<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document xml:id="kas-23000" doc_id="23000" text_id="41981" cobiss_id="26359133" title="Znanja sodobnega urednika" author="Zorko, Mojca" supervisor="Milosavljevič, Marko" year="2007" publisher_abbr="UL FDV" publisher="Fakulteta za družbene vede" place="Ljubljana" url="http://dk.fdv.uni-lj.si/diplomska/pdfs/Zorko-Mojca.PDF" type="Diplomsko delo" udc="659.3(043)" udc_desc="Množično komuniciranje. Obveščanje najširše javnosti" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf">
  <page xml:id="pb1" n="1" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=1">
    <p xml:id="pb1.p1" xml:lang="sl">UNIVERZA V LJUBLJANI FAKULTETA ZA DRUŽBENE VEDE</p>
    <p xml:id="pb1.p2" xml:lang="sl">Mojca Zorko</p>
    <p xml:id="pb1.p3" xml:lang="sl">ZNANJA SODOBNEGA UREDNIKA diplomsko delo Ljubljana 2007</p>
  </page>
  <page xml:id="pb2" n="2" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=2">
    <p xml:id="pb2.p1" xml:lang="sl">UNIVERZA V LJUBLJANI FAKULTETA ZA DRUŽBENE VEDE</p>
    <p xml:id="pb2.p2" xml:lang="sl">Mojca Zorko</p>
    <p xml:id="pb2.p3" xml:lang="sl">Mentor: doc. dr. Marko Milosavljevič</p>
    <p xml:id="pb2.p4" xml:lang="sl">ZNANJA SODOBNEGA UREDNIKA diplomsko delo Ljubljana 2007</p>
  </page>
  <page xml:id="pb3" n="3" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=3">
    <p xml:id="pb3.p1" xml:lang="sl">Iskrena hvala vsem, ki ste bili moj navdih in moja opora. Hvala kolegom novinarjem in urednikom za sodelovanje ter posebna hvala mentorju doc. dr. Marku Milosavljeviču, ne le za strokovne napotke ampak tudi za vsebinske debate o novinarstvu in urednikih.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb4" n="4" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=4">
    <p xml:id="pb4.p1" xml:lang="sl">Znanja sodobnega urednika</p>
    <p xml:id="pb4.p2" xml:lang="sl">Uredniško funkcijo je možno pojmovati tudi kot specifično vodstveno funkcijo. Specifično zato ker je urednik vodja v specifični delovni organizaciji (mediju), ki ustvarja specifične proizvode (avtorska dela) in ker je urednik nadrejen specifičnemu kadru (novinarjem).</p>
    <p xml:id="pb4.p3" xml:lang="sl">Tako kot vsak vodja, mora tudi urednik razpolagati z vsemi tistimi znanji, ki mu omogočajo reševanje določenih problemov. Tako mora imeti urednik strokovna, organizacijska in socialna znanja. Poleg tega pa so zanj pomembna še tehnična znanja (področja računalništva, oblikovanja ...) in ekonomska znanja. Uredniki morajo biti sami dobri novinarji, torej morajo poznati novinarsko delo, poznati morajo tudi etični vidik novinarske stroke, vključno z etičnim kodeksom, njihova naloga je tudi, da delegirajo in usklajujejo delo znotraj redakcij, usmerjajo novinarje pri njihovem delu in poskrbijo za motivacijo zaposlenih, hkrati pa morajo skrbeti tudi za racionalizacijo stroškov in delovati tako, da prispevajo k boljši branosti, poslušanosti oziroma gledanosti vsebin, kar posledično pomeni večjo konkurenčnost medija in večji zaslužek. Morajo biti splošno razgledani, še posebej dobro pa morajo poznati področje, ki ga urejajo (politika, kultura, šport …). Predvsem znanja o etiki in splošna razgledanost urednike ločijo od ostalih direktorjev. Zelo pomembne so tudi urednikove osebne značilnosti. Med njimi je ena najpomembnejših etična drža. Sodobni urednik bi moral biti torej vsestranski človek. Glede na to, kako širok spekter znanj mora imeti sodobni urednik, lahko sklepamo, da je že čas, ko bi tudi v Sloveniji znotraj izobraževanja novinarjev potrebovali formalno izobraževanje urednikov.</p>
    <p xml:id="pb4.p4" xml:lang="sl">Ključne besede: mediji, urednik, vodenje.</p>
    <p xml:id="pb4.p5" xml:lang="en">The skills of a modern editor</p>
    <p xml:id="pb4.p6" xml:lang="en">The editorial function can be seen as a specific leadership function. Specific because the editor is a leader in a specific work organization (media), that produces specific products (copy-righted products) and because the editor leads specific kind of cadres (journalists). As any leader, the editor must also have all those skills that can help him solve certain problems.</p>
    <p xml:id="pb4.p7" xml:lang="en">Therefore he or she must have professional, organizational and social skills. The editor also needs technical skills (how to handle a computer …) and economical skills. Editors must be good journalists themselves, they have to know about journalism together with its ethical view, including the content of a ethical code. Their job is also to delegate and to organize the work in the desk, to point the journalists in the right directions and to motivate them for work.</p>
    <p xml:id="pb4.p8" xml:lang="en">Furthermore they have to consider the rationalization of the costs and work so that they contribute to better ratings and consequently to better income of the company. Editors need to be universally educated and need to know especially well the topics they are covering, whether that is politics, sports, culture or something else. Especially the knowledge of ethic and the general knowledge that the editors posses, is what makes them different from other leaders and managers. And that is the main reason why it is time for Slovenia to establish a formal education for editors.</p>
    <p xml:id="pb4.p9" xml:lang="en">Key words: media, editor, leadership.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb5" n="5" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=5">
    <p xml:id="pb5.p1" xml:lang="sl">Kazalo</p>
    <p xml:id="pb5.p2" xml:lang="sl">1. UVOD................................................................................................................................................................. 6 1.1. HIPOTEZA ..................................................................................................................................................... 7 1.2. METODOLOGIJA ............................................................................................................................................ 7 2. VODSTVENA FUNKCIJA .............................................................................................................................. 8 2.1. OPREDELITEV MENEDŽMENTA ALI VODENJA ................................................................................................... 8 2.2. ELEMENTI VODENJA..................................................................................................................................... 14 2.3. USPEŠEN VODJA .......................................................................................................................................... 19</p>
    <p xml:id="pb5.p3" xml:lang="sl">2.3.1. Osebnostne značilnosti uspešnega vodje (menedžerja) ................................................................... 22</p>
    <p xml:id="pb5.p4" xml:lang="sl">2.4. ZNANJA VODJE ............................................................................................................................................ 26 2.5. STILI VODENJA............................................................................................................................................. 29 2.6. TIPI VODENJA .............................................................................................................................................. 32 3. STRUKTURIRANJE VODSTVENE FUNKCIJE....................................................................................... 33 3.1. HIERARHIČNA LESTVICA............................................................................................................................... 33 3.2. KONTROLNI RAZPON .................................................................................................................................... 33 3.3. HIERARHIČNA PIRAMIDA .............................................................................................................................. 34 4. VODENJE : UPRAVLJANJE ....................................................................................................................... 35 5. UREDNIŠKA FUNKCIJA ............................................................................................................................. 37 5.1. KDO JE UREDNIK? ....................................................................................................................................... 37 5.2. UREDNIŠKA FUNKCIJA KOT SPECIFIČNA VODSTVENA FUNKCIJA ..................................................................... 38 5.3. NALOGE UREDNIKA...................................................................................................................................... 39</p>
    <p xml:id="pb5.p5" xml:lang="sl">5.3.1. Primer opisa del in nalog ................................................................................................................. 39 5.3.2. Primer delovnega dne urednika ....................................................................................................... 41</p>
    <p xml:id="pb5.p6" xml:lang="sl">5.4. ZNANJA UREDNIKA..................................................................................................................................... 42 5.5. IZOBRAŽEVANJE UREDNIKOV ..................................................................................................................... 43 5.6. O DOBREM UREDNIKU ................................................................................................................................ 45 6. ANKETA MED NOVINARJI IN UREDNIKI ............................................................................................. 48 7. ANKETA MED DIREKTORJI IN UREDNIKI .......................................................................................... 55 8. ZAKLJUČEK.................................................................................................................................................. 62 9. VIRI.................................................................................................................................................................. 65 10. PRILOGE ...................................................................................................................................................... 66 PRILOGA A: VPRAŠALNIK, NA KATEREGA SO ODGOVARJALI NOVINARJI ............................................................... 66 PRILOGA B: VPRAŠALNIK, NA KATEREGA SO ODGOVARJALI UREDNIKI ................................................................ 67 PRILOGA C: VPRAŠALNIK, NA KATEREGA SO ODGOVARJALI DIREKTORJI ............................................................. 70 PRILOGA D: POGOVOR Z MITJO MERŠOLOM .................................................................................................... 72 1. UVOD</p>
  </page>
  <page xml:id="pb6" n="6" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=6">
    <p xml:id="pb6.p1" xml:lang="sl">Novinarstvo, predvsem v Sloveniji, še vedno ne uživa ugleda prave profesije, a teži k temu, da bi to postalo. Pri tem se pojavljajo potrebe po definiranju profesionalcev znotraj te profesije, potrebe po določitvi znanj, ki jih mora imeti profesionalec, in po klasifikaciji teh znanj, da bi lahko določili, kdo med njimi je boljši ter kdo je usposobljen za to, da prevzame višje in odgovornejše funkcije. Vsi profesionalci namreč potrebujejo vodstvo. Kot v vsaki delovni organizaciji se tudi v medijih, kjer delajo novinarji, postavlja vprašanje, kdo je dober vodja.</p>
    <p xml:id="pb6.p2" xml:lang="sl">Z dilemo, ali na vodstveno mesto postaviti strokovnjaka iz novinarske profesije ali strokovnjaka, ki ima dobra organizacijska, socialna in ekonomska – torej menedžerska znanja, se srečujejo vsi mediji. Mediji so delovne organizacije, zato se tudi sami ubadajo s tem, ali je izkušen strokovnjak hkrati tudi dober vodja, ali delavci za vodjo potrebujejo nekoga, ki obvlada stroko in jim lahko pomaga s svojimi nasveti in navodili, ali potrebujejo nekoga, ki zna organizirati in delegirati delo, ki je karizmatičen, in jih motivira za delo. Pri tem seveda vzamejo v precep tudi vprašanje, kakšen vodstveni kader potrebuje podjetje, da bo uspešno poslovalo: ali najboljše strokovnjake s področja, s katerim se podjetje ukvarja, ali dobre ekonomiste, menedžerje, ljudi, ki imajo smisel za gospodarjenje z viri in ljudmi.</p>
    <p xml:id="pb6.p3" xml:lang="sl">Uredniška funkcija se je z vse večjo komercializacijo in odvisnostjo medijev od kapitala spremenila, redefinirala. Uredniki se vsakodnevno srečujejo ne le z vprašanjem, katere teme so aktualne za novinarsko oziroma medijsko obravnavo, pač pa katere teme bodo privlekle bralce, poslušalce oziroma gledalce, torej potrošnike in posledično z njimi oglaševalce. Da je urednik neodvisen od vplivov kapitala, je zgolj fikcija. Večina informativnih vsebin je že napolnjena z oglasi, tako se uredniki ubadajo tudi s tem, kje na strani časopisa ali kdaj v informativni oddaji se bo pojavil oglas. Še toliko bolj je to opazno pri majhnih medijih, kjer se urednik po možnosti ukvarja tudi s trženjem, kar pa je že v nasprotju z vsemi novinarskimi pravili, pa tudi novinarskim kodeksom.</p>
    <p xml:id="pb6.p4" xml:lang="sl">Med drugim se to dogaja verjetno tudi zato, ker se uredniki ne morejo sklicevati na noben dokument – opis del, ki bi določal, katerim pravilom je urednik sploh zapisan – ali tržnim ali novinarskim. Med novinarsko stroko velja, da je urednik prvi med novinarji, je torej sam strokovnjak novinarske profesije, ki mora ravnati v skladu z etičnimi pravili, ki jih predpisuje novinarski kodeks. Med upravami različnih medijev pa, da je urednik vodstveni delavec, ki mora skrbeti za blagor delavcev in za blagor podjetja, ki ga zaposluje, torej za blagor lastnikov medija in je potemtakem zavezan tudi ekonomskim pravilom.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb7" n="7" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=7">
    <p xml:id="pb7.p1" xml:lang="sl">Zaradi tako velikih dilem je torej jasno, da uredniška funkcija v sodobnem času potrebuje nek okvir, ki bo zajemal naloge, znanja in opis dela urednikov. Ker se v medijskem svetu pojavlja skoraj nešteto variacij medijev, s tem pa medijskih in novinarskih vsebin, se tudi delo urednikov na posameznem mediju med seboj razlikuje. Razlika je že med uredniki na različnih stopnjah istega medija. Pa vendar: kakor vse funkcije tudi uredniška potrebuje neko osnovno opredelitev, definicijo in pravila, iz katerih potem izhajajo tudi posebnosti in izjeme teh pravil.</p>
    <p xml:id="pb7.p2" xml:lang="sl">Namen te diplomske naloge je ravno to, ustvariti okvir, znotraj katerega bo definirana uredniška funkcija, z njo pa bodo določene tudi delovne naloge in predvsem znanja sodobnega urednika.</p>
    <p xml:id="pb7.p3" xml:lang="sl">1.1. Hipoteza</p>
    <p xml:id="pb7.p4" xml:lang="sl">Izhodišče iskanja okvirja, znotraj katerega bi lahko definirali sodobnega urednika, bodo hipoteze, da bi moral sodobni urednik: 1. biti strokovnjak s področja novinarstva, 2. imeti znanja s področja organizacije dela in 3. socialna znanja, potrebna za delo z ljudmi.</p>
    <p xml:id="pb7.p5" xml:lang="sl">1.2. Metodologija</p>
    <p xml:id="pb7.p6" xml:lang="sl">Do odgovora, ali so postavljene hipoteze pravilna ali ne, nas bo vodila teorija s področja organizacijskih ved, ki bo pojasnila, kaj je vodenje, kdo je dober vodja in kakšna znanja mora imeti (2., 3. in 4. poglavje). To teorijo bomo nato aplicirali na uredniško funkcijo, ki je specifična vodstvena funkcija in na urednika kot specifičnega vodjo (5. poglavje). Do cilja nam bodo pomagali tudi rezultati raziskav manjšega obsega, ki bodo pokazale, kaj od svojega urednika pričakujejo novinarji, katera znanja uredniki najbolj uporabljajo pri svojem delu, ter kaj je pravzaprav delo urednikov in kako se razlikuje od drugih vodstvenih funkcij (6. in 7. poglavje).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb8" n="8" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=8">
    <p xml:id="pb8.p1" xml:lang="sl">2. VODSTVENA FUNKCIJA</p>
    <p xml:id="pb8.p2" xml:lang="sl">2.1. Opredelitev menedžmenta ali vodenja</p>
    <p xml:id="pb8.p3" xml:lang="sl">Stanfordski raziskovalni inštitut trdi, da je denar, ki ga zaslužite pri kateremkoli podvigu, odvisen od znanja le v 12,5 odstotkih, v 87,5 odstotkih pa od spretnosti pri ravnanju z ljudmi.</p>
    <p xml:id="pb8.p4" xml:lang="sl">J.Paul Getty je na vprašanje o najpomembnejši vrlini uspešnega poslovnega voditelja odgovoril: »prav nič ne velja, koliko znanja ali izkušenj ima voditelj; če s svojimi ljudmi ne zmore doseči rezultatov, ni prav nič vreden« (Maxwell 1998: 20).</p>
    <p xml:id="pb8.p5" xml:lang="sl">Kljub temu, da je vodenje v precep vzelo že veliko strokovnjakov, je težko najti enotno definicijo vodenja. Mnenja strokovnjakov so namreč zelo deljena, razlog pa je verjetno v tem, da so vodstvene funkcije pogojene z organizacijo, v kateri vodja dela. Dejavnost v organizaciji, ki jo navadno označujemo kot vodenje, upravljanje, poslovodenje, menedžment ipd., je dejavnost tistih, ki niso neposredni oziroma končni izvajalci delovnih nalog. V hierarhični organizaciji so to vsi tisti, ki imajo podrejene, katerih delo načrtujejo, usmerjajo in kontrolirajo. (Lubi 2003: 38).</p>
    <p xml:id="pb8.p6" xml:lang="sl">Vodenje je sposobnost vplivanja, spodbujanja in usmerjanje drugih za doseganje želenih ciljev. Vodenje ni enkratno dejanje, ampak je izmenjevanje večjega števila dogodkov, ki se nanašajo na usmerjanje in spremljanje. Osnovne tri sestavine vodenja predstavljajo vodjo, člane in specifično situacijo. Vodenje se pojavi samo, če kdo vpliva na druge, tako da delujejo. Sporazumevanje med vodjo in skupino mora zadovoljiti obe strani (Možina v Možina in dr. 1994: 525–535).</p>
    <p xml:id="pb8.p7" xml:lang="sl">Vodenje je torej mentalna (miselna, intuitivna) dejavnost ljudi v organizacijskem sistemu. Je eden od ključnih podsistemov v organizaciji, ker usmerja in vodi vse druge podsisteme.</p>
    <p xml:id="pb8.p8" xml:lang="sl">Bistveno za vodenje je, da delegira, vpliva in motivira zaposlene za izvajanje odločilnih nalog (Stoner in Freeman 1992: 9).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb9" n="9" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=9">
    <p xml:id="pb9.p1" xml:lang="sl">Vodenje naj bi bilo po Raškoviču (1967: 89) izpolnjevanje določenih vsakodnevnih poslov organizacijske, tehnično-tehnološke in ekonomsko-komercialne narave (Kavčič, Svetlik 1979: 243).</p>
    <p xml:id="pb9.p2" xml:lang="sl">V literaturi so vsebine dejavnosti vodilnega in vodstvenega osebja v organizaciji različno opredeljene. Po Lubiju (2003: 39) pa lahko vsa pojmovanja razdelimo v dve skupini: a) tradicionalno pojmovanje vodenja in b) sodobno pojmovanje vodenja.</p>
    <p xml:id="pb9.p3" xml:lang="sl">Kot primer dobre opredelitve vsebine dejavnosti vodenja (menedžmenta) v sodobnem kapitalizmu Lubi navaja opredelitev Raymonda O. Loena, podano v knjigi Manage More by Doing Less (McGraw-Hill 1971). »Po Loenovi opredelitvi je vodenje (menedžment) planiranje, usmerjanje in nadzor dejavnosti podrejenih, da bi dosegli zastavljene cilje organizacije. Ta dejavnost se pojavlja na vseh ravneh v vseh organizacijah, kjer si vodje prizadevajo, da bi organizacijske cilje doseli s pomočjo svojih podrejenih« (Lubi 2003: 39).</p>
    <p xml:id="pb9.p4" xml:lang="sl">Planiranje − je tista dejavnost, ki omogoča proizvajanje zaželenih ciljev oziroma posledic tako, da sami kontroliramo razvoj dogodkov, namesto da bi dogodki kontrolirali nas.</p>
    <p xml:id="pb9.p5" xml:lang="sl">Dejavnost planiranja ima naslednje glavne sestavine:</p>
    <p xml:id="pb9.p6" xml:lang="sl">• določanje ciljev;</p>
    <p xml:id="pb9.p7" xml:lang="sl">• programiranje dela – t.j. določitev glavnih aktivnosti, potrebnih za uresničitev ciljev;</p>
    <p xml:id="pb9.p8" xml:lang="sl">• časovno opredelitev aktivnosti – t.j. opredelitev rokov za uresničitev ciljev;</p>
    <p xml:id="pb9.p9" xml:lang="sl">• finansiranje programa – t.j. določitev potrebnih sredstev za uresničitev ciljev;</p>
    <p xml:id="pb9.p10" xml:lang="sl">• predvidevanje razvoja – t.j. napovedovanje, kdaj se bo kaj zgodilo;</p>
    <p xml:id="pb9.p11" xml:lang="sl">• razvijanje organizacijske strukture – t.j. določitev števila in vrste položajev z nalogami in odgovornostmi;</p>
    <p xml:id="pb9.p12" xml:lang="sl">• določitev standardov sprejemljive storilnosti (Lubi 2003: 40).</p>
    <p xml:id="pb9.p13" xml:lang="sl">V postopku planiranja se je dobro držati naslednjih pravil:</p>
    <p xml:id="pb9.p14" xml:lang="sl">-treba je zbrati izkušnje drugih in ideje sodelavcev, strokovnjakov, podrejenih...</p>
    <p xml:id="pb9.p15" xml:lang="sl">-plan mora biti preprost, da ga vsi razumejo,</p>
    <p xml:id="pb9.p16" xml:lang="sl">-plan je treba oblikovati v pisni obliki,</p>
  </page>
  <page xml:id="pb10" n="10" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=10">
    <p xml:id="pb10.p1" xml:lang="sl">-preden je sprejet, je treba proučiti možnosti preizkusov realnosti plana in treba je zbrati vsa potrebna soglasja za uresničevanje plana.</p>
    <p xml:id="pb10.p2" xml:lang="sl">Planiranje vsebuje tudi oblikovanje nekih splošnih navodil za odločanje in za individualno aktivnost. Oblikovanje takšnih navodil izboljšuje odločanje, omogoča prenašanje odločanja na druge, s čimer si menedžer prihrani veliko časa, postopke uresničevanja politike, določanje standardov (Kavčič, Svetlik 1979: 254).</p>
    <p xml:id="pb10.p3" xml:lang="sl">Usmerjanje − je uresničevanje sprejetih planov s pomočjo podrejenih zaradi doseganja ali preseganja ciljev. Gre za neposredno delo s podrejenimi.</p>
    <p xml:id="pb10.p4" xml:lang="sl">Usmerjanje ima naslednje glavne sestavine:</p>
    <p xml:id="pb10.p5" xml:lang="sl">• kadrovanje – t.j. zagotavljanje potrebnih kadrov;</p>
    <p xml:id="pb10.p6" xml:lang="sl">• uvajanje v delo – t.j. usposabljanje delavcev za izvajanje nalog;</p>
    <p xml:id="pb10.p7" xml:lang="sl">• sprotno nadziranje – t.j. vsakodnevno dajanje navodil, usmerjanje in preverjanje upoštevanja pravil od podrejenih; Vsak menedžer mora: dati navodila v obliki vprašanj ali zahtev, vnaprej obvestiti delavce o spremembah, ki jih bodo zadele, pozorno poslušati mnenja delavcev, pohvaliti sproti in javno ter biti pravičen do delavcev;</p>
    <p xml:id="pb10.p8" xml:lang="sl">• razporejanje dela, odgovornosti in pristojnosti – t.j. delegiranje delovnih dolžnosti, odgovornosti in pooblastil;</p>
    <p xml:id="pb10.p9" xml:lang="sl">• motiviranje podrejenih;</p>
    <p xml:id="pb10.p10" xml:lang="sl">• svetovanje v obliki zasebne razprave (neposredno vodja – delavec) o delovnih in osebnih problemih zaposlenih;</p>
    <p xml:id="pb10.p11" xml:lang="sl">• koordiniranje – t.j. skrb za odvijanje vseh potrebnih aktivnosti z najmanjšimi težavami in konflikti (Lubi 2003: 40).</p>
    <p xml:id="pb10.p12" xml:lang="sl">Kontrola oziroma nadzor – je merjenje napredka proti zastavljenim ciljem, vrednotenje, kaj je še potrebno storiti ter izvajanje korektivnih akcij, da bi dosegli ali presegli zastavljene cilje.</p>
    <p xml:id="pb10.p13" xml:lang="sl">Kontrola obsega naslednje glavne dejavnosti:</p>
    <p xml:id="pb10.p14" xml:lang="sl">• merjenje – t.j. ugotavljanje stopnje doseganja ciljev;</p>
    <p xml:id="pb10.p15" xml:lang="sl">• vrednotenje – t.j. ocenjevanje razlik med planiranim in doseženim;</p>
  </page>
  <page xml:id="pb11" n="11" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=11">
    <p xml:id="pb11.p1" xml:lang="sl">• korektivne aktivnosti – t.j. popravljanje neustreznih trendov ali izkoriščanje prednosti, ki jih ponujajo izjemno ugodni trendi (Kavčič, Svetlik 1979: 260–263, Lubi 2003: 40, 41).</p>
    <p xml:id="pb11.p2" xml:lang="sl">Poleg planiranja, usmerjanja in kontrole pa Loen omenja še tri integrativne prvine vodenja:</p>
    <p xml:id="pb11.p3" xml:lang="sl">- odločanje (presoja o tem, kaj je treba narediti – za uspešno odločanje so potrebne izkušnje in sprotne informacije, vendar je odločanje spretnost, ki se je je mogoče naučiti),</p>
    <p xml:id="pb11.p4" xml:lang="sl">- komuniciranje (zadeva problematiko izmenjave informacij s podrejenimi, sodelavci, nadrejenimi in z drugimi o načrtih, o njihovem doseganju in s tem povezanimi problemi),</p>
    <p xml:id="pb11.p5" xml:lang="sl">- izboljševanje (razvijanje bolj učinkovitih ali bolj ekonomičnih metod vodenja) (Kavčič, Svetlik 1979: 263–266).</p>
    <p xml:id="pb11.p6" xml:lang="sl">Kot navaja Lubi (2003: 43), je eden bolj pomembnih avtorjev na področju vodenja tudi Filip Lipovec, ki je zbral različne definicije vodenja, jih sistematiziral, nato pa povezal v eno skupno definicijo, ki se glasi:</p>
    <p xml:id="pb11.p7" xml:lang="sl">»Ravnanje (= vodenje, menedžment) je organizacijska funkcija in proces, ki: a) omogoča, da zaradi tehnične delitve dela ločene operacije posameznih izvajalcev delovnih nalog ostanejo del enotnega delovnega procesa, s katerim se uresničuje cilj gospodarjenja (= tehnična določenost vodenja); b) vsa pooblastila in vso oblast za izvedbo svoje naloge dobi od upravljanja, katerega izvršilni (in zaupniški) organ je (= družbena določenost vodenja); c) svojo nalogo izvaja s pomočjo drugih ljudi v procesu planiranja, delegiranja, uresničevanja, koordiniranja in kontroliranja (= procesna določenost vodenja)«.</p>
    <p xml:id="pb11.p8" xml:lang="sl">V sodobni literaturi je moč najti opredelitve vodenja (menedžmenta) kot usklajevanje (koordiniranje) tehnično razdeljenega dela v celoto, kot usklajevanje ciljev in interesov posameznikov in skupin. Zato mora vodja (menedžer) do določene mere poznati delo posameznikov, ki ga usklajuje; predvsem pa mora vedeti, kako so ti deli povezani med seboj in kako jih uskladiti v celoto (Lubi 2003: 43).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb12" n="12" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=12">
    <p xml:id="pb12.p1" xml:lang="sl">Še posebej je to pomembno znotraj novinarske redakcije, ko novinarji delajo samostojno, a morajo ustvariti izdelek (časopis, informativno oddajo,…), ki bo deloval kot homogena celota. Tu je integrativna funkcija urednika, ki usklajuje delo individualcev, nepogrešljiva.</p>
    <p xml:id="pb12.p2" xml:lang="sl">Peter Drucker (Lubi 2003: 44) o usklajevanju in povezovanju delov v celoto pravi: »Menedžerjeva naloga je ustvariti celoto, ki bo več kot vsota delov; celoto, ki bo dajala več kot vsota naporov vloženih vanjo. Menedžer je podoben dirigentu simfoničnega orkestra: z njegovim delom, vizijo in vodenjem zazvenijo posamezni inštrumenti, ki vsak zase povzročajo toliko hrupa, kot celota glasbe.</p>
    <p xml:id="pb12.p3" xml:lang="sl">Toda dirigent ima skladbo; je samo njen izvajalec. Menedžer pa je skladatelj in izvajalec hkrati.«</p>
    <p xml:id="pb12.p4" xml:lang="sl">V najširšem pomenu je potemtakem vodenje (menedžment) proces koordiniranja (usklajevanja) vseh virov organizacije z namenom uresničiti cilje organizacije. Vodenje (menedžment) je proces:</p>
    <p xml:id="pb12.p5" xml:lang="sl">• opredeljevanja ciljev in nalog;</p>
    <p xml:id="pb12.p6" xml:lang="sl">• zbiranja potrebnih sredstev;</p>
    <p xml:id="pb12.p7" xml:lang="sl">• nabora in izbora ljudi, ki bodo opravljali delo v organizaciji;</p>
    <p xml:id="pb12.p8" xml:lang="sl">• usklajevanja (koordiniranja) delovanja večjega števila delavcev;</p>
    <p xml:id="pb12.p9" xml:lang="sl">• razreševanja problemov, ki se neizogibno pojavljajo pri vsakem organiziranem delu;</p>
    <p xml:id="pb12.p10" xml:lang="sl">• razdeljevanja rezultatov delovanja organizacije (Lubi 2003: 44, 45).</p>
    <p xml:id="pb12.p11" xml:lang="sl">Na področju vodenja (menedžmenta) je po navedbah Lubija (2003: 46) prišlo po letu 1970 do prave »revolucije«, saj se je pojmovanje vodenja bistveno spremenilo. Sprememba je najbolje opazna v knjigi The Leadeship Challenge, avtorjev Jamesa M. Kouzesa in Barryja Z.</p>
    <p xml:id="pb12.p12" xml:lang="sl">Posnerja, ki je izšla leta 1987.</p>
    <p xml:id="pb12.p13" xml:lang="sl">V svoji knjigi sta Kouzes in Posner opredelila, kaj je v pojmovanju dejavnosti vodilnih mit, kaj tradicija in kaj realnost. Novo pojmovanje vodenja sta definirala z naslednjimi stališči (Lubi 2003: 47):</p>
    <p xml:id="pb12.p14" xml:lang="sl">• uspešni vodja se neprestano srečuje s spremembami v organizaciji in jih tudi sam izziva;</p>
  </page>
  <page xml:id="pb13" n="13" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=13">
    <p xml:id="pb13.p1" xml:lang="sl">• vodja ne privlači tistih, ki mu sledijo, z namernim izzivanjem ampak z globokim spoštovanjem njihovih aspiracij;</p>
    <p xml:id="pb13.p2" xml:lang="sl">• učinkovit vodja ima dolgoročno vizijo in občutek za smer, kar pa ne pomeni kakšnih izjemnih (parapsiholoških) sposobnosti;</p>
    <p xml:id="pb13.p3" xml:lang="sl">• vodja ni brez čustev – nasprotno, je vznesen, izzivalen, skrben, skorajda »zaljubljen« v organizacijo;</p>
    <p xml:id="pb13.p4" xml:lang="sl">• pojmovanje vodje kot karizmatične osebnosti je škodljivo – še najmanjša škoda takšnega pojmovanja je, da vodji zmanjšuje ceno; huje pa je, če povzroči kult osebnosti, čaščenje herojev itd. Vodja mora biti energičen in entuziastičen, vendar ne zaradi kakih posebnih lastnosti, ampak zaradi trdne prepričanosti v smiselnost svojega dela;</p>
    <p xml:id="pb13.p5" xml:lang="sl">• vodenje ni kontrola, ampak usposabljanje drugih za akcijo - čim bolj so delavci kontrolirani, tem manjša je verjetnost, da se bodo odlikovali;</p>
    <p xml:id="pb13.p6" xml:lang="sl">• uspešni vodja ne deluje osamljeno, ampak ima tesne stike s sodelavci;</p>
    <p xml:id="pb13.p7" xml:lang="sl">• pomembnejše od besed so dejanja - prepričljivost dejanj je edini posamični odločilni dejavnik, ki vpliva na to, ali bodo drugi sledili vodji ali ne;</p>
    <p xml:id="pb13.p8" xml:lang="sl">• vodenje ni položaj, ampak proces.</p>
    <p xml:id="pb13.p9" xml:lang="sl">Kouzes in Posner sta na podlagi lastnih izkušenj in anketiranja uspešnih vodij ugotovila, da je vodenje dvojni proces: eno stran predstavlja dejavnost vodje oziroma njegovo praktično obnašanje, drugo stran pa pričakovanja vodenih. (Lubi 2003: 47) Kot ugotavlja Lubi (2003), so torej med starejšimi in mlajšimi avtorji vidne razlike v pojmovanju vodenja – v tradicionalnem pomenu vodenje (menedžment) pomeni načrtovanje, usmerjanje in kontroliranje dejavnosti podrejenih, avtorji tako imenovanega »novega vala« pa poudarjajo med dejavnostmi vodje predvsem spodbujanje in usposabljanje podrejenih ter razvijanje pri njih pozitivnih čustev.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb14" n="14" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=14">
    <p xml:id="pb14.p1" xml:lang="sl">2.2. Elementi vodenja A) Motiviranje</p>
    <p xml:id="pb14.p2" xml:lang="sl">Motivacija je tisto, zaradi česar ljudje v okviru svojih sposobnosti in znanja delajo. Posebej pomembna je motivacija za delo, saj pomaga zaposlenemu, da uresniči svoje cilje in cilje organizacije, v kateri je zaposlen.</p>
    <p xml:id="pb14.p3" xml:lang="sl">Za dobro delo je pomembno, da ga človek ljubi in v njem uživa. Takrat je polno motiviran in je na delovnem mestu prisoten ne samo fizično ampak tudi čustveno. Posledično delu namenja maksimalno pozornost in se mu popolnoma posveti – tako pa dosega odličnost.</p>
    <p xml:id="pb14.p4" xml:lang="sl">Kadar je človek popolnoma prisoten, je tudi bolj dojemljiv do drugih okoli sebe in do potreb posamezne situacije, tako pa se lažje prilagodi razmeram, ki so v danem trenutku potrebne.</p>
    <p xml:id="pb14.p5" xml:lang="sl">»Iz rokava strese« prav tisto svojo sposobnost, ki jo potrebuje. Njegova zavzetost in predanost pa delujeta kot motivacija sodelavcem, da prispevajo kreativne ideje, vlagajo svojo energijo in uporabljajo intuicijo (Goleman 2001: 121–147 ).</p>
    <p xml:id="pb14.p6" xml:lang="sl">B) Komuniciranje v organizaciji</p>
    <p xml:id="pb14.p7" xml:lang="sl">Večino časa človek preživi v družbi ljudi, se z njimi pogovarja, jih posluša, se jim smeje, se prepira z njimi, jih uči, se z njimi rokuje ali jih objema ali kakor koli drugače komunicira z njimi. Uspešna komunikacija je izredno pomembna pri vseh človekovih dejavnostih.</p>
    <p xml:id="pb14.p8" xml:lang="sl">Medosebni odnosi ljudi v organizaciji so zelo odvisni od komunikacije, zato mora dober vodja odlično poznati, kako komunikacija poteka, katere so ovire pri komuniciranju in kateri so načini za uspešnejše komuniciranje v organizaciji.</p>
    <p xml:id="pb14.p9" xml:lang="sl">Tudi med novinarji je motivacija za delo zelo pomemben element, kar so dokazali tudi odgovori na anketni vprašalnik (glej stran 48, 49). Novinarji namreč pričakujejo od svojega urednika, da jih bo motiviral za delo. Slednjega se zavedajo tudi uredniki. Kot so povedali mnogi uredniki, s katerimi sem se pogovarjala, je ta motivacija največkrat najuspešnejša v obliki finančne stimulacije, prostih dni in podobno.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb15" n="15" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=15">
    <p xml:id="pb15.p1" xml:lang="sl">Komunikacijski proces sestavlja 6 osnovnih elementov: oddajnik (oseba, ki kodira sporočilo), sprejemnik (oseba, ki dekodira sporočilo), sporočilo (informacije), kanal (pot), povratna zveza (odgovor) in zaznavanje (proces sprejemanja in interpretacije informacij).</p>
    <p xml:id="pb15.p2" xml:lang="sl">Poleg verbalne je izredno pomembna tudi neverbalna komunikacija, ki jo izražamo z mimiko ter z gibi in položajem telesa. Tri pomembne oblike neverbalnih sporočil, ki se jih mora zavedati dober vodja, so uporaba prostora, osebni videz in govorica telesa (Možina in Damjan v Možina in dr. 1994: 559–599).</p>
    <p xml:id="pb15.p3" xml:lang="sl">Pri komuniciranju lahko naletimo tudi na ovire, ki jih delimo na organizacijske in individualne. Prve so na primer neprimerna struktura organizacije, prevelika specializacija pri članih, različnost ciljev in položajni (statusni) odnosi, druge pa nasprotujoče si predpostavke, različna pojmovanja besed, čustveno razpoloženje članov in različne komunikacijske spretnosti (Možina in Damjan v Možina in dr. 1994: 559–599).</p>
    <p xml:id="pb15.p4" xml:lang="sl">V sodobnem svetu, so težava predvsem nova sredstva komuniciranja. Vedno več ljudi komunicira preko interneta in elektronske pošte, ki pa onemogočata neverbalno komunikacijo. Zato večkrat pride do nesporazumov in nerazumevanja, s tem pa do konfliktov znotraj delovnega okolja. Še posebej je to vidno v novinarskih redakcijah, ki jih sestavljajo novinarji dopisniki. Ti so na svojih delovnih mestih po Sloveniji ali v tujini in vsakodnevno komunicirajo s svojimi uredniki, ki sedijo v pisarni na sedežu medijske hiše. Jana Petkovšek, nekdanja urednica, sedaj pa pomočnica urednika dopisne redakcije na časniku Dnevnik pravi: »Želja vsakega urednika je, da bi uspel vsakodnevno neposredno komunicirati s podrejenimi novinarji, kar pa je pri dopisnikih nemogoče. Največkrat tako komuniciranje poteka preko telefona in elektronske pošte, pri čemer pa zaradi specifičnosti teh dveh oblik komuniciranja večkrat prihaja do komunikacijskih šumov. Prednost elektronske pošte, da si v sorazmerno kratkem času v neposrednem stiku z nekom, ki ga ni ob tebi, je zgolj navidezna, saj je slabosti Element komuniciranja so tako novinarji kot uredniki uvrstili zelo visoko po pomembnosti.</p>
    <p xml:id="pb15.p5" xml:lang="sl">(glej stran 48, 49). Predvsem uredniki menijo, da je ključnega pomena pri usklajevanju, za katerega smo pri definiciji vodenja dejali, da je ena pomembnejših prvin uredniške funkcije. tovrstnega komuniciranja veliko več. Predvsem je tako komuniciranje premalo neposredno in premalo pristno. Vsem daje tudi potuho, počasi se odvadimo komunicirati neposredno eden z drugim, feedback je prepozen. Novinar večkrat prebere moje sporočilo prehitro ali ne dovolj natančno, včasih ga dobi prepozno, ker v tem trenutku ni za računalnikom, in podobno.« Dodaja še, da bi moral urednik, ki dela z dopisniki in komunicira preko elektronske pošte, najti učinkovit in transparenten način sporočanja in pisanja, da bi novinarji lahko njegovo sporočilo hitro prebrali, ga hitro in pravilno razumeli in bi ob tem dobili občutek, da se od njih pričakuje nek določen feedback.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb16" n="16" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=16">
    <p xml:id="pb16.p1" xml:lang="sl">To je ena od rešitev, kako premagati ovire na poti uspešnega komuniciranja. Komunikacija v kolektivih, kjer ljudje sedijo v isti pisarni, je veliko lažja in sprotna. A tudi tam prihaja do ovir. In tudi te je mogoče premagati.</p>
    <p xml:id="pb16.p2" xml:lang="sl">Najprej se moramo zavedati, da ovire obstajajo, da lahko povzročijo resne težave in žrtvovati potrebni čas in trud, da jih premagamo. Načini premagovanja ovir so (Možina in Damjan v Možina in dr. 1994: 559–599):</p>
    <p xml:id="pb16.p3" xml:lang="sl">-uravnavanje pretoka informacij,</p>
    <p xml:id="pb16.p4" xml:lang="sl">-spodbujanje povratnih informacij,</p>
    <p xml:id="pb16.p5" xml:lang="sl">-uporaba preprostega jezika,</p>
    <p xml:id="pb16.p6" xml:lang="sl">-aktivno poslušanje,</p>
    <p xml:id="pb16.p7" xml:lang="sl">-zadrževanje negativnih čustev,</p>
    <p xml:id="pb16.p8" xml:lang="sl">-uporaba neverbalnih znakov,</p>
    <p xml:id="pb16.p9" xml:lang="sl">-uporaba neformalnih komunikacijskih poti.</p>
    <p xml:id="pb16.p10" xml:lang="sl">Najpomembnejša lekcija v komunikaciji je, da povemo resnico – čeprav to ne pomeni, da povemo vse.</p>
    <p xml:id="pb16.p11" xml:lang="sl">Naučiti se moramo tudi prisluhniti pomenu besed, ki leži za njimi. Ko poslušamo, ne smemo pozabiti, da ne moremo vedeti ali smo razumeli ali ne, če ne dobimo povratne informacije.</p>
    <p xml:id="pb16.p12" xml:lang="en">(Evans in Russell 1992: 148–155) C) Skupine, ekipe</p>
  </page>
  <page xml:id="pb17" n="17" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=17">
    <p xml:id="pb17.p1" xml:lang="sl">Pomembnost skupinskega dela je očitna, saj največ časa preživimo v medsebojni interakciji v formalnih in neformalnih pogovorih, sestankih, posvetih in podobno. Posebej velja to za vodje, ki morajo redno komunicirati s sodelavci, reševati probleme, ki se nanašajo na medosebne, delovne in poslovne zadeve. Nekateri vodje preživijo ob razgovorih in sestankih več kot polovico svojega delovnega časa. Skupine imajo precejšnjo vlogo pri pojasnjevanju večje ali manjše storilnosti članov in njihovega prispevka k skupnim ciljem (Možina v Možina in dr. 1994: 601).</p>
    <p xml:id="pb17.p2" xml:lang="sl">Dober vodja skupine ščiti svoje člane, jih brani, če je napaden njihov ugled, skrbi zanje in jim daje pomoč v proračunskih sredstvih, osebju ali času. Poleg osnovnega čustvenega tona v skupini vodja skrbi tudi za usklajenost, ki jo neopazno zagotavljata sodelovanje in soglasnost (Goleman 2001: 243).</p>
    <p xml:id="pb17.p3" xml:lang="sl">Dobri vodje se od povprečnih ločijo tudi po sposobnosti, da natančno prepoznavajo svoje ljudi, pri čemer se ne pustijo zavesti čustveno obremenjenim stereotipom. Najboljše rezultate pa dosežemo, če razlike med ljudmi namenoma razvijamo in znamo izkoristiti prednosti, ki izhajajo iz drugačnosti. S pomočjo raznolikosti si ekipa tudi pridobi večje število in pestrost idej (Goleman 2001: 175–176).</p>
    <p xml:id="pb17.p4" xml:lang="sl">D) Konflikti, nasprotja</p>
    <p xml:id="pb17.p5" xml:lang="sl">Če želimo, da so skupine ustvarjalne in prilagodljive, se ne moremo izogniti konfliktom – nasprotja in navzkrižja nastanejo zaradi nezdružljivih ciljev, misli in čustev v posamezniku ali med člani v skupini.</p>
    <p xml:id="pb17.p6" xml:lang="sl">Novinarji in uredniki so spodbujanje skupinskega dela označili za najmanj pomemben element vodenja (glej stran 48, 49). Za novinarje namreč velja, da so individualisti in se težko podrejajo ekipi. Bolj kot ekipa znotraj novinarjev, je v novinarskih redakcijah pomembna ekipa novinar–urednik, ki pa mora delovati tako, da omogoča produktivno delo obeh.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb18" n="18" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=18">
    <p xml:id="pb18.p1" xml:lang="sl">V glavnem ločimo 3 vrste konfliktov (Možina v Možina in dr. 1994: 640):</p>
    <p xml:id="pb18.p2" xml:lang="sl">- konflikt ciljev: izvira iz medsebojno nasprotujočih si ciljev in pričakovanih dosežkov,</p>
    <p xml:id="pb18.p3" xml:lang="sl">- konflikt spoznanja: nastane iz nestrinjanja z mnenji, idejami drugih, oziroma, ko spoznamo, da so naše misli nezdružljive z mislimi drugih,</p>
    <p xml:id="pb18.p4" xml:lang="sl">- konflikt čustev: je situacija, v kateri zaznamo, da so naši občutki ali čustva drugačna od drugih oziroma kadar se razveselimo ali razjezimo, večkrat se pojavi ob kritiki.</p>
    <p xml:id="pb18.p5" xml:lang="sl">Klasična predstava o konfliktih je, da se jih moramo izogibati in jih preprečevati. Moderen pristop McKenna, imenovan interaktivna perspektiva, pa na konflikt gleda kot na neizogibno dejstvo. Bistveno je, da zna vodja te konflikte izkoristiti in delovati kot razsodnik. Nasilno preprečevanje konfliktov in ustvarjanje umetnega zatišja ter navidezne harmonije ima lahko veliko negativnih učinkov. Vodja mora iskati optimalno stopnjo konflikta. Status quo brez konfliktov ni optimalen, saj ne določa nobenega napredka. Po drugi strani pa stanje popolne napetosti povzroča prevelika trenja, stres in zmanjšuje motivacijo. Vodja mora iskati stopnjo vmes, ki vodi v pozitiven stres zaposlenih in vodi k razvoju (Rollinson in dr. 1998: 402–403).</p>
    <p xml:id="pb18.p6" xml:lang="sl">Ena od nadarjenosti oseb, ki so nagnjene k reševanju sporov, je pravočasno prepoznavanje težav. V takšnih trenutkih so odločilnega pomena empatija, umetnost poslušanja in tudi taktiziranje. Nepriljubljene situacije mora vodja znati prikazati na način, s katerim ne bo ustvarjal sovražnosti, poslušalcem pa mora omogočiti, da povedo svojo stran in tako ohranijo dostojanstvo (Goleman 2001: 196–201).</p>
    <p xml:id="pb18.p7" xml:lang="sl">Posebna vrsta konflikta je kritika. Ljudje jo težko prenašajo, zato mora biti iz nje prepoznati tudi upanje, da je mogoče zadeve bolje izpeljati in spodbudo k nadaljevanju dela. Ne sme biti usmerjena na značajske lastnosti, pač pa na delo ljudi (Goleman 1999: 184–186).</p>
    <p xml:id="pb18.p8" xml:lang="sl">Iz rešenih vprašalnikov (glej stran 48, 49) je bilo videti, da je reševanje konfliktov po mnenju novinarjev precej pomemben element vodenja, medtem ko so mu uredniki pripisali manjši pomen. Dobri novinarji so namreč vedno občutljivi novinarji. Ne sme jim biti vseeno za krivice, ki se dogajajo po svetu in zato jim tudi ni vseeno, če se krivica dogaja njim. Dobri novinarji so ponavadi novinarji z dolgim novinarskim stažem, zato so samozavestni in prepričani, da delajo dobro. Zato tudi kritike novinarji težko sprejemajo in pri tem je vloga urednika toliko pomembnejša. Urednik mora pokazati določeno mero avtoritativnosti, hkrati pa se mora izogniti velikim konfliktom v kolektivu.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb19" n="19" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=19">
    <p xml:id="pb19.p1" xml:lang="sl">2.3. Uspešen vodja</p>
    <p xml:id="pb19.p2" xml:lang="sl">Uspešen vodja mora svoje podrejene usmerjati na tak način, da le-ti uresničijo ali celo presežejo svoje realno postavljene cilje. Na tak način zaposleni poskrbijo za uspeh svoje delovne organizacije, ki svoje poslovne cilje oziroma rezultate svojega poslovanje doseže v okviru splošno veljavnih ekonomskih načel in meril ekonomske racionalnosti. (Šček 1987: 9) Uspešni vodje si pri delu na osnovi izkušenj pridobijo nekaj temeljnih sposobnosti, ki jih nato s pridom uporabljajo. Tako imajo uspešni vodje intuicijo, sposobnost, da delijo moč, sposobnost za usklajevanje vrednot, dobro poznajo samega sebe in imajo sposobnost vizije.</p>
    <p xml:id="pb19.p3" xml:lang="sl">Na podlagi analize dejavnosti (obnašanja) vodij sta Kouzes in Posner (Lubi 2003: 47–49) opredelila pet temeljnih vsebin dejavnosti uspešnih vodij: 1. Aktivno izzivanje procesov v organizaciji</p>
    <p xml:id="pb19.p4" xml:lang="sl">Vodenje ne pomeni pasivno čakati, kaj se bo zgodilo, ampak nasprotno: uspešen vodja si prizadeva sam izzvati procese, ki bodo prinesli zaželene posledice.</p>
    <p xml:id="pb19.p5" xml:lang="sl">Uspešen vodja je pionir, ki je pripravljen iti v neznano in prevzeti tveganje. Ob tem ni nujno, da nove ideje »proizvaja« sam - lahko jih dobi od svojih podrejenih in drugih zaposlenih, kupcev izdelkov podjetja oziroma uporabnikov ipd. Pomembno je le, da je pripravljen podpreti dobre ideje, pripravljen izzvati status quo, doseči novo.</p>
    <p xml:id="pb19.p6" xml:lang="sl">2. Navdihovanje skupne vizije</p>
    <p xml:id="pb19.p7" xml:lang="sl">Uspešen vodja ustvarja skupno vizijo zaposlenih o prihodnosti organizacije − veliko časa namenja časovnemu horizontu, poslanstvu organizacije. Toda vodji morajo drugi slediti; vizijo vodje morajo sprejeti za svojo. Zato mora vodja poznati potrebe in interese ljudi, ki Novinarji menijo, da je aktivno izzivanje procesov v organizaciji nekoliko pomembnejše, kot menijo uredniki (glej stran 49, 50). Razlog verjetno tiči v tem, da so novinarji odprti ljudje, ki potrebujejo vedno nove izzive, medtem ko uredniki (vsaj tisti, s katerimi sem se pogovarjala) menijo, da bi lahko del bremena izvajanja te dejavnosti prevzeli novinarji sami, saj so v tem oziru urednikom skoraj enaki. jih vodi – »govoriti mora njihov jezik«; zaposlene mora spodbujati k sprejetju skupne vizije organizacije.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb20" n="20" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=20">
    <p xml:id="pb20.p1" xml:lang="sl">3. Usposabljanje drugih za delovanje</p>
    <p xml:id="pb20.p2" xml:lang="sl">Vodja rezultatov ne more doseči sam, ampak samo v sodelovanju z drugimi, zato je verjetno njegova najpomembnejša naloga, da usposablja za uspešno delo vse tiste, ki sodelujejo v izvajanju projektov. Podpreti mora vse tiste, ki delajo, jim dati občutek moči, sposobnosti, podprtosti.</p>
    <p xml:id="pb20.p3" xml:lang="sl">Zato je za posameznika najenostavnejši preizkus, ali bo postal dober vodja, ena sama beseda – »mi« − v smislu ali pri opisovanju dela in rezultatov govori v prvi osebi množine.</p>
    <p xml:id="pb20.p4" xml:lang="sl">4. Modeliranje poti</p>
    <p xml:id="pb20.p5" xml:lang="sl">Za uspešnost organizacije niso dovolj le velike besede, globalni plani, ampak je treba imeti natančen načrt za uresničitev zastavljenega cilja. Zato mora vodja usmerjati projekte, meriti doseženo, zagotavljati sredstva, izvajati korektivne akcije itd. Skratka, podrejenim mora pokazati pot za dosego cilja.</p>
    <p xml:id="pb20.p6" xml:lang="sl">Pri tem je ključnega pomena, da se njegova dejanja čimbolj skladajo z besedami. Če pridiga eno, dela pa drugo, izgubi ugled. Vodenje z zgledom je še zmeraj ključno sredstvo za prepričevanje sodelavcev in podrejenih. Vodja mora z zgledom pokazati, da živi samó po pridiganih vrednotah.</p>
    <p xml:id="pb20.p7" xml:lang="sl">To vsebino so uredniki postavili na prvo mesto, novinarji pa na drugo (glej stran 49, 50). Obojim je zagon, ki je posledica tega, da vidijo pred seboj nek začrtan cilj, nujen za uspešno delovanje.</p>
    <p xml:id="pb20.p8" xml:lang="sl">Medtem, ko so novinarji v vprašalnikih to vsebino opredelili kot manj pomembno, so ji uredniki pripisali večji pomen (glej stran 49, 50). Razlog gre iskati v tem, da novinarji menijo, da so že usposobljeni za delo in zato ne potrebujejo, da jih usposablja urednik.</p>
    <p xml:id="pb20.p9" xml:lang="sl">Nasprotno pa uredniki trdijo, da je vsak napotek, vsak popravek in vsako priporočilo del usposabljanja drugih za delovanje. In to je del njihovega vsakdanjega dela.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb21" n="21" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=21">
    <p xml:id="pb21.p1" xml:lang="sl">5. Spodbujanje čustev</p>
    <p xml:id="pb21.p2" xml:lang="sl">Vodja mora pri zaposlenih spodbujati pozitivna čustva. Zato mora dajati podrejenim priznanje za vsak dosežen rezultat. Pokazati jim mora, da so lahko uspešni in proslaviti njihove uspehe na prepričljiv način (ne zlagano, šarlatansko).</p>
    <p xml:id="pb21.p3" xml:lang="sl">Pri označevanju dejavnosti najvišjih vodilnih v literaturi dokaj pogosto zasledimo tudi opredelitev Henrya Mintzberga iz leta 1973 (Lubi 2003: 45−46). Mintzberg je v letih 1967−69 proučeval dejavnost vzorčno izbranih petih direktorjev iz srednjih in velikih podjetij (z vsakim direktorjem je preživel en delovni teden). Na podlagi svojih znanstvenih opazovanj je ugotovil, da je pomembna sestavina dejavnosti vsakega vodilnega delavca deset vlog, ki jih je razdelil v tri skupine: Medosebne vloge:</p>
    <p xml:id="pb21.p4" xml:lang="sl">1. figura - vodja, zlasti na višjem položaju, mora pogosto opravljati formalne obveznosti protokolarne narave;</p>
    <p xml:id="pb21.p5" xml:lang="sl">2. povezovalec - za uspešno funkcioniranje vsakega dela organizacije je potrebna dobra povezanost z drugimi deli organizacije in okoljem. Med pomembna opravila vodilnih zato sodi oblikovanje in vzdrževanje stikov in komunikacijskih mrež; 3. vodja (leader) – skrbi za kadrovanje, usposabljanje, ocenjevanje, motiviranje ... zaposlenih.</p>
    <p xml:id="pb21.p6" xml:lang="sl">Informacijske vloge:</p>
    <p xml:id="pb21.p7" xml:lang="sl">4. spremljevalec (monitor) - vodja sprejema informacije, med katerimi je večina takšnih, da mu služijo za analizo pri njegovem delu;</p>
    <p xml:id="pb21.p8" xml:lang="sl">Modeliranje poti se vprašanim novinarjem in urednikom zdi skoraj nujna vsebina uredniškega dela, oboji so jo postavili na prvo mesto med dejavnostmi, ki so pomembne za urednike (glej stran 49, 50).</p>
    <p xml:id="pb21.p9" xml:lang="sl">To vsebino je večina urednikov in novinarjev ocenila kot nepomembno vsebino uredniške funkcije (Glej stran 49, 50).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb22" n="22" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=22">
    <p xml:id="pb22.p1" xml:lang="sl">5. diseminator - ker ima vodja dostop do nekaterih informacij, do katerih njegovi podrejeni ne morejo, mora vodja informacije posredovati naprej do podrejenih – bodisi v izvirni obliki bodisi ustrezno »obdelane«, da jih podrejeni lahko razumejo; 6. predstavnik (spokesman) - vodja je tudi predstavnik svojega oddelka navzgor v organizaciji (svojim nadrejenim) in proti drugim zainteresiranim strankam (na primer predstavnik za stike z javnostmi), ker najbolje pozna razmere v oddelku in zunaj njega.</p>
    <p xml:id="pb22.p2" xml:lang="sl">Vloge odločanja:</p>
    <p xml:id="pb22.p3" xml:lang="sl">7. podjetnik - gre za skrb za čim bolj učinkovito porazdelitev in porabo resursov, za zagotavljanje potrebnih sredstev, materialov itd.;</p>
    <p xml:id="pb22.p4" xml:lang="sl">8. odpravljalec motenj - v vsaki organizaciji prihaja do nenadnih kriz - bodisi zaradi odhoda ključnih kadrov, konfliktov med zaposlenimi, delovnih nesreč … Vodja mora te krize reševati;</p>
    <p xml:id="pb22.p5" xml:lang="sl">9. razdeljevalec virov - vodja kontrolira finančna sredstva, material in osebje in je eden ključnih mehanizmov za zagotavljanje integracije v organizaciji; 10. pogajalec – vodi pogajanja o kateremkoli problemu v organizaciji (Lubi 2003: 45−46).</p>
    <p xml:id="pb22.p6" xml:lang="sl">Po Mintzbergovem mnenju vsak vodja (menedžer) na splošno opravlja vse navedene vloge, vendar ob različnih priložnostih in v različnih kombinacijah (Lubi 2003: 45−46).</p>
    <p xml:id="pb22.p7" xml:lang="sl">2.3.1. Osebnostne značilnosti uspešnega vodje (menedžerja)</p>
    <p xml:id="pb22.p8" xml:lang="sl">Odkrivanja ključnih lastnosti uspešnega vodje, se je lotil Ralph Stodgill, ki je med posameznimi avtorji, ki so razglabljali o tem, katere lastnosti so ključne, našel nekaj stičnih točk. Kot najbolj stabilne je navedel naslednje lastnosti (Lubi 2003: 75, 76):</p>
    <p xml:id="pb22.p9" xml:lang="sl">• sposobnost (inteligentnost, verbalna sposobnost, sposobnost presojanja),</p>
    <p xml:id="pb22.p10" xml:lang="sl">• znanje (dosežki),</p>
    <p xml:id="pb22.p11" xml:lang="sl">• odgovornost (zanesljivost, iniciativnost, vztrajnost, prodornost, samozaupanje, želja po uspehu),</p>
    <p xml:id="pb22.p12" xml:lang="sl">• participacija (aktivnost, sociabilnost, prilagodljivost, smisel za humor) in</p>
    <p xml:id="pb22.p13" xml:lang="sl">• status (socioekonomski položaj, popularnost).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb23" n="23" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=23">
    <p xml:id="pb23.p1" xml:lang="sl">Lubi (2003: 76) navaja, da se je z rezultati te raziskave »dokončno uveljavilo spoznanje, da se je mogoče vodenja (menedžmenta) v veliki meri naučiti in da so lahko pri tem prirojene lastnosti človeku samo v pomoč. Dokončno je bilo torej preseženo prepričanje, da so lahko vodje (menedžerji) le tisti, ki so za to rojeni.«</p>
    <p xml:id="pb23.p2" xml:lang="sl">James Kouzes in Barry Posner sta v drugi polovici 80. let empirično raziskovala, kaj vodeni pričakuje od svojega vodje. Več kot 50 odstotkov odgovorov so dobile spodnje štiri lastnosti (Lubi 2003: 76).</p>
    <p xml:id="pb23.p3" xml:lang="sl">Poštenost</p>
    <p xml:id="pb23.p4" xml:lang="sl">Ta lastnost je bila absolutno na prvem mestu, saj jo je navedlo 83 odstotkov vprašanih, pomeni pa predvsem naslednje:</p>
    <p xml:id="pb23.p5" xml:lang="sl">• ali vodja naredi, kar obljubi;</p>
    <p xml:id="pb23.p6" xml:lang="sl">• ali se dejanja vodje skladajo z njegovimi besedami;</p>
    <p xml:id="pb23.p7" xml:lang="sl">• ali ima vodja stališče o pomembnih zadevah;</p>
    <p xml:id="pb23.p8" xml:lang="sl">• ali vodja zaupa drugim (v druge).</p>
    <p xml:id="pb23.p9" xml:lang="sl">Sposobnost</p>
    <p xml:id="pb23.p10" xml:lang="sl">To lastnost je navedlo 67 odstotkov vprašanih. Gre za to, da morajo biti vodeni prepričani, da vodja ve, kaj dela. Pri sposobnosti ne gre samo za znanje s področja temeljne dejavnosti organizacije, čeprav podrejeni od vodje pričakujejo, da bo kaj vedel tudi o tem.</p>
    <p xml:id="pb23.p11" xml:lang="sl">Zelo pomembna sestavina sposobnosti je tudi usposobljenost za vodenje – t.j., da je vodja sposoben vodene navdihniti, jih napeljati k aktivnosti, jih usposobiti za delo itd.</p>
    <p xml:id="pb23.p12" xml:lang="sl">Večina novinarjev in urednikov, ki so reševali anketni vprašalnik, meni, da so zgoraj naštete osebnostne značilnosti zelo pomembne oziroma nujne za vsakogar, ki opravlja uredniško funkcijo. Izjema je le status, ki so ga označili kot precej nepomembnega.</p>
    <p xml:id="pb23.p13" xml:lang="sl">Manj pomembna se zdi urednikom tudi participacija. V vprašalnik smo med osebnostne značilnosti dodali še etično držo, ki je, kot meni večina vprašanih, zelo pomembna pri vsakem uredniku (glej stran 51, 52).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb24" n="24" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=24">
    <p xml:id="pb24.p1" xml:lang="sl">Usmerjenost v prihodnost</p>
    <p xml:id="pb24.p2" xml:lang="sl">Ta lastnost pomeni, da mora imeti vodja občutek za razvojno usmeritev organizacije, imeti mora vizijo, zamisel ipd. Gre za sposobnost vodje, da izbere ali postavi razvojno usmeritev organizacije za nekoliko daljšo prihodnost, kajti vodeni hočejo vedeti, kakšna je perspektiva organizacije ne le za pol leta, ampak tudi za nekaj let vnaprej.</p>
    <p xml:id="pb24.p3" xml:lang="sl">Inspirativnost</p>
    <p xml:id="pb24.p4" xml:lang="sl">Gre za sposobnost vodje, da pri podrejenih zbudi iniciativnost, entuziazem, energijo ipd.</p>
    <p xml:id="pb24.p5" xml:lang="sl">Ni dovolj, da ima vodja samo vizijo, ampak mora biti hkrati sposoben to vizijo posredovati podrejenim na tak način, da jih pritegne in prepriča, da se mu pridružijo (Lubi 2003: 76).</p>
    <p xml:id="pb24.p6" xml:lang="sl">»Svojo razpravo o lastnostih, ki jih vodeni pričakuje od svojega vodje (nadrejenega), Kouzes in Posner strneta v ugotovitev, da gre pravzaprav za eno samo lastnost: prepričljivost vodje,« navaja Lubi (2003: 76).</p>
    <p xml:id="pb24.p7" xml:lang="sl">Vodja se lahko spretnosti, ki so potrebne pri vodenju, v veliki meri nauči (npr. kako učinkovito voditi seje, kako urejati odnose med nadrejenimi in podrejenimi, kako postaviti sistem napredovanja ipd.). Ni pa se mogoče naučiti kako biti osebnost. Osebnost je treba postati, trdi Darko Lubi (2003: 76).</p>
    <p xml:id="pb24.p8" xml:lang="sl">Mitja Meršol, dolgoletni novinar in odgovorni urednik časnika Delo, pa pravi: »Urednik mora imeti nekaj, čemur jaz pravim modrost. Znanja naj ima novinar, urednik pa mora imeti modrost, da lahko razume odnose med mediji in javnostjo, med novinarji in lastniki medija in podobno«.</p>
    <p xml:id="pb24.p9" xml:lang="sl">Uspešni vodje se razlikujejo od drugih v kar nekaj značilnostih. Med njimi izstopajo naslednje (Možina v Možina in dr. 1994: 527–528):</p>
    <p xml:id="pb24.p10" xml:lang="sl">- prizadevnost, želja po dosežkih oziroma ambicioznost,</p>
    <p xml:id="pb24.p11" xml:lang="sl">- zmožnost učenja iz težav pri delu,</p>
    <p xml:id="pb24.p12" xml:lang="sl">- posvečanje delu,</p>
    <p xml:id="pb24.p13" xml:lang="sl">- analiza in reševanje problemov,</p>
    <p xml:id="pb24.p14" xml:lang="sl">- delo z ljudmi,</p>
    <p xml:id="pb24.p15" xml:lang="sl">- ustvarjalnost.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb25" n="25" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=25">
    <p xml:id="pb25.p1" xml:lang="sl">Uspešen vodja pa potrebuje tudi moč in vpliv. Moč je zmožnost vplivati na posameznika, skupino, organizacijo in jih usmerjati k želenim dosežkom. Je poglavitna za vodjo. Vsak vodja ima moč in mora vedeti, kako jo uporabljati (Možina v Možina in dr.1994: 527–528).</p>
    <p xml:id="pb25.p2" xml:lang="sl">O izvirih moči je Kavčič (1987: 221–225) zapisal: »Kot izvire moči opredeljujemo tiste dejavnike, ki posamezniku ali skupini dajejo ali omogočajo pridobiti družbeno moč. Lahko pa jih opisujemo tudi kot dejavnike, zaradi katerih je posameznik ali skupina pripravljena priznavati in sprejeti vpliv drugih«. Avtorji se, kot navaja Kavčič (1987: 221–225) sicer razlikujejo, pri vseh pa gre za to, da posameznik, skupina ali organizacija razpolaga s kakimi dejavniki, ki zadovoljujejo potrebe drugih in ima nad temi dejavniki kontrolo. Tisti, ki ima moč, razpolaga z nečim, kar drugi rabi oziroma ima sposobnost, da kontrolira dostop do tega.</p>
    <p xml:id="pb25.p3" xml:lang="sl">Med izviri moči so po navedbah Kavčiča (1987: 221–225) najpogosteje navedeni naslednji:</p>
    <p xml:id="pb25.p4" xml:lang="sl">- fizična premoč – gre za sposobnost posameznika ali skupine, da s telesno močjo ali uporabo tehničnih sredstev prepreči drugemu zadovoljevanje njegovih potreb, mu omeji svobodo ali celo ogroža njegovo življenje. Je temeljni izvir moči;</p>
    <p xml:id="pb25.p5" xml:lang="sl">- ekonomska odvisnost – če nekdo razpolaga z dobrinami, ki so drugim potrebne za zadovoljevanje njihovih potreb. Bistvo je, da je dobrin manj kot potreb.</p>
    <p xml:id="pb25.p6" xml:lang="sl">- legalna moč – povezuje se s pristojnostmi posameznika ali skupine, ki so jim dane z zakoni ali drugimi normativnimi družbenimi akti. Gre za to, da ima na osnovi legalnih norm nekdo pravico uporabljati družbeno razpoložljiva sredstva za prisiljevanje drugega v zaželeno ravnanje;</p>
    <p xml:id="pb25.p7" xml:lang="sl">- znanje in informacije – se pojavljajo kot izvir družbene moči toliko in takrat, kolikor predstavljajo potrebno dobrino za zadovoljevanje potreb posameznika, skupine ali organizacije. Znanje je bistvena komponenta uspešnosti odločanja, določa, s kakšno verjetnostjo bo odločitev imela želene posledice. Pomen znanja se z razvojem človeštva vse bolj povečuje, saj se tehnologija hitro razvija.</p>
    <p xml:id="pb25.p8" xml:lang="sl">- Osebnostna privlačnost – nekateri jo ocenjujejo kot čustveno odvisnost (Hudej 1985: 61). Gre za preprosto čustveno navezanost ljudi drug na drugega. Deluje od znotraj – iz človeka samega. Posameznik se je neki osebi pripravljen podrediti, ji slediti, ker ji priznava določene kakovosti. To podrejanje je prostovoljno – se podreja, ker si tega želi, to podrejanje zadovoljuje njegovo potrebo. Na tem izviru temeljita moč neformalnih vodij v neformalnih skupinah in ugled posameznikov v skupinah;</p>
  </page>
  <page xml:id="pb26" n="26" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=26">
    <p xml:id="pb26.p1" xml:lang="sl">- funkcionalna nujnost – ali »priznavanje vpliva zaradi zaupanja v širše cilje, ki jim služi organizacija« (Tannenbaum in dr. 1975: 100), tudi zakon situacije. Gre za to, da člani organizacije prostovoljno priznavajo komu večjo moč, čeprav so sicer enakopravni, ker spoznavajo, da je to nujno za uspešno funkcioniranje organizacije.</p>
    <p xml:id="pb26.p2" xml:lang="sl">Npr. nujno je, da nekdo razdeli delo ... (1987: 221–225).</p>
    <p xml:id="pb26.p3" xml:lang="sl">Sicer pa je važno, da menedžer oziroma vodja pozna sam sebe in svoj psihološki profil. Tako se lahko sooči s tistimi, katerih stil je drugačen od njegovega.</p>
    <p xml:id="pb26.p4" xml:lang="sl">»Šele ko prepoznamo in razumemo svoje lastnosti, prednosti in slabosti, lahko pridemo do vzroka zakaj smo vedno v konfliktu z enimi in istimi kolegi. Za menedžerja je naslednji korak (po spoznavanju razlik med ljudmi), da te razlike izkoristi tako, da razporedi naloge med podrejenimi na tak način, da izkoristi prednosti vsakega posameznika. Če je to izvedeno spretno, potem se različni psihološki tipi med seboj dopolnjujejo – med njimi se ustvari neka produktivna sinergija« (Benfari, Knox 1991: 13).</p>
    <p xml:id="pb26.p5" xml:lang="sl">2.4. Znanja vodje</p>
    <p xml:id="pb26.p6" xml:lang="sl">Vodja (menedžer) mora imeti tista znanja, ki mu omogočajo reševanje temeljnih problemov, ki se pojavljajo pri opravljanju vodstvene dejavnosti. Ti problemi so strokovne, organizacijske in socialne narave. (Lubi 2003: 77) Strokovni problemi</p>
    <p xml:id="pb26.p7" xml:lang="sl">Strokovnost je povezana s sprejemom vsake odločitve, vodja pa se pri tem srečuje z različnimi problemi, po Lubiju (2003: 78) predvsem naslednjimi:</p>
    <p xml:id="pb26.p8" xml:lang="sl">- vodja je podrejenim dolžan nuditi strokovno pomoč, za uresničevanje te obveznosti pa običajno nima časa, saj mora reševati tudi številne druge probleme;</p>
    <p xml:id="pb26.p9" xml:lang="sl">- vodja mora spremljati razvoj matične stroke in k njemu morebiti celo prispevati, a za to običajno vodja nima časa ali možnosti. Kako konstantno spremljati razvoj stroke in hkrati reševati tudi druge probleme v zvezi z vodenjem, je lahko za vodjo velika težava.</p>
    <p xml:id="pb26.p10" xml:lang="sl">- Nekdo je lahko odličen strokovnjak, nima pa sposobnosti za dobrega vodjo.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb27" n="27" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=27">
    <p xml:id="pb27.p1" xml:lang="sl">Organizacijski problemi</p>
    <p xml:id="pb27.p2" xml:lang="sl">Določena odločitev je lahko s strokovnega vidika popolnoma pravilna, vendar je z organizacijskega vidika neuresničljiva. Glavni problemi organizacijske narave na področju vodenja so tako po Lubiju (2003: 78, 79) predvsem:</p>
    <p xml:id="pb27.p3" xml:lang="sl">- zagotovitev optimalne organizacijske strukture – gre za enega najtežjih problemov, njegova rešitev pa je skladno razmerje med vsemi elementi organizacije. Razvoj znanosti in tehnike prinaša vedno bolj natančno delitev dela, kar vodi do nastajanja vedno novih elementov organizacijske strukture, reševanje tega organizacijskega problema pa zaradi tega postaja vse težje;</p>
    <p xml:id="pb27.p4" xml:lang="sl">- predvidevanje prihodnosti – od vodje se zahteva, da svojim podrejenim oriše stanje, v katerem se bo nahajala organizacija v prihodnosti, pri tem pa mora biti njegova vizija oprta na dokaze in ne sme biti golo prerokovanje;</p>
    <p xml:id="pb27.p5" xml:lang="sl">- zapletenost vodstvenega delovanja – za višje ravni vodenja je značilna raznovrstnost organizacijskih problemov. Ti so homogeni samo na najnižji vodstveni ravni, pa še tukaj je istovrstnost samo navidezna, v praksi pa prave istovrstnosti ni. S pojavom samo enega novega elementa pri reševanju kateregakoli organizacijskega problema se zapletenost vodstvenega delovanja poveča v geometrijskem zaporedju;</p>
    <p xml:id="pb27.p6" xml:lang="sl">- uporaba ustreznih metod dela – vodja mora pri svojem delu uporabljati različne pristope pri reševanju različnih nalog, zato mora poznati različne organizacijske tehnike (metode). Izbira ustrezne metode dela pomembno vpliva na kakovost odločanja in možnost spremljanja uresničevanja nalog in interveniranja po potrebi;</p>
    <p xml:id="pb27.p7" xml:lang="sl">- stalno izgrajevanje informacijskega sistema – v sodobnih razmerah je vodja pod udarom velike količine informacij, zato uspešno komuniciranje na vseh ravneh in v vseh dimenzijah zahteva stalno izgrajevanje informacijskega sistema.</p>
    <p xml:id="pb27.p8" xml:lang="sl">- Hiter razvoj tehničnih sredstev za potrebe vodenja oziroma spremljanje tega razvoja (Lubi 2003: 78, 79).</p>
    <p xml:id="pb27.p9" xml:lang="sl">Socialni (človeški) problemi</p>
    <p xml:id="pb27.p10" xml:lang="sl">Urejanje medčloveških odnosov se danes smatra za eno od najpomembnejših nalog na področju vodenja, saj je za obstoj in uspešno delovanje organizacije odločilen človeški dejavnik. Človeški problemi v organizaciji imajo svojo dinamiko, na splošno pa se pojavljajo sočasno z drugimi problemi. Zato človeških problemov ni mogoče rešiti enkrat za dalj časa vnaprej (Lubi 2003: 79).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb28" n="28" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=28">
    <p xml:id="pb28.p1" xml:lang="sl">V organizaciji se socialni problemi pojavljajo kot problemi v medčloveških odnosih ali kot osebni problemi pripadnikov organizacije (Lubi 2003: 79):</p>
    <p xml:id="pb28.p2" xml:lang="sl">- medčloveški (socialni) odnosi – so eden izmed temeljnih stebrov uspešnosti organizacije.</p>
    <p xml:id="pb28.p3" xml:lang="sl">Neka naloga je lahko na primer odlično načrtovana, toda njeno uresničitev lahko ogrozijo slabi medčloveški odnosi.</p>
    <p xml:id="pb28.p4" xml:lang="sl">- osebni problemi posameznika – vsak človek svoje osebne probleme, kamor sodijo na primer šolanje, napredovanje, reševanje družinskih problemov, stanovanjski in zdravstveni problemi ipd. Čeprav sodijo ti problemi večinoma v zasebni svet pripadnika organizacije, so z vidika vodje tudi ti problemi praviloma uradni problemi.</p>
    <p xml:id="pb28.p5" xml:lang="sl">Če povzamemo: sodobni vodja mora torej po navedbah Lubija (2003: 79, 80) posedovati in uporabljati tri vrste znanj:</p>
    <p xml:id="pb28.p6" xml:lang="sl">1. strokovna (tehnična) znanja − znanja iz stroke oziroma temeljne dejavnosti organizacije;</p>
    <p xml:id="pb28.p7" xml:lang="sl">2. organizacijska (konceptualna) znanja − gre za umsko sposobnost usklajevanja in povezovanja zamisli in dejavnosti;</p>
    <p xml:id="pb28.p8" xml:lang="sl">3. znanja o človeku in medčloveških odnosih − znanje, potrebno za delo z ljudmi, za razumevanje, motiviranje posameznikov in skupin, komuniciranje z njimi ipd.</p>
    <p xml:id="pb28.p9" xml:lang="sl">Razmerje med vrstami znanj, ki jih mora imeti vodja, se po mnenju različnih avtorjev razlikuje glede na raven vodenja. Lubi (2003: 80) tako v zvezi z zastopanostjo različnih vrst znanj na posameznih vodstvenih ravneh − nižjih, srednjih in visokih − na splošno ugotavlja:</p>
    <p xml:id="pb28.p10" xml:lang="sl">• da so tehnična znanja najpomembnejša na nižjih vodstvenih ravneh;</p>
    <p xml:id="pb28.p11" xml:lang="sl">• da so tudi znanja o delu s posamezniki in skupinami na splošno pomembnejša za vodilne na nižjih vodstvenih ravneh in</p>
    <p xml:id="pb28.p12" xml:lang="sl">• da se pomen organizacijskih (konceptualnih) znanj povečuje z dvigovanjem vodstvene ravni in je največji na najvišji ravni.</p>
    <p xml:id="pb28.p13" xml:lang="sl">Primerna kombinacija navedenih znanj pa ni odvisna samo od ravni vodenja, ampak tudi od narave dela, stopnje razvitosti delovnega okolja ter razvojnega obdobja organizacije (Lubi 2003: 80). Ker je večina začetnih problemov strokovne narave, so na primer na začetku delovanja organizacije najpomembnejša strokovna znanja. »Ko postaja organizacija večja in bolj zapletena in ko so tehnični problemi v glavnem rešeni, pa postanejo pomembnejša konceptualna znanja in znanja s področja medosebnih odnosov.« Mitja Meršol med drugim meni, da »je v slovenskem novinarskem prostoru urednikova funkcija postala zahtevnejša. Predvsem zaradi razvoja tehnologije. Danes mora urednik obvladati delo z računalnikom, internetom in podobno«.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb29" n="29" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=29">
    <p xml:id="pb29.p1" xml:lang="sl">2.5. Stili vodenja</p>
    <p xml:id="pb29.p2" xml:lang="sl">Obstaja veliko različnih konceptov ali stilov vodenja, o katerih pišejo različni avtorji. Med njimi na primer omenjajo vodenje s pomočjo komunikacij, sistemsko vodenje, vodenje s pomočjo rezultatov, ciljev, izjem, participacije, motivacije ... Vsak dober menedžer bi moral poznati tako teoretične nastavke kot imeti praktične izkušnje, poznati pa bi moral tudi dosežke različnih vodstvenih pristopov, da bi lahko izbral tistega, ki je zanj najprimernejši.</p>
    <p xml:id="pb29.p3" xml:lang="sl">Stil običajno pomeni način, kako delamo neko stvar ali izvajamo neko dejavnost. Na področju vodenja torej pomeni stil vodenja način, kako voditi, način, na katerega vodilni uresničuje svojo vodilno vlogo, predvsem z vidika odnosa do podrejenih (Lubi 2003: 66).</p>
    <p xml:id="pb29.p4" xml:lang="sl">»Na izbiro oziroma oblikovanje stila vodenja vodstvenega delavca (menedžerja) vpliva veliko število dejavnikov, med katerimi so po Lubiju (2003: 66, 67) najpomembnejši naslednji štirje.</p>
    <p xml:id="pb29.p5" xml:lang="sl">Filozofija vodenja</p>
    <p xml:id="pb29.p6" xml:lang="sl">Vodja na določen način pojmuje delo in vodenje in si ustvari nekakšno prepričanje o ljudeh, predvsem podrejenih. Od filozofije vodenja je odvisno, ali je vodja pripravljen sodelovati s podrejenimi ali pa je prepričan, da jim je treba samo sporočati ukaze in jih kaznovati, če ukazov ne izpolnijo.</p>
    <p xml:id="pb29.p7" xml:lang="sl">Situacija</p>
    <p xml:id="pb29.p8" xml:lang="sl">Vodja mora svoj stil vodenja prilagoditi razmeram, v katerih opravlja svoje delo. Na podlagi tega spoznanja se je razvila situacijska teorija vodenja, ki poudarja ključni pomen notranjega in zunanjega okolja za učinkovitost stila vodenja. Vpliv situacije na izbiro primernega stila vodenja se lepo pokaže v izrednih okoliščinah.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb30" n="30" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=30">
    <p xml:id="pb30.p1" xml:lang="sl">Narava delovnih nalog</p>
    <p xml:id="pb30.p2" xml:lang="sl">V zvezi z delovnimi nalogami je pomemben dejavnik, ki vpliva na izbiro stila vodenja, stopnja kreativnosti oziroma repetitivnosti delovnih nalog. Pri opravilih, ki se vedno znova ponavljajo, je namreč primernejši in uspešnejši avtokratski stil vodenja, pri kreativnih opravilih pa natančni nadzor ali vsako drugačno izražanje oblastnega položaja vodje praviloma povzroči znižanje učinkovitosti dela.</p>
    <p xml:id="pb30.p3" xml:lang="sl">Značilnosti vodenih (podrejenih)</p>
    <p xml:id="pb30.p4" xml:lang="sl">Ker vodstveni proces kot pomembno spremenljivko vključuje tudi vodene, je izbira primernega stila vodenja odvisna tudi od tega, kakšna so prepričanja, pričakovanja, vrednote, znanje, delovne navade ipd. vodenih (Lubi 2003: 66, 67).</p>
    <p xml:id="pb30.p5" xml:lang="sl">Univerzalni stil vodenja, ki bi bil enako učinkovit v vseh delovnih organizacijah, po Lubiju ne obstaja.</p>
    <p xml:id="pb30.p6" xml:lang="sl">Klasifikacija stilov vodenja</p>
    <p xml:id="pb30.p7" xml:lang="sl">Obstaja kar nekaj klasifikacij stilov, v diplomski nalogi pa se bomo omejili na dve.</p>
    <p xml:id="pb30.p8" xml:lang="sl">Prva razlikuje avtokratski, demokratični in liberalni stil vodenja, pri čemer je delitev nastala z vidika vpliva podrejenih na odločanje:</p>
    <p xml:id="pb30.p9" xml:lang="sl">♦ en pol kontinuuma predstavlja avtokratski (avtoritarni) stil vodenja, pri katerem v celoti odloča nadrejeni (pogosto tudi z uporabo prisile); avtokratsko vodenje se izvaja po načelu: “prepovedano je vse, kar ni izrecno dovoljeno”. Center je vodja sam (Jaz odločam!).</p>
    <p xml:id="pb30.p10" xml:lang="sl">♦ drugi pol kontinuuma predstavlja demokratični stil vodenja, pri katerem imajo podrejeni na odločanje velik vpliv → vodja je v veliki meri samo koordinator; demokratično vodenje se izvaja po načelu: “dovoljeno je vse, kar ni izrecno prepovedano”. Poudarek je na skupini kot celoti (Mi odločamo!).</p>
    <p xml:id="pb30.p11" xml:lang="sl">Ta kontinuum se lahko raztegne tudi preko demokratičnega stila v liberalni (razpuščeni ali laissez-faire) stil vodenja, pri katerem je podrejenim dovoljeno, da delajo, kakor hočejo, formalnega vodje pa skoraj ni mogoče opaziti. Za liberalni stil vodenja je značilno izhodiščno stališče, naj se vodja čim manj vtika v delo podrejenih; poudarek je na posamezniku (Ti odločaš!). (Kavčič, Svetlik 1879: 255, Lubi 2003: 68–70)</p>
  </page>
  <page xml:id="pb31" n="31" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=31">
    <p xml:id="pb31.p1" xml:lang="sl">Druga klasifikacija stilov pa razlikuje vodenje, usmerjeno predvsem na delovne naloge in vodenje, usmerjeno predvsem na ljudi (Lubi 2003: 70, 71).</p>
    <p xml:id="pb31.p2" xml:lang="sl">Za vodenje, usmerjeno na delovne naloge, je značilno:</p>
    <p xml:id="pb31.p3" xml:lang="sl">• podrobno strukturiranje skupne naloge in natančna opredelitev delovnih nalog;</p>
    <p xml:id="pb31.p4" xml:lang="sl">• oblikovanje smotrne delitve dela v skupini;</p>
    <p xml:id="pb31.p5" xml:lang="sl">• oblikovanje komunikacijske strukture v skupini;</p>
    <p xml:id="pb31.p6" xml:lang="sl">• usmerjanje procesov odločanja v skupini;</p>
    <p xml:id="pb31.p7" xml:lang="sl">• sprejemanje odločitev v okviru lastnih pristojnosti;</p>
    <p xml:id="pb31.p8" xml:lang="sl">• uresničevanje sprejetih odločitev in nadzor nad njihovim izvajanjem.</p>
    <p xml:id="pb31.p9" xml:lang="sl">Za vodenje, usmerjeno na ljudi, je značilno:</p>
    <p xml:id="pb31.p10" xml:lang="sl">• oblikovanje odprtega komuniciranja v skupini;</p>
    <p xml:id="pb31.p11" xml:lang="sl">• krepitev občutka pripadnosti s pomočjo skupinske kulture;</p>
    <p xml:id="pb31.p12" xml:lang="sl">• oblikovanje skupine kot tima;</p>
    <p xml:id="pb31.p13" xml:lang="sl">• usmerjanje posameznika k osebnemu razvoju;</p>
    <p xml:id="pb31.p14" xml:lang="sl">• krepitev osebnega zadovoljstva posameznika z delom.</p>
    <p xml:id="pb31.p15" xml:lang="sl">Med uredniki, ki so odgovarjali na anketna vprašanja, jih je največ odgovorilo, da je njihov vodstveni pristop najbližje permisivnemu vodstvenemu pristopu, ki je bolj usmerjen v ljudi, kot na naloge.</p>
    <p xml:id="pb31.p16" xml:lang="sl">Velika večina novinarjev je ta pristop označila kot tisti vodstveni pristop urednika, pod katerim so najbolj učinkoviti in uspešni. Novinarji so torej najbolj uspešni pod uredniki, ki se z njimi ukvarjajo, jim svetujejo, pomagajo… (glej stran 53, 54).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb32" n="32" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=32">
    <p xml:id="pb32.p1" xml:lang="sl">2.6. Tipi vodenja</p>
    <p xml:id="pb32.p2" xml:lang="sl">Glede na stopnjo uporabe strokovno-znanstvenih spoznanj pri izvajanju funkcije vodenja (menedžmenta). Lubi (2003: 52) razlikuje tri glavne tipe vodenja: a) konvencionalni (tradicionalni) tip vodenja</p>
    <p xml:id="pb32.p3" xml:lang="sl">Pri tem tipu vodenja prevladuje opora vodje na običaje in tradicijo ter osebne pretekle izkušnje. Vodja ne razume natančno razlogov za obstoj funkcije vodenja. Problemi se rešujejo, ko se pojavijo, in od primera do primera. V bistvu gre za vodenje »na srečo«. b) sistematični tip vodenja</p>
    <p xml:id="pb32.p4" xml:lang="sl">Za ta tip vodenja je značilno prizadevanje, da se pri vodenju preseže meje zgolj osebne izkušnje. Vodja skuša reševati probleme tako, da se zateka k rešitvam, ki so jih v podobnih okoliščinah uspešno uporabili že drugi. Rešitve drugih sistematizira in jih nato sistematično uporablja. c) znanstveni tip vodenja</p>
    <p xml:id="pb32.p5" xml:lang="sl">Pri tem tipu vodenja vodja probleme rešujejo tako, da najprej opredeli problem in ugotovi obstoječa dejstva, ki jih nato analizira, klasificira in razloži ob uporabi znanstvenih metod dela. Na tej podlagi nato sprejme ustrezno odločitev in izdela ustrezne načrte Lubi (2003: 52).</p>
    <p xml:id="pb32.p6" xml:lang="sl">Kot kažejo ankete in kot so povedali različni uredniki in novinarji, strogo avtoritativen pristop za urednike ni primeren. »Novinarstvo je ustvarjalno delo in kakšno »štampiljkanje« ne pride v poštev. So že bili poskusi, da bi novinarje na primer nadzirali, koliko časa so v službi, da bi se morali poštempljati, ko bi prišli v službo in iz nje odšli, a so bili vsi poskusi neuspešni. Ni važno koliko časa je novinar nekaj delal ampak kaj je ustvaril,« meni Mitja Meršol, eden tistih, ki so urednikovanje spoznali tudi v praksi.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb33" n="33" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=33">
    <p xml:id="pb33.p1" xml:lang="sl">3. STRUKTURIRANJE VODSTVENE FUNKCIJE</p>
    <p xml:id="pb33.p2" xml:lang="sl">3.1. Hierarhična lestvica</p>
    <p xml:id="pb33.p3" xml:lang="sl">Nosilec vodstvene funkcije vseh nalog, ki mu jih določi upravljanje, praviloma ne more izvesti sam, zato del svojih dolžnosti in s tem pripadajoče avtoritete pa tudi odgovornosti prenese na sodelavce. »S tem se začne proces delegiranja ali pooblaščanja, med obema nosilcema delovnih nalog pa nastane razmerje nadrejenosti in podrejenosti. V tem razmerju je tisti, ki je prejel delovno dolžnost, podrejen tistemu, ki je nanj prenesel del svoje delovne dolžnosti. To razmerje v organizacijski terminologiji imenujemo hierarhično razmerje« (Lubi 2003: 53). Večje število hierarhičnih razmerij se med seboj poveže v tako imenovano strukturo vodstvene funkcije.</p>
    <p xml:id="pb33.p4" xml:lang="sl">V mediju bi takšno strukturo na primer sestavljala razmerja: odgovorni urednik – področni uredniki, področni uredniki – novinarji in podobno, odvisno od tega, za kako velik medij gre in kako obsežna je ta struktura.</p>
    <p xml:id="pb33.p5" xml:lang="sl">Vsako hierarhično razmerje tvori jasno prepoznavno stopničko, ki jo imenujemo hierarhična stopnja, zaporedje teh stopničk pa hierarhična lestvica. Ta se vedno gradi od najvišjega nosilca vodstvene funkcije, ki dobi svojo delovno dolžnost neposredno od upravljanja, navpično navzdol do nosilcev funkcije izvajanja.</p>
    <p xml:id="pb33.p6" xml:lang="sl">Vsaka hierarhična stopnja ima svoje kompetence ali pristojnosti, ki predstavljajo pooblastilo za ustrezno ukrepanje. »Kompetence so prilagojene obsegu naloge, zato imajo nosilci vodstvene funkcije na višjih hierarhičnih stopnjah večje kompetence in obratno. Hierarhične stopnje, opazovane z vidika velikosti kompetenc oziroma pooblastil, imenujemo instance in jih štejemo od spodaj navzgor.« Hierarhična lestvica tvori vertikalno razsežnost vodstvene strukture (Lubi 2003: 53).</p>
    <p xml:id="pb33.p7" xml:lang="sl">3.2. Kontrolni razpon</p>
    <p xml:id="pb33.p8" xml:lang="sl">Posameznik lahko usklajuje le delo sorazmerno omejenega števila delavcev. Posamezniki omenjajo kot idealno število podrejenih delavcev od 7 do 10, nekateri menijo do 12. To število instanc oziroma hierarhičnih stopenj, ki so podrejene eni nadrejeni instanci, se imenuje »razpon oziroma obseg kontrole« ali skrajšano kontrolni razpon. S tem pojmom označujemo horizontalno razsežnost vodstvene strukture.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb34" n="34" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=34">
    <p xml:id="pb34.p1" xml:lang="sl">Kontrolni razpon je odvisen od več dejavnikov, med katerimi sta posebej pomembna dva:</p>
    <p xml:id="pb34.p2" xml:lang="sl">• narava delovnih nalog (v smislu rutinskosti ali repetitivnosti oziroma kreativnosti) in</p>
    <p xml:id="pb34.p3" xml:lang="sl">• stopnja na hierahični lestvici (Lubi 2003: 54).</p>
    <p xml:id="pb34.p4" xml:lang="sl">Na višjih hierarhičnih ravneh, kjer se izvajajo kompleksne delovne naloge, je, tako navaja Lubi (2003: 54), kontrolni razpon praviloma manjši, ker so vodstveni delavci pri svojem delu bolj »svobodni«, a opravljajo tudi bolj zapletene naloge, zaradi česar morajo biti stiki med njimi pogostejši, da se ohrani enotnost cilja. Osnovno načelo v zvezi s širino kontrolnega razpona je, da mora biti nadrejeni sposoben obvladovati vse podrejene oziroma, da lahko vsakemu posveti dovolj pozornosti.</p>
    <p xml:id="pb34.p5" xml:lang="sl">Praviloma je v večjih medijih kontrolni razpon področnih urednikov, ki so nadrejeni neposredno novinarjem, nekoliko večji od v teorijah omenjenega idealnega razpona. Tako na primer dopisna redakcija na časniku Dnevnik šteje več kot 20 novinarjev, podobno je v Delovi dopisni redakciji, kjer pa velik kontrolni razpon rešujejo s tako imenovanimi izvršnimi uredniki, ki prevzamejo del redakcije in del odgovornosti. V srednje velikih in manjših medijih pa kontrolni razpon področnih urednikov dosega ideal. Tako je tudi s kontrolnim razponom odgovornih urednikov, ki so neposredno nadrejeni področnim urednikom, ki jih je praviloma do 10; to so večinoma uredniki naslednjih področij: notranja politika, dogodki v svetu, gospodarstvo, kultura, kronika, šport, dogajanje po Sloveniji in prestolnici ter fotografija ali grafični del časnika oziroma tehnični del elektronskega medija.</p>
    <p xml:id="pb34.p6" xml:lang="sl">3.3. Hierarhična piramida</p>
    <p xml:id="pb34.p7" xml:lang="sl">Vsaka stopnja na hierarhični lestvici se zaradi kontrolnega razpona razširi še v horizontalni smeri, tako da je na vsaki naslednji nižji stopnji več vodstvenih delovnih mest. Na ta način se hierarhična lestvica preoblikuje v hierarhično piramido. Hierarhična piramida je tipična oblika strukture vodstvene funkcije (Lubi 2003: 54).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb35" n="35" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=35">
    <p xml:id="pb35.p1" xml:lang="sl">Od vrha navzdol v tej piramidi teče linija ukazovanja, v nasprotni smeri pa liniji poročanja in odgovornosti. Pri tem ne sme priti do preskakovanja hierahičnih stopenj, kar pomeni, da na primer najvišji vodja (praviloma) ne sme neposredno ukazovati nosilcu vodstvene funkcije na najnižji ravni, ampak mora, kot trdi Lubi (20003: 55) steči ukaz po vseh hierahičnih stopnjah.</p>
    <p xml:id="pb35.p2" xml:lang="sl">A temu ni vedno tako. Mediji so tipičen primer organizacije, kjer so vodstvene strukture nekoliko bolj ohlapne, kjer je hierarhična piramida sicer vzpostavljena, a preskakovanje instanc pri poročanju in ukazovanju ni redkost.</p>
    <p xml:id="pb35.p3" xml:lang="sl">4. VODENJE : UPRAVLJANJE</p>
    <p xml:id="pb35.p4" xml:lang="sl">Za moderno kapitalistično podjetje, kar mediji definitivno so, so značilne tri različne skupine nosilcev različnih organizacijskih funkcij (Kavčič, Svetlik 1979: 242, Lubi 2003: 28, 29):</p>
    <p xml:id="pb35.p5" xml:lang="sl">- funkcijo upravljanja opravljajo lastniki podjetja; v medijih so to uprava in lastniki medija;</p>
    <p xml:id="pb35.p6" xml:lang="sl">- funkcijo vodenja opravlja posebna skupina ljudi, ki sami niso lastniki, ampak opravljajo svojo funkcijo v interesu lastnikov − skrbijo, da poteka delo podjetja skladno z interesi lastnine, pri čemer nosilcem izvedbene funkcije ukazujejo, kako naj delajo, da bo to zagotovljeno; v medijih so to uredniki;</p>
    <p xml:id="pb35.p7" xml:lang="sl">- funkcijo izvajanja, ki jo običajno opravlja najštevilčnejša skupina ljudi v podjetju; v vsebinskem smislu gre pri tej funkciji za opravljanje neposrednega dela – t.j. tistega, ki ga ni mogoče prenesti na koga drugega; v medijih so to novinarji.</p>
    <p xml:id="pb35.p8" xml:lang="sl">Iz zgoraj navedene razdelitve funkcij in nosilcev teh funkcij velja, da je uredniška funkcija vodstvena in ne upravljalska funkcija.</p>
    <p xml:id="pb35.p9" xml:lang="sl">Vendar pa ločenost teh funkcij ni enako dosledno izvedena v vseh kapitalističnih podjetjih. Za mnoga sodobna podjetja, je celo značilno, da vodenje opravlja tudi nekatere naloge upravljanja (Kavčič, Svetlik 1979: 242). Tako pri vodenju kot upravljanju velja, da gre v obeh primerih za usmerjanje procesov k zaželenim ciljem.</p>
    <p xml:id="pb35.p10" xml:lang="sl">Brankica Petkovič je za Mediawatch, spletni portal Mirovnega inštituta z omizja o raziskovalnem novinarstvu, ki ga je leta 1998 pripravil londonski Guardian, poročala takole: »Ni raziskovalnega novinarstva in ni neodvisnega novinarstva brez finančne neodvisnosti, trdi Jim Marwick, donedavno generalni direktor časopisne grupacije Guardian (v njej so še tednik Observer in številni regionalni in lokalni časopisi) in dodaja: 'Uspeh je, če naredimo neodvisen ves časopis, ne le novinarje.' Za Guardian dela več kot tisoč ljudi, od tega 250 novinarjev in 200 delavcev v oglaševalskem oddelku. Raziskovalno novinarstvo močno vpliva na finančni položaj in ugled časopisa. Zgodba v okviru raziskave ima lahko usoden finančni učinek za časopis. Zato ni dovoljena ignoranca do poslovnih dejstev in učinkov. Urednik in direktor morata delati skupaj, ko časopis vodi in objavlja novinarske raziskave, nadaljuje Marwick. Nujno je treba omejiti tveganje. Ko pa časopis ve, da se bo v raziskavi, ki jo vodijo in nameravajo objaviti, osramotil kakšen oglaševalec, od njega zaradi poslovne korektnosti ne sprejemajo naročil in denarja. Dve tretjini časopisnega proračuna kontrolira glavni in odgovorni urednik, zato je osrednja upravljalska osebnost v Guardianu, pravi Marwick.«</p>
  </page>
  <page xml:id="pb36" n="36" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=36">
    <p xml:id="pb36.p1" xml:lang="sl">Tudi v Slovenskih medijskih hišah se upravljavska funkcija vedno bolj meša z uredniško, vodstveno funkcijo. Predvsem je to vidno v manjših, komercialnih medijskih hišah, predvsem na številnih radijskih postajah, kjer uredniki prevzamejo odgovornost tudi za to, da je neka informativna oddaja ne le poslušana ampak tudi profitabilna. Ali drugače: če oddaja nima sponzorjev, ki s svojim finančnim prispevkom ne pokrijejo stroškov produkcije, nikoli ne pride v eter. Sponzorji pa ponavadi želijo nekaj v zameno. Tako se ne le uredniki, pač pa tudi novinarji, ki so avtorji posameznih oddaj, ki so velikokrat novinarji, srečujejo s tem, kako oddajo »prodati«, da pri tem ne prodajo sebe in svoje kredibilnosti.</p>
    <p xml:id="pb36.p2" xml:lang="sl">Vpliv upravljanja na delo urednikov izhaja tudi iz dejstva, da uprava imenuje urednike.</p>
    <p xml:id="pb36.p3" xml:lang="sl">Robert Gorjanc se v članku, objavljenim v Financah 11. maja 2001, sprašuje, ali je imenovanje urednikov poslovna kategorija. »Zakon o medijih določa, da mora pred imenovanjem odgovornega urednika direktor pridobiti mnenje uredništva, ki pa ni zavezujoče. Praksa je pokazala, da direktorji teh mnenj praviloma ne upoštevajo,« ugotavlja Gorjanc, ko navaja primere imenovanj odgovornega urednika informativnega programa na TVS, Večeru , Radiu Maribor in Delu. »Odločenost uprave, da za urednika imenuje svojega človeka, trči z občutljivo avtonomnostjo novinarskega uredništva. Praksa kaže, da imajo poslovne možnosti medijev prednost pred neodvisnim informiranjem, zaplet oziroma nesoglasje med informiranostjo javnosti in poslovnimi rezultat pa se rešuje z upoštevanjem formalne moči - direktor imenuje odgovornega urednika,« še ugotavlja Gorjanc.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb37" n="37" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=37">
    <p xml:id="pb37.p1" xml:lang="sl">Mitja Meršol razmišlja takole:</p>
    <p xml:id="pb37.p2" xml:lang="sl">»Urednik je pri svojem delu dolžan upoštevati poslovne zmogljivosti svoje medijske hiše, vedeti mora na primer, koliko lahko porabi za honorarje honorarnih sodelavcev, ki pa so za medij zelo pomembni, vedeti mora koliko fotoreporterjev lahko pošlje na teren in podobno. Ne bi pa smel biti urednik podrejen upravi. Včasih je bilo na Delu urejeno tako, da je nadzorni svet imenoval tako upravo kot odgovornega urednika, potem pa so izsilili, da uprava imenuje odgovornega urednika, torej je formalno odgovorni urednik podrejen upravi. A kar se tiče novinarskih odločitev in novinarskega dela, naj bo urednik enakopraven upravi, oziroma naj bo enakopraven pogajalec.«</p>
    <p xml:id="pb37.p3" xml:lang="sl">5. UREDNIŠKA FUNKCIJA</p>
    <p xml:id="pb37.p4" xml:lang="sl">5.1. Kdo je urednik?</p>
    <p xml:id="pb37.p5" xml:lang="sl">Urednik je v Slovarju slovenskega knjižnega jezika (1991: 298) definiran kot: »kdor dela, naredi, da dobi objavi namenjeno besedilo, gradivo, ustrezno obliko, razporeditev«. Urejati potemtakem pomeni »delati, da dobiš objavi namenjeno besedilo, gradivo, ustrezno obliko, razporeditev«.</p>
    <p xml:id="pb37.p6" xml:lang="sl">SSKJ tudi navaja različne urednike: urednik na radiu, pri časopisu, urednik televizijske oddaje, knjižne zbirke. Obstaja dežurni, glavni urednik, glasbeni, športni urednik. Odgovorni urednik je »ob pogojih zakona odgovoren za informacije v časopisu«. Tehnični urednik, ki objavi namenjena besedila, gradivo tehnično ureja. Obstaja tudi urednik fotografije.</p>
    <p xml:id="pb37.p7" xml:lang="sl">Urednik je prvi med novinarji, strokovnjak novinarske stroke, je definicija, ki jo poznamo iz novinarskih vrst, z njo se strinja tudi Mitja Meršol: »Jaz bi bil za to, da je prvi med novinarji.</p>
    <p xml:id="pb37.p8" xml:lang="sl">Seveda pa urednikovanje zahteva veliko posvetovanj z menedžersko platjo, z upravo.« 5.2. Uredniška funkcija kot specifična vodstvena funkcija</p>
  </page>
  <page xml:id="pb38" n="38" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=38">
    <p xml:id="pb38.p1" xml:lang="sl">Uredniška funkcija je specifična vodstvena funkcija, pri kateri urednik dosega rezultate s pomočjo podrejenih novinarjev. Iz poznavanja novinarskega in uredniškega dela lahko specifike uredniške funkcije strnem v sledeče trditve.</p>
    <p xml:id="pb38.p2" xml:lang="sl">• Medij je specifična delovna organizacija, za katero velja, da je odprta navzven in si z različnimi javnostmi nenehno izmenjuje informacije, energijo … Mediji in javnosti medsebojno vplivajo eden na drugega; hkrati pa urednik ne sme podleči pritiskom posameznih javnosti.</p>
    <p xml:id="pb38.p3" xml:lang="sl">• Urednik tako ni odgovoren le nosilcem upravljavske funkcije v mediju, pač pa nosi odgovornost tudi do javnosti, ki je konzumator novinarskih »proizvodov«.</p>
    <p xml:id="pb38.p4" xml:lang="sl">• Medijska organizacija ne proizvaja klasičnih proizvodnih artiklov, pač pa so njen proizvod avtorska dela novinarjev. Pri tem lahko urednik le deloma in s soglasjem avtorjev posega v ta dela in nima popolne avtonomnosti in suverenosti pri zahtevanju o tem, kakšen mora biti »proizvod«, ki ga ustvarijo njegovi podrejeni.</p>
    <p xml:id="pb38.p5" xml:lang="sl">• Ker gre za delo, ki je stvar ustvarjalnega procesa, pri vodenju novinarjev ne zdrži vsak vodstveni pristop, pač pa zdržijo le bolj permisivne različice vodenja, ki omogočajo podrejenim novinarjem »ustvarjalno svobodo«.</p>
    <p xml:id="pb38.p6" xml:lang="sl">• Ker je delo novinarjev terensko in ker mnogi novinarji nimajo delovnega mesta v isti pisarni kot njihovi nadrejeni uredniki, je za urednika toliko bolj pomembna koordinacija vseh podrejenih, stalna komunikacija z njimi in s tem nenehen nadzor nad podrejenimi novinarji.</p>
    <p xml:id="pb38.p7" xml:lang="sl">• Mediji so lahko tudi sredstvo za manipulacijo z ljudmi, zato je za urednika toliko pomembnejša stroga etična drža.</p>
    <p xml:id="pb38.p8" xml:lang="sl">Da je uredniška funkcija specifična vodstvena funkcija, dokazuje tudi primerjava odgovorov urednikov in drugih direktorjev na anketna vprašanja. Pokaže se (več na straneh 54-60), da so si nekateri odgovori zelo blizu, in da se torej tako uredniki kot drugi vodstveni delavci srečujejo s podobnimi elementi in dejavnostmi vodenja. V nekaterih primerih, pa se kljub temu odgovori statistično razlikujejo, tako da lahko posplošimo, da se delo urednikov v nekaterih segmentih razlikuje od dela drugih direktorjev.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb39" n="39" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=39">
    <p xml:id="pb39.p1" xml:lang="sl">5.3. Naloge urednika</p>
    <p xml:id="pb39.p2" xml:lang="sl">Naloge urednika se razlikujejo glede na vrsto medija, v katerem urednik dela (radio, televizija, časopis, splet), glede na velikost medija (število zaposlenih) in glede na to, ali gre za področnega urednika, odgovornega urednika …</p>
    <p xml:id="pb39.p3" xml:lang="sl">V nadaljevanju navedeni primeri bodo pokazali, da lahko naloge urednika v grobem razdelimo na naslednje skupine:</p>
    <p xml:id="pb39.p4" xml:lang="sl">- naloge, povezane z organizacijo dela (koordiniranje dela, delegiranje nalog …),</p>
    <p xml:id="pb39.p5" xml:lang="sl">- naloge, povezane z novinarskim delom (pisanje člankov, komentarjev, sodelovanje pri raziskovanju zgodb ...),</p>
    <p xml:id="pb39.p6" xml:lang="sl">- naloge, povezane s skrbjo za blagor lastnikov podjetja (racionalizacija stroškov in honorarjev …),</p>
    <p xml:id="pb39.p7" xml:lang="sl">- naloge, povezane s sociološkim vidikom dela (komunikacija z zaposlenimi, motiviranje in navdihovanje podrejenih …),</p>
    <p xml:id="pb39.p8" xml:lang="sl">- naloge, povezane z urejanjem v ožjem pomenu besede (izbor vsebin za objavo, oblikovanje in razporeditev vsebin).</p>
    <p xml:id="pb39.p9" xml:lang="sl">»Urednik mora biti novinar. Mora se pojavljati v javnosti, da ne izgubi stika z življenjem okoli sebe in ne sme postati zgolj uredniški birokrat. Če ni v stiku z zunanjim svetom, urednik ni zmožen presojanja o novinarskih prispevkih in njihovi objavi, če nima stika z ljudmi, ne ve, kaj je za njih pomembno. Se pa žal velikokrat dogaja, da nekdo postane urednik in se zapre v pisarno,« meni dolgoletni novinar in urednik Mitja Meršol.</p>
    <p xml:id="pb39.p10" xml:lang="sl">5.3.1. Primer opisa del in nalog</p>
    <p xml:id="pb39.p11" xml:lang="sl">Opis delovnega mesta urednika je podan v aktu o sistemizaciji delovnih mest, pogodba o zaposlitvi pa te splošne opredelitve iz akta nato konkretizira.</p>
    <p xml:id="pb39.p12" xml:lang="sl">V sistematizaciji delovnega mesta »področni urednik« na časopisni hiši Dnevnik, ki je v sistematizaciji zapisan pod šifro 2202 pod opisom del piše:</p>
  </page>
  <page xml:id="pb40" n="40" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=40">
    <p xml:id="pb40.p1" xml:lang="sl">- obvlada vse novinarske zvrsti,</p>
    <p xml:id="pb40.p2" xml:lang="sl">- piše zahtevnejše novinarske prispevke,</p>
    <p xml:id="pb40.p3" xml:lang="sl">- po dogovoru z odgovornim urednikom ureja določena tematska področja poročanja, tematsko specializirane časopisne strani ali priloge,</p>
    <p xml:id="pb40.p4" xml:lang="sl">- organizira delovanje uredništva, novinarjev in drugih sodelavcev uredništva,</p>
    <p xml:id="pb40.p5" xml:lang="sl">- izvaja druga dela po nalogu nadrejenih delavcev.</p>
    <p xml:id="pb40.p6" xml:lang="sl">Zahtevana strokovna izobrazba za delovno mesto področnega urednika je 7. stopnja Fakultete za družbene vede ali druge ustrezne družboslovne smeri, posebni pogoji za zasedbo delovnega mesta pa so naslednji: 7 let delovnih izkušenj v novinarstvu, znanje vsaj enega tujega jezika, vozniški izpit B kategorije, poznavanje računalniških programov s področja njegovega dela, samoiniciativnost, samostojnost pri delu, organizacijske in komunikacijske sposobnosti.</p>
    <p xml:id="pb40.p7" xml:lang="sl">Področni uredniki na Dnevniku so v skladu s sistematizacijo odgovorni za vsebinsko in jezikovno korektno novinarsko poročanje v skladu z zakonom o medijih in kodeksom novinarske etike ter za kakovostno pripravo rubrik.</p>
    <p xml:id="pb40.p8" xml:lang="sl">V pogodbah o zaposlitvi pa imajo uredniki na Dnevniku določbo, ki pravi, da področni urednik:</p>
    <p xml:id="pb40.p9" xml:lang="sl">• organizira in vodi redakcijo,</p>
    <p xml:id="pb40.p10" xml:lang="sl">• uresničuje programske zasnove Dnevnika v redakciji,</p>
    <p xml:id="pb40.p11" xml:lang="sl">• odgovoren je za kakovost novinarskih in publicističnih prispevkov v redakciji,</p>
    <p xml:id="pb40.p12" xml:lang="sl">• načrtuje in usklajuje delo novinarjev in zunanjih sodelavcev redakcije,</p>
    <p xml:id="pb40.p13" xml:lang="sl">• uresničuje načrt nadzora nad stroški, zlasti avtorskimi honorarji v redakciji in potnimi stroški, ter je odgovoren za racionalno poslovanje v redakciji,</p>
    <p xml:id="pb40.p14" xml:lang="sl">• sodeluje in usklajuje delo z drugimi člani uredniškega odbora Dnevnika,</p>
    <p xml:id="pb40.p15" xml:lang="sl">• po naročilu odgovornega urednika Dnevnika sodeluje pri dežurstvih v uredništvu Dnevnika,</p>
    <p xml:id="pb40.p16" xml:lang="sl">• pripravlja novinarske prispevke,</p>
    <p xml:id="pb40.p17" xml:lang="sl">• opravlja druge uredniške in novinarske naloge s ciljem, da se zagotavlja konkurenčna prednost časnika in njegovo uspešno poslovanje.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb41" n="41" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=41">
    <p xml:id="pb41.p1" xml:lang="sl">5.3.2. Primer delovnega dne urednika</p>
    <p xml:id="pb41.p2" xml:lang="sl">Da bi ugotovila, kaj vse dejansko dela urednik, sem se za en dan priključila takratni urednici tako imenovane dopisne redakcije (strani Slovenija ter Ljubljana in okolica) časnika Dnevnik Jani Petkovšek in kvalitativno spremljala naključno izbran delovni dan. To je bil ponedeljek, 9.1.2005.</p>
    <p xml:id="pb41.p3" xml:lang="sl">8.30 – 8.50: prihod v službo, branje časopisov, prispele pošte … 8.50 – 9.00: ocenjevanje in vrednotenje (v točkah in honorarjih) člankov, objavljenih na straneh Slovenija ter Ljubljana in okolica na ta dan,</p>
    <p xml:id="pb41.p4" xml:lang="sl">9.00 – 9.40: redakcijski sestanek z novinarji ljubljanskega dela dopisne redakcije, 9.40 – 10.00: usklajevanje in delegiranje dela z dopisniki po Sloveniji (pretežno preko telefona ali elektronske pošte), 10.00 – 10.40: seja uredniškega odbora,</p>
    <p xml:id="pb41.p5" xml:lang="sl">10.40 – 12.00: urejanje organizacijskih opravil: urejanje dopustov, dežurstev, skrb za logistiko (posredovanje pri skrbi za računalnike, fotoaparate …),</p>
    <p xml:id="pb41.p6" xml:lang="sl">12.00 – 15.30: dodatno usklajevanje z novinarji, fotografi, branje člankov, ki jih napišejo novinarji, urejanje teh člankov, skrb za grafično podporo člankov (naročanje grafov, fotomontaž, tabel…),</p>
    <p xml:id="pb41.p7" xml:lang="sl">15.30 – 16.00: okvirna priprava za postavitev strani in še urejanje člankov, ki še sproti prihajajo,</p>
    <p xml:id="pb41.p8" xml:lang="sl">16.00 – 18.00: postavljanje člankov na strani časopisa s pomočjo tehničnih urednikov.</p>
    <p xml:id="pb41.p9" xml:lang="sl">*Postopek urejanja člankov</p>
    <p xml:id="pb41.p10" xml:lang="sl">1. Novinar napiše članek in ga preko posebnega računalniškega sistema Good news 3 pošlje v tako imenovani nabor člankov.</p>
    <p xml:id="pb41.p11" xml:lang="sl">2. Urednik članek prebere, ga po potrebi v sodelovanju z avtorjem uredi, popravi, skrajša. Če je treba, doda naslove, mednaslove, ali iztrga del besedila v posebne okvirje. K članku urednik doda fotografije in podpise pod njih, če je potrebno tudi druge grafične elemente, kot so tabele, grafi in podobno.</p>
    <p xml:id="pb41.p12" xml:lang="sl">3. Slike nato obdelajo skeneristi, za grafe in tabele poskrbijo grafični oblikovalci v službi infografike.</p>
    <p xml:id="pb41.p13" xml:lang="sl">4. Članek v celoti preko omenjenega računalniškega sistema urednik pošlje k lektorjem, ki ga lektorirajo.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb42" n="42" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=42">
    <p xml:id="pb42.p1" xml:lang="sl">5. Lektoriran in grafično opremljen članek preko računalniškega sistema pošljejo k tehničnim oblikovalcem, ki v sodelovanju z urednikom s posebnim računalniškim programom znotraj omenjenega sistema prelomita stran in postavita članke na stran. Nekateri uredniki obvladajo omenjeni grafični računalniški program, zato okvirno stran postavijo že sami, tehnični oblikovalec pa jo le dodela. Na Dnevniku gre razvoj dela v smer, da večina urednikov vsaj okvirno že sama postavlja in oblikuje strani.</p>
    <p xml:id="pb42.p2" xml:lang="sl">6. Stran nato stiskajo na printerju v redakciji, nato pa jo ponovno pregleda lektor in doda morebitne korekture.</p>
    <p xml:id="pb42.p3" xml:lang="sl">7. Korigirano stran dobi urednik centralne redakcije, ki celo stran še enkrat pregleda.</p>
    <p xml:id="pb42.p4" xml:lang="sl">8. Stran, ki jo je odobril urednik centralne redakcije, preko računalniškega sistema pošljejo v tiskarno.</p>
    <p xml:id="pb42.p5" xml:lang="sl">Pri svojem delu vsi uredniki uporabljajo računalnik in posebne računalniške programe (urejevalnike tekstov, tekstovne in foto dokumentacije, programe za grafično oblikovanje).</p>
    <p xml:id="pb42.p6" xml:lang="sl">Katere delovne naloge bi morali po mnenju novinarjev opravljati uredniki in katere dejansko opravljajo, kaže rezultat ankete na straneh 42 in 43.</p>
    <p xml:id="pb42.p7" xml:lang="sl">5.4. Znanja urednika</p>
    <p xml:id="pb42.p8" xml:lang="sl">Urednik mora imeti torej vsa tista znanja, ki mu omogočajo opravljanje vseh zgoraj navedenih (in drugih, ki morda niso navedene) nalog. Tako lahko znanja urednika v sodobne svetu v grobem razdelimo na naslednje skupine:</p>
    <p xml:id="pb42.p9" xml:lang="sl">- organizacijska znanja,</p>
    <p xml:id="pb42.p10" xml:lang="sl">- znanja s področja novinarske stroke,</p>
    <p xml:id="pb42.p11" xml:lang="sl">- socialna znanja,</p>
    <p xml:id="pb42.p12" xml:lang="sl">- ekonomska znanja,</p>
    <p xml:id="pb42.p13" xml:lang="sl">- znanja o urejanju novinarskih oziroma medijskih vsebin,</p>
    <p xml:id="pb42.p14" xml:lang="sl">- računalniško-tehnična znanja.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb43" n="43" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=43">
    <p xml:id="pb43.p1" xml:lang="sl">5.5. Izobraževanje urednikov</p>
    <p xml:id="pb43.p2" xml:lang="sl">Pri nas formalnega izobraževanja za urednike ni. Na Fakulteti za družbene vede Univerze v Ljubljani, kjer poteka študij novinarstva, študentom med izbirnimi predmeti nudijo možnost poslušanja predmeta Uredniško delovanje, katerega vsebina pa se spreminja, odvisno od nosilca predmeta oziroma predavatelja, ki v določenem študijskem letu predava. Študijsko leto 2005/2006 je izjema, saj predmeta ne izvajajo.</p>
    <p xml:id="pb43.p3" xml:lang="sl">V letu 2004/2005 je bil nosilec Uredniškega delovanja Marko Crnkovič, ki o predmetu pravi:</p>
    <p xml:id="pb43.p4" xml:lang="sl">»Tak predmet seveda ni dovolj za to, da postaneš urednik, je pa po mojem nujno za razumevanje in poznavalsko branje časopisov, pa tudi za celostno izobrazbo novinarja. Novinarji in uredniki imajo načeloma iste cilje, vendar je pogled urednika širši. V bistvu bi lahko rekli, da šele urednik dokonča novinarjevo delo. Pri predmetu Uredniško delovanje sem skratka hotel študentom odpreti pogled na časopise, kot jih vidijo uredniki oziroma predstaviti 'zakulisje' tako v smislu časopisne produkcije kot tudi znanj, veščin, nians, idej, pravil − vse to pa seveda multidisciplinarno kot preplet pisanja, urejanja, poročanja, podajanja mnenj, grafike, fotografije, itd.« Pred Markom Crnkovičem je predmet predaval Mitja Meršol: »Pri tem predmetu, ki je bil namenjen študentom 4. letnika, sem si prizadeval zlasti za to, da v čim bolj delovnem (praktičnem) »desk« okolju skupaj snujemo razne novinarske zvrsti (celo sage), jih slogovno in operativno obdelujemo, jih kritično preverjamo (od vsebine do naslova), ustvarjamo svoj V anketnih vprašalnikih smo urednike spraševali še po drugih vrstah znanj, ki jih uporabljajo pri svojem delu (glej stran 54, 55). Med njimi so na prvo mesto postavili prav organizacijska in novinarska znanja, sledijo znanja s področja komunikacije, etike in etičnem kodeksu, znanja s področij, ki jih urejajo (politika, kultura, šport …), in s plošna razgledanost. Na zadnje mesto so postavili ekonomska znanja, ki kljub temu, da naj bi uredniki delovali tako, da se zagotavlja konkurenčna prednost časnika in njegovo uspešno poslovanje, ne predstavljajo večjega dela uporabljenih znanj. časopis in se lotevamo po individualnih hotenjih urejanja najrazličnejših publikacij, od regionalnih časopisov do modnih revij,« opisuje Meršol.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb44" n="44" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=44">
    <p xml:id="pb44.p1" xml:lang="sl">V zvezi z izobraževanjem urednikov je Meršol odgovoril tudi na naslednja vprašanja: Kje in kako lahko nekdo pridobi znanja, ki so potrebna za urednika?</p>
    <p xml:id="pb44.p2" xml:lang="sl">Meršol: »Zagotovo ne z diplomo, čeprav so se in smo se v okviru predmeta Uredniško delovanje skušali približati temu, da bi študente naučili ne le novinarskega dela, ne le pisanja, ampak da je bilo potrebno članek tudi urediti, ga postaviti v časopis, morali pa so se naučiti tudi, kako prispevek narediti bralcu privlačen, ga morda opremiti s kakšnimi okvirji in podobno.« Ali torej menite, da bi bilo znotraj študija novinarstva več pozornosti nameniti poučevanju uredniških znanj?</p>
    <p xml:id="pb44.p3" xml:lang="sl">Meršol: »To kar je sedaj, ne zadošča. Novinarja bi morali že v času študija navajati na to, da zna sam selekcionirati, kaj je to dobra novica. Ni le slaba novica dobra novica, kot pravimo, tudi dobra je lahko aktualna, le na pravi način jo je treba predstaviti v časopisu.</p>
    <p xml:id="pb44.p4" xml:lang="sl">Je pa težko študijske programe spremeniti čez noč. Vsekakor pa bi bilo treba več poudarka dati praktičnemu delu. Študente sem vedno pripeljal v redakcijo, kjer so lahko videli, kako tehnični urednik oblikuje strani in podobno.</p>
    <p xml:id="pb44.p5" xml:lang="sl">Tudi to bi morali učiti študente, da sta v novinarstvu zelo pomembna čas in organizacija dela.«</p>
    <p xml:id="pb44.p6" xml:lang="sl">Kakšna je torej pot, ki jo mora nekdo prehoditi, da lahko postane dober urednik?</p>
    <p xml:id="pb44.p7" xml:lang="sl">Meršol: »Urednik se mora izgrajevati znotraj novinarskega dela, da pride do tistega, čemur jaz pravim modrost in lahko prevzame vodenje dela v neki redakciji. Mora iti skozi določene faze. Najslabše je, če kar tako nekoga postavite za urednika, ki si tega v resnici ne zasluži. To se ponavadi slabo konča. Je pa res, da zelo dober novinar ni vedno tudi dober urednik.« Jim Johnson, urednik pri Lincoln Journal Star, svetuje mladim novinarjem, ki bi radi postali dobri uredniki, naslednje:</p>
  </page>
  <page xml:id="pb45" n="45" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=45">
    <p xml:id="pb45.p1" xml:lang="sl">- bodite fleksibilni − kot pravi je sam študiral marsikaj, od antropologije do računalništva, delal je kot pišoč novinar, grafični oblikovalec in še kaj in vse to mu prav pride tudi pri sedanjem delu;</p>
    <p xml:id="pb45.p2" xml:lang="sl">- vedite veliko o stvareh, ki vas zanimajo in malo tudi o tistih, ki vas ne, pri čemer poudarja: treba je vedeti in znati vse, a pazite, da vas ne bodo izkoriščali;</p>
    <p xml:id="pb45.p3" xml:lang="sl">- izkoristite priložnosti dela za manjše medije z majhno ciljno publiko. Ti mediji imajo ponavadi majhne delovne kolektive, v katerih je več priložnosti, da se naučite različnih stvari;</p>
    <p xml:id="pb45.p4" xml:lang="sl">- ne predvidevajte, da več denarja pomeni vedno tudi boljšo službo. Lepo je sicer imeti dobro plačo, a to nič ne pomeni, če svoje delo sovražite;</p>
    <p xml:id="pb45.p5" xml:lang="sl">- postanite član kakega novinarskega društva in se udeležujte delavnic in seminarjev. To je odličen način spoznavanja novinarskih kolegov;</p>
    <p xml:id="pb45.p6" xml:lang="sl">- začnite počasi in na začetku in se nato vzpenjajte navzgor.</p>
    <p xml:id="pb45.p7" xml:lang="sl">Ronnie Ramos, izvršni urednik na The Timesu, pa poudarja: »Zagotovite si dobrega mentorja. Najtežji del uredniškega dela je dejstvo, da je praktično vsaka situacija, odločitev ali dogodek svojevrstna, unikatna, specifična. Ponavadi obstaja več pravih in več napačnih rešitev nekega problema. Poiščite urednike, ki se bodo z vami veliko pogovarjali, ki bodo spraševali zoprna vprašanja in ki vas bodo priganjali. Za mentorja si ne želite prijatelja ampak nekoga, ki bo kot svojo delovno obveznost sprejel tudi nalogo, da vas izuči in naredi boljše.« 5.6. O dobrem uredniku</p>
    <p xml:id="pb45.p8" xml:lang="sl">Edi Pucer, novinar in televizijski voditelj informativne oddaje 24 ur, ki jo ustvarja televizijska hiša POP TV, je v svojem prispevku za spletni portal Mirovnega inštituta Mediawatch navedel Davida Boardmana, urednika preiskovalnega tima novinarjev na Seatlle Timesu, ki meni, da je dober urednik:</p>
    <p xml:id="pb45.p9" xml:lang="sl">»predvsem dober reporter, novinar po duši in srcu, ki tudi sam pomaga pri raziskovanju zgodb. Biti mora dober selektor. Vsakemu novinarju v redakciji mora dati pravo vlogo, delo ki je najbolj primerno njegovim sposobnostim.</p>
    <p xml:id="pb45.p10" xml:lang="sl">Dober urednik mora biti dober učitelj, pa tudi dober učenec. Novinarju mora pomagati s koristnimi nasveti, hkrati pa mora spoštovati tudi znanje in mnenje svojih novinarjev. Dober urednik mora biti tudi dober psiholog, saj različni novinarji potrebujejo različen pristop. Dober urednik mora biti tudi novinarjev odvetnik, zaščititi ga mora pred jeznimi viri, ljubosumnimi kolegi, tečnimi direktorji. Novinar mora ves čas vedeti, da urednik stoji za njim, čeprav mora urednik v imenu javnosti včasih tudi igrati vlogo tožilca in novinarju zastavljati neprijetna vprašanja, da bi bila zgodba na koncu res trdna. Dober urednik mora novinarje ves čas podpirati in tudi prevzemati odgovornost, če gre kaj narobe. Ves čas nastajanja zgodbe mora biti urednik prisoten, še posebej pa mora biti prisoten pri sami objavi zgodbe, kot nekakšna babica. Dober urednik bi moral imeti celo humoristične sposobnosti. Pri nekaterih zgodbah gre res lahko za življenje in smrt, toda tudi v takih trenutkih − oziroma še posebej v takih trenutkih − je dobra šala zdravilna, ker zmanjšuje napetost. Dober urednik tudi veliko bere, tako časopise kot literaturo. Časopisi mu dajo ideje za nove zgodbe, literatura pa občutek za jezik. Dober urednik je tudi pridigar. V redakciji, predvsem pa pri svojih šefih mora širiti idejo dobrega novinarstva in razlagati, zakaj se takšno novinarstvo splača, čeprav je na videz dražje. In seveda, dober urednik je tudi lovec na glave. Iskanje novinarskih talentov je ena njegovih najpomembnejših nalog.«</p>
  </page>
  <page xml:id="pb46" n="46" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=46">
    <p xml:id="pb46.p1" xml:lang="sl">Edi Pucer pri tem tudi poudarja, da povprečen slovenski novinar ne dosega Boardmanovega opisa.</p>
    <p xml:id="pb46.p2" xml:lang="sl">Rick Rodriguez, izvršni urednik pri The Sacramento Bee, pravi, da pri uredniku išče naslednje kvalitete:</p>
    <p xml:id="pb46.p3" xml:lang="sl">- strast do dela, ki ga opravlja − dober urednik mora biti sposoben navdihovati in motivirati novinarje vsak dan. Strast do dobrega novinarstva je nalezljiva in predstavlja stično točko novinarjev v redakciji;</p>
    <p xml:id="pb46.p4" xml:lang="sl">- kredibilnost in etika − uredniki morajo imeti kredibilnost tako pred javnostjo kot pred ljudmi, s katerimi delajo. Morajo vzpostaviti neke etične standarde;</p>
    <p xml:id="pb46.p5" xml:lang="sl">- poštenost − popolne objektivnosti ni in uredniki so vedno subjektivni, ko določajo katera zgodba bo nosilna, katera fotografija je najboljša tisti dan in podobno. Zato pa se morajo truditi, da so pošteni pri načinu prezentacije oziroma objave neke zgodbe. Pošteni do podrejenih, do drugih redakcij v medijski hiši in do bralcev, ki te zgodbe berejo;</p>
  </page>
  <page xml:id="pb47" n="47" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=47">
    <p xml:id="pb47.p1" xml:lang="sl">- zmožnost soočanja s težkimi osebnimi problemi − najtežje je, ko novinar, ki je bil prej del »klape«, postane urednik, nadzornik, ki določa drugim, kaj naj delajo, odloča o plačah in možnih napredovanjih. Tudi tukaj spet igra veliko vlogo poštenost oziroma »fer play«;</p>
    <p xml:id="pb47.p2" xml:lang="sl">- veščine, sposobnosti in znanja − urednik mora biti precej dober novinar.</p>
    <p xml:id="pb47.p3" xml:lang="sl">Mitja Meršol pa meni:</p>
    <p xml:id="pb47.p4" xml:lang="sl">»Urednik mora biti dober komunikator. Poleg znanj, ki so pomembna za vsako vodstveno funkcijo, mora biti predvsem zmožen moralnega presojanja.</p>
    <p xml:id="pb47.p5" xml:lang="sl">Svoboda izražanja je namreč zapletena stvar in urednik mora biti sposoben presojati o objavi prispevkov, pri čemer mora upoštevati vse od vzrokov do posledic objave. Tako se na primer s kolegi večkrat sprašujemo, ali bi, če bi izvedeli kako in s kom se Al kaida dogovarja o svojih akcijah, to objavili ali ne, če bi vedeli, da lahko objava povzroči veliko smrti. To je le eno takšnih vprašanj, na katera si mora urednik znati odgovoriti. Lastniki medijev pa morajo te odločitve prepustiti novinarskemu delu medija. Držati mora tudi kritično distanco, predvsem do oblasti. Vedeti mora tudi, kako narediti in objaviti članek, ki je sicer pomemben za veliko ljudi, napisan pa je tako, da lahko intimno nagovarja posameznika. In urednik se mora zavedati svojih napak in jih samoiniciativno tudi popravljati. Če na primer v svojem časopisu opazi napako, naj je sam urednik tisti, ki zagovarja takojšnjo objavo popravka, in naj ne čaka, da bo kdo to zahteval, ali pa si, kar je še huje, misli, da morda nihče ne bo opazil. Če priznamo svoje napake in se zanje opravičimo, postanemo bolj kredibilni.«</p>
  </page>
  <page xml:id="pb48" n="48" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=48">
    <p xml:id="pb48.p1" xml:lang="sl">6. ANKETA MED NOVINARJI IN UREDNIKI</p>
    <p xml:id="pb48.p2" xml:lang="sl">Podatke za raziskavo sem zbirala v novembru 2005. Rešene anketne vprašalnike sem zbirala osebno in preko elektronske pošte, vzorec pa predstavljajo uredniki in novinarji. Vzorec ima 148 enot, 106 novinarjev in 42 urednikov. Ker so me zanimale splošne značilnosti in predvsem razlike med novinarji in uredniki, v analizo nisem vključila demografskih spremenljivk, kot so spol, starost, tip krajevne skupnosti itd. Podatke sem analizirala s pomočjo statističnega programa SPSS, ki je pokazal sledeče značilnosti in razlike med novinarji in uredniki.</p>
    <p xml:id="pb48.p3" xml:lang="sl">Graf 6.1 in Tabela 6.1 prikazujeta razlike med novinarji in uredniki glede na elemente vodenja, ki se jim zdijo pomembni za dobrega urednika. Vsem je element komuniciranja v organizaciji s podrejenimi in nadrejenimi najpomembnejši, zelo blizu je element motiviranja podrejenih za delo. Z nekoliko nižjim povprečjem sledi element reševanja konfliktov in spodbujanje skupinskega dela, slednji je tudi najmanj pomemben element. Kot prikazujeta Graf 1 in Tabela 1 se med novinarji in uredniki ne kažejo večje razlike. Le pri elementu reševanja konfliktov se pokaže vidnejša razlika, da so novinarji nekoliko bolj dovzetni v primerjavi z uredniki za tovrsten element, vendar še vedno ne dovolj, da bi presegli povprečje prvih dveh navedenih elementov. Ker so razlike premajhne, signifikanca pa povsod večja od 0,05, ne moremo trditi, da uredniki in novinarji v splošnem drugače ocenjujejo pomen motivacije za dobro vodenje.</p>
    <p xml:id="pb48.p4" xml:lang="sl">Graf 6.1: Elementi vodenja (primerjava urednik – novinar) Kateri elementi vodenja se vam zdijo pomembni za dobrega urednika?</p>
    <p xml:id="pb48.p5" xml:lang="sl">Motiviranje podrejenih za delo.</p>
    <p xml:id="pb48.p6" xml:lang="sl">Komuniciranje v organizaciji s podrejenimi in nadrejenimi.</p>
    <p xml:id="pb48.p7" xml:lang="sl">Spodbujanje skupinskega dela.</p>
    <p xml:id="pb48.p8" xml:lang="sl">Reševanje konfliktov. novinar urednik</p>
  </page>
  <page xml:id="pb49" n="49" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=49">
    <p xml:id="pb49.p1" xml:lang="sl">Tabela 6.1: Elementi vodenja (primerjava urednik – novinar)</p>
    <p xml:id="pb49.p2" xml:lang="sl">Novinar oziroma urednik</p>
    <p xml:id="pb49.p3" xml:lang="sl">Število Povprečna vrednost</p>
    <p xml:id="pb49.p4" xml:lang="sl">Signifikanca novinar 106 2,77 0,579 Kako pomembno je za urednika motiviranje podrejenih za delo? urednik 42 2,71 0,579 novinar 106 2,87 0,864 Kako pomembno je za urednika komuniciranje v organizaciji s podrejenimi in nadrejenimi? urednik 42 2,86 0,864 novinar 106 2,13 0,760 Kako pomembno je za urednika spodbujanje skupinskega dela? urednik 42 2,10 0,760 novinar 106 2,55 0,186 Kako pomembno je za urednika reševanje konfliktov? urednik 42 2,38 0,186</p>
    <p xml:id="pb49.p5" xml:lang="sl">Glede na dejavnosti, ki naj bi jih izvajal dober urednik, se pokažejo nekoliko večje razlike med novinarji in uredniki. Graf 6.2 kaže, da novinarji največjo pomembnost pripisujejo modeliranju poti, torej se jim zdi najbolj pomembno, da urednik usmerja ljudi in daje napotke, uredniki pa so na prvo mesto postavili dve dejavnosti: poleg modeliranja poti je zanje pomemben še dejavnik navdihovanja skupne vizije tima, ki ga vodi. Slednjega sicer tudi novinarji visoko ocenjujejo, vendar ga glede na povprečno vrednost postavljajo na drugo mesto med dejavnostmi, ki naj bi jih izvajal urednik. Sledijo pa dejavniki aktivnega izzivanja procesov v organizaciji, usposabljanje drugih za delovanje in kot zadnji spodbujanje čustev.</p>
    <p xml:id="pb49.p6" xml:lang="sl">Je pa pri spodbujanju čustev najbolj vidna razlika med odgovori novinarjev in urednikov, kot kaže Tabela 6.2. Ker je signifikanca dovolj majhna, lahko rečemo, da so uredniki na splošno bolj prepričani, da je spodbujanje čustev pomembno za dobrega urednika, medtem ko novinarji to manj cenijo. Pri drugih odgovorih je signifikanca prevelika, da bi lahko posplošili in rekli, da novinarji neko dejavnost vidijo kot bolj pomembno kot uredniki.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb50" n="50" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=50">
    <p xml:id="pb50.p1" xml:lang="sl">Graf 6.2: Dejavnosti vodenja (primerjava urednik – novinar) Katere dejavnosti mora po vašem mnenju izvajati dober urednik?</p>
    <p xml:id="pb50.p2" xml:lang="sl">Aktivno izzivanje procesov v organizaciji (uvajanje novosti,…).</p>
    <p xml:id="pb50.p3" xml:lang="sl">Navdihovanje skupne vizije tima, ki ga vodi.</p>
    <p xml:id="pb50.p4" xml:lang="sl">Usposabljanje drugih za delovanje.</p>
    <p xml:id="pb50.p5" xml:lang="sl">Modeliranje poti</p>
    <p xml:id="pb50.p6" xml:lang="sl">(usmerjanje ljudi, dajanje napotkov).</p>
    <p xml:id="pb50.p7" xml:lang="sl">Spodbujanje čustev. novinar urednik</p>
    <p xml:id="pb50.p8" xml:lang="sl">Tabela 6.2: Dejavnosti vodenja (primerjava urednik – novinar)</p>
    <p xml:id="pb50.p9" xml:lang="sl">Novinar oziroma urednik</p>
    <p xml:id="pb50.p10" xml:lang="sl">Število Povprečna vrednost</p>
    <p xml:id="pb50.p11" xml:lang="sl">Signifikanca novinar 106 2,49 0,343 Kako pomembno je, da urednik aktivno izziva procese v organizaciji? urednik 42 2,38 0,343 novinar 106 2,55 0,272 Kako pomembno je, da urednik navdihuje skupno vizijo tima, ki ga vodi? urednik 42 2,67 0,272 novinar 106 2,08 0,074 Kako pomembno je, da urednik usposablja druge za delovanje? urednik 42 2,29 0,074 novinar 106 2,75 0,302 Kako pomembno je, da urednik modelira pot? urednik 42 2,67 0,302 novinar 106 1,45 0,025 Kako pomembno je, da urednik spodbuja čustva? urednik 42 1,71 0,025</p>
    <p xml:id="pb50.p12" xml:lang="sl">Tudi glede osebnostnih značilnosti, ki naj bi bile pomembne pri dobrem uredniku, se novinarji in uredniki razlikujejo glede mnenj. Graf 6.3 prikazuje, da medtem ko novinarji ocenjujejo, da je sposobnost urednika (inteligentnost, verbalna sposobnost, sposobnost presojanja) najpomembnejša, le-tej pa sledi odgovornost urednika (zanesljivost, iniciativnost, vztrajnost, prodornost, samozaupanje, želja po uspehu), uredniki menijo ravno nasprotno. Uredniki tudi zelo visoko ocenjujejo znanje (dosežki), medtem ko novinarji le-to značilnost izenačujejo s participacijo urednika (aktualnost, sociabilnost, prilagodljivost, smisel za humor). Tudi značilnost etične drže (upoštevanje novinarskega kodeksa in sprejemanje uredniških odločitev v skladu z etičnimi pravili) je visoko ocenjena tako pri novinarjih kot urednikih. Kot najmanj pomembno osebno značilnost navajajo tako eni kot drugi status urednika (socioekonomski položaj, popularnost). Pri večini odgovorov kljub vsemu razlike niso dovolj velike, da bi lahko rekli, da so si odgovori novinarjev in urednikov statistično različni. Pri dveh pa je to možno razbrati iz Tabele 6.3. Ker je signifikanca pri odgovorih o tem, kako pomembno je urednikovo znanje, 0,006, lahko z manj kot eno odstotnim (0,6 odstotnim) tveganjem trdimo, da uredniki menijo, da je znanje bolj pomembno za dobrega urednika kot to menijo novinarji.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb51" n="51" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=51">
    <p xml:id="pb51.p1" xml:lang="sl">Pri odgovorih glede pomembnosti participacije tudi lahko posplošimo, da participacijo novinarji bolj izpostavljajo kot značilnost dobrega urednika, uredniki pa temu elementu pripisujejo manj pomena kot novinarji.</p>
    <p xml:id="pb51.p2" xml:lang="sl">Graf 6.3: Osebne značilnosti urednika (primerjava urednik – novinar) Katere osebne značilnosti so pomembne pri dobremu uredniku?</p>
    <p xml:id="pb51.p3" xml:lang="sl">Sposobnost</p>
    <p xml:id="pb51.p4" xml:lang="sl">(inteligentnost, verbalna sposobnost, sposobnost presojanja).</p>
    <p xml:id="pb51.p5" xml:lang="sl">Znanje (dosežki). Odgovornost (zanesljivost, iniciativnost, vztrajnost, prodornost, samozaupanje, želja po uspehu).</p>
    <p xml:id="pb51.p6" xml:lang="sl">Participacija (aktivnost, sociabilnost, prilagodljivost, smisel za humor).</p>
    <p xml:id="pb51.p7" xml:lang="sl">Status</p>
    <p xml:id="pb51.p8" xml:lang="sl">(socioekonomski položaj, popularnost).</p>
    <p xml:id="pb51.p9" xml:lang="sl">Etična drža (upošteva novinarski kodeks in v skladu z etičnimi pravili sprejema uredniške odločitve). novinar urednik</p>
  </page>
  <page xml:id="pb52" n="52" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=52">
    <p xml:id="pb52.p1" xml:lang="sl">Tabela 6.3: Osebne značilnosti urednika (primerjava urednik – novinar)</p>
    <p xml:id="pb52.p2" xml:lang="sl">Novinar oziroma urednik</p>
    <p xml:id="pb52.p3" xml:lang="sl">Število Povprečna vrednost</p>
    <p xml:id="pb52.p4" xml:lang="sl">Signifikanca novinar 106 2,94 0,402 Kako pomembna je za urednika njegova sposobnost (inteligentnost, verbalna sposobnost, sposobnost presojanja)? urednik 42 2,90 0,402 novinar 106 2,58 0,006 Kako pomembna so za urednika njegova znanja (dosežki)? urednik 42 2,81 0,006 novinar 106 2,87 0,074 Kako pomembna je za urednika odgovornost (zanesljivost, vztrajnost</p>
    <p xml:id="pb52.p5" xml:lang="sl">…) urednik 42 2,95 0,074 novinar 106 2,58 0,008 Kako pomembna je za urednika participacija (zanesljivost, sociabilnost, prilagodljivost)? urednik 42 2,24 0,008 novinar 106 1,42 0,544 Kako pomemben je za urednika status (socioekonomski položaj, popularnost)? urednik 42 1,48 0,544 novinar 106 2,79 0,740 Kako pomembna je za urednika etična drža? urednik 42 2,76 0,740</p>
    <p xml:id="pb52.p6" xml:lang="sl">Grafa 6.4 in 6.5 prikazujeta pričakovanje novinarjev od svojih urednikov glede delovnih nalog in katere delovne naloge uredniki izpolnjujejo. Pokaže se, da uredniki izpolnjujejo pričakovanja novinarjev. Slednji v največji meri pričakujejo od urednika, da bo predlagal teme za novinarske prispevke, urejal in popravljal njihove članke ter dajal vsakodnevna navodila o tem, kaj in kako naj delajo. Navedene delovne naloge kot primarne opravljajo tudi uredniki. Kot najmanj pomembne delovne naloge, vendar ne zanemarljive, navajajo opremljanje tekstov z naslovi, podnaslovi, mednaslovi ... in opremljanje prispevkov s fotografijami, grafi, zvočnimi efekti ...</p>
  </page>
  <page xml:id="pb53" n="53" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=53">
    <p xml:id="pb53.p1" xml:lang="sl">Graf 6.4: Delovne naloge urednika (stališče novinarjev) Kaj pričakujete od svojega urednika, kar se tiče delovnih nalog?</p>
    <p xml:id="pb53.p2" xml:lang="sl">Urejanje in popravljanje (tudi krajšanje) mojih člankov, prispevkov.</p>
    <p xml:id="pb53.p3" xml:lang="sl">Opremljanje prispevkov s fotografijami, grafi, zvočnimi efekti,…</p>
    <p xml:id="pb53.p4" xml:lang="sl">Opremljanje tekstov z naslovi, podnaslovi, mednaslovi,… Vsakodnevno navodila o tem kaj in kako naj delam.</p>
    <p xml:id="pb53.p5" xml:lang="sl">Predlaganje tem za novinarske prispevke.</p>
    <p xml:id="pb53.p6" xml:lang="sl">Graf 6.5: Delovne naloge urednika (stališče urednikov) Katere delovne naloge izpolnjujete kot urednik?</p>
    <p xml:id="pb53.p7" xml:lang="sl">Urejanje in popravljanje (tudi krajšanje) člankov, prispevkov.</p>
    <p xml:id="pb53.p8" xml:lang="sl">Opremljanje prispevkov s fotografijami, grafi, zvočnimi efekti,…</p>
    <p xml:id="pb53.p9" xml:lang="sl">Opremljanje tekstov z naslovi, podnaslovi, mednaslovi… Vsakodnevno dajanje navodil novinarjem o tem kaj in kako naj delajo.</p>
    <p xml:id="pb53.p10" xml:lang="sl">Predlaganje tem za novinarske prispevke.</p>
    <p xml:id="pb53.p11" xml:lang="sl">Kot kaže Graf 6.6 je izbira vodstvenega pristopa urednikov pravilna, saj so novinarji po najpogosteje izbranim pristopom tudi najbolj uspešni. Uredniki najpogosteje uporabijo avtoritativen pristop, ki je usmerjen v ljudi in naloge, ta pristop pa je tudi najbolj zaželen pri novinarjih, saj v povprečju menijo, da so s tem pristopom tudi najbolj uspešni. Hkrati pa lahko posplošimo, da novinarji bolj cenijo avtoritaren pristop, kot ga uredniki uporabljajo, dokaz za to trditev pa lahko razberemo iz Tabele 6.4.</p>
    <p xml:id="pb53.p12" xml:lang="sl">Sledi permisivno vodenje, ki je bolj usmerjeno v ljudi kot v naloge. Pristop, ki ga uredniki najmanj uporabljajo, je permisivno vodenje, ki ne postavlja posebnih zahtev, kot najmanj zaželen pristop pa novinarji navajajo avtoritativno vodenje, ki zahteva zgolj dobre rezultate, saj menijo, da so pod takšnim vodstvom najmanj uspešni.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb54" n="54" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=54">
    <p xml:id="pb54.p1" xml:lang="sl">Graf 6.6: Vodstveni pristopi urednikov (primerjava urednik – novinar) Vodstveni pristopi urednikov 1,55 2,15 2,77 1,64 1,52 2,14 2,29 1,48</p>
    <p xml:id="pb54.p2" xml:lang="sl">Av toritativ no v odenje, ki zahtev a zgolj dobre rezultate, je usmerjen v naloge in ga ne zanima kako in na kakšen način jih nov inarji Permisiv no v odenje, ki je usmerjen v ljudi bolj kot na naloge, se ukv arja z nov inarji, jim sv etuje, pomaga, se z njimi pogov arja.</p>
    <p xml:id="pb54.p3" xml:lang="sl">Av toritativ no v odenje, ki je usmerjen v ljudi in v naloge - zahtev a da nov inarji dobro delajo, a jih je priprav ljen v oditi, jim sv etov ati kako priti Permisiv no v odenje, ki ne postav lja posebnih zahtev ampak prepušča delo nov inarjev njim in prostemu toku dogodkov , ni usmerjen ne urednik novinar</p>
    <p xml:id="pb54.p4" xml:lang="sl">Tabela 6.4: Vodstveni pristopi urednikov (primerjava urednik – novinar)</p>
    <p xml:id="pb54.p5" xml:lang="sl">Novinar oziroma urednik</p>
    <p xml:id="pb54.p6" xml:lang="sl">Število Povprečna vrednost</p>
    <p xml:id="pb54.p7" xml:lang="sl">Signifikanca novinar 106 1,64 0,231 Moj vodstveni pristop je popolnoma permisiven, ne postavljam posebnih zahtev, nisem usmerjen ne v ljudi, ne v naloge. urednik 42 1,48 0,231 novinar 106 2,77 0,001 Moj vodstveni pristop je avtoritativen, usmerjen sem v ljudi in naloge urednik 42 2,29 0,001 novinar 106 2,15 0,937 Moj vodstveni pristop je permisiven, usmerjen sem bolj v ljudi kot v naloge. urednik 42 2,14 0,937 novinar 106 1,55 0,831 Moj vodstveni pristop je popolnoma avtoritativen, usmerjen sem v naloge, zanimajo me rezultati, ne kako jih novinarji dosežejo. urednik 42 1,52 0,831</p>
    <p xml:id="pb54.p8" xml:lang="sl">Tabela 6.5 prikazuje povprečja uporabe znanj pri delu urednikov. Najpogosteje uporabljajo organizacijska znanja in strokovna znanja s področja novinarstva (2,86). Sledijo jim komunikacijska znanja, znanja o etiki in etičnem kodeksu, znanja splošne razgledanosti in znanja s področja redakcije (2,81). Visoko povprečje dosežejo tudi znanja s področja dela z računalnikom in različnimi računalniškimi programi (2,43), strokovna znanja s področja slovenskega jezika in kulture izražanja (2,38) in znanja, potrebna za delo z ljudmi (2,29).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb55" n="55" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=55">
    <p xml:id="pb55.p1" xml:lang="sl">Dokaj nizko povprečje (v primerjavi z ostalimi znanji) pa so dosegla znanja s področja grafičnega oblikovanja (2,00) in znanja s področja ekonomije in trženja (1,76).</p>
    <p xml:id="pb55.p2" xml:lang="sl">Tabela 6.5: Znanja urednikov</p>
    <p xml:id="pb55.p3" xml:lang="sl">Katera znanja uporabljate pri svojem delu? povprečje Organizacijska znanja. 2,86</p>
    <p xml:id="pb55.p4" xml:lang="sl">Strokovna znanja s področja novinarstva. 2,86</p>
    <p xml:id="pb55.p5" xml:lang="sl">Strokovna znanja s področja slovenskega jezika in kulture izražanja. 2,38 Komunikacijska znanja. 2,81</p>
    <p xml:id="pb55.p6" xml:lang="sl">Znanja, potrebna za delo z ljudmi (socialna, psihosocialna znanja). 2,29 Znanja o etiki in etičnem kodeksu novinarjev. 2,81 Znanja s področja ekonomije in trženja. 1,76</p>
    <p xml:id="pb55.p7" xml:lang="sl">Znanja s področja dela z računalnikom in različnimi računalniškimi programi. 2,43 Znanja s področja grafičnega oblikovanja. 2,00 Znanja splošne razgledanosti. 2,81</p>
    <p xml:id="pb55.p8" xml:lang="sl">Znanja s področja redakcije (npr. če ste urednik gospodarske redakcije, znanja s področja gospodarstva, če zunanjepolitične redakcije, poznavanje mednarodne politike…).</p>
    <p xml:id="pb55.p9" xml:lang="sl">7. ANKETA MED DIREKTORJI IN UREDNIKI</p>
    <p xml:id="pb55.p10" xml:lang="sl">Ker v diplomskem delu vseskozi uredniško funkcijo izpeljujem iz splošne vodstvene funkcije, sem podobno anketo kot urednikom razdelila 46 direktorjem različnih slovenskih podjetij oziroma posameznih sektorjev znotraj podjetij. Z anketnega vprašalnika sem izločila tista vprašanja oziroma dele vprašanj, ki so strogo vezani na delo v mediju.</p>
    <p xml:id="pb55.p11" xml:lang="sl">Kot je razbrati iz grafa 7.1, tako uredniki kot direktorji med elementi vodenja pripisujejo največji pomen motiviranju zaposlenih in komuniciranju v organizaciji. Zanimivo je, da so popolnoma vsi vprašani direktorji tema elementoma pripisali zelo veliko pomembnost. Za direktorje je spodbujanje skupinskega dela pomembnejše od reševanja konfliktov, za urednike pa velja ravno obratno.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb56" n="56" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=56">
    <p xml:id="pb56.p1" xml:lang="sl">Kot lahko razberemo iz Tabele 7.2, lahko posplošimo, da se direktorjem zdi motivacija bolj pomembna za dobro vodenje kot urednikom. Glede na signifikance lahko posplošimo tudi, da direktorji pripisujejo komuniciranju večji pomen kot uredniki, tudi skupinsko delo je bolj pomembno direktorjem kot urednikom. Reševanju konfliktov pripisujejo uredniki sicer večji pomen kot direktorji, vendar pa razlik ne moremo posplošiti.</p>
    <p xml:id="pb56.p2" xml:lang="sl">Graf 7.1: Elementi vodenja (primerjava urednik – direktor) Kateri elementi vodenja se vam zdijo pomembni za dobrega vodjo (direktorja)?</p>
    <p xml:id="pb56.p3" xml:lang="sl">Motiviranje podrejenih za delo.</p>
    <p xml:id="pb56.p4" xml:lang="sl">Komuniciranje v organizaciji s podrejenimi in nadrejenimi.</p>
    <p xml:id="pb56.p5" xml:lang="sl">Spodbujanje skupinskega dela.</p>
    <p xml:id="pb56.p6" xml:lang="sl">Reševanje konfliktov. direktor urednik</p>
    <p xml:id="pb56.p7" xml:lang="sl">Tabela 7.1: Elementi vodenja (primerjava urednik – direktor)</p>
    <p xml:id="pb56.p8" xml:lang="sl">direktor oziroma urednik</p>
    <p xml:id="pb56.p9" xml:lang="sl">Število Povprečna vrednost</p>
    <p xml:id="pb56.p10" xml:lang="sl">Signifikanca direktor 46 3,00 0,006 Kako pomembno je za urednika motiviranje podrejenih za delo? urednik 42 2,71 0,006 direktor 46 3,00 0,013 Kako pomembno je za urednika komuniciranje v organizaciji s podrejenimi in nadrejenimi? urednik 42 2,86 0,013 direktor 46 2,61 0,001 Kako pomembno je za urednika spodbujanje skupinskega dela? urednik 42 2,10 0,001 direktor 46 2,17 0,140 Kako pomembno je za urednika reševanje konfliktov? urednik 42 2,38 0,140</p>
    <p xml:id="pb56.p11" xml:lang="sl">Tudi pri dejavnostih, ki naj bi jih izvajal dober vodja, so tako direktorji kot uredniki na prvo mesto postavili navdihovanje skupne vizije tima, ki ga vodi, in modeliranje poti, kar je možno razbrati iz Grafa 7.2. Na zadnje mesto so oboji postavili spodbujanje čustev. Aktivno izzivanje procesov v organizaciji pa je urednikom za razliko od direktorjev bolj pomembno kot usposabljanje drugih za delovanje. Še več, kot je vidno iz Tabele 7.2, lahko trdimo, da je urednikom usposabljanje drugih manj pomembno kot direktorjem.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb57" n="57" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=57">
    <p xml:id="pb57.p1" xml:lang="sl">Graf 7.2: Dejavnosti vodje (primerjava urednik – direktor) Katere dejavnosti mora po vašem mnenju izvajati dober vodja (direktor)?</p>
    <p xml:id="pb57.p2" xml:lang="sl">Aktivno izzivanje procesov v organizaciji (uvajanje novosti,…).</p>
    <p xml:id="pb57.p3" xml:lang="sl">Navdihovanje skupne vizije tima, ki ga vodi.</p>
    <p xml:id="pb57.p4" xml:lang="sl">Usposabljanje drugih za delovanje.</p>
    <p xml:id="pb57.p5" xml:lang="sl">Modeliranje poti</p>
    <p xml:id="pb57.p6" xml:lang="sl">(usmerjanje ljudi, dajanje napotkov).</p>
    <p xml:id="pb57.p7" xml:lang="sl">Spodbujanje čustev. direktor urednik</p>
    <p xml:id="pb57.p8" xml:lang="sl">Tabela 7.2: Dejavnosti vodje</p>
    <p xml:id="pb57.p9" xml:lang="sl">Novinar oziroma urednik</p>
    <p xml:id="pb57.p10" xml:lang="sl">Število Povprečna vrednost</p>
    <p xml:id="pb57.p11" xml:lang="sl">Signifikanca direktor 46 2,22 0,210 Kako pomembno je, da urednik aktivno izziva procese v organizaciji? urednik 42 2,38 0,210 direktor 46 2,78 0,338 Kako pomembno je, da urednik navdihuje skupno vizijo tima, ki ga vodi? urednik 42 2,67 0,338 direktor 46 2,61 0,006 Kako pomembno je, da urednik usposablja druge za delovanje? urednik 42 2,29 0,006 direktor 46 2,78 0,130 Kako pomembno je, da urednik modelira pot? urednik 42 2,67 0,130 direktor 46 1,61 0,355 Kako pomembno je, da urednik spodbuja čustva? urednik 42 1,71 0,355</p>
    <p xml:id="pb57.p12" xml:lang="sl">Kot kažeta Graf 7.3 in Tabela 7.3 so vsi direktorji med osebnostnimi značilnostmi, ki so pomembne za direktorja, zelo veliko pomembnost pripisali sposobnosti, ki so jo postavili na prvo mesto pred odgovornostjo, medtem ko so uredniki obe značilnosti označili kot najbolj pomembni. Glede na signifikance lahko sicer trdimo, da se direktorjem zdi sposobnost bolj pomembna kot urednikom, pri odgovornosti pa je ravno obratno. Tako pri urednikih kot pri direktorjih sledijo glede na povprečne vrednosti znanje, etična drža, participacija, na zadnje mesto pa so postavili status. Posplošimo lahko, da se zdi urednikom znanje bolj pomembno kot direktorjem.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb58" n="58" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=58">
    <p xml:id="pb58.p1" xml:lang="sl">Graf 7.3: Osebne značilnosti vodje (primerjava urednik – direktor) Katere osebnostne značilnosti so pomembne pri dobrem uredniku/direktorju?</p>
    <p xml:id="pb58.p2" xml:lang="sl">Sposobnost (inteligentnost, verbalna sposobnost, sposobnost presojanja).</p>
    <p xml:id="pb58.p3" xml:lang="sl">Znanje (dosežki).</p>
    <p xml:id="pb58.p4" xml:lang="sl">Odgovornost (zanesljivost, iniciativnost, vztrajnost, prodornost, Participacija (aktivnost, sociabilnost, prilagodljivost, smisel za humor).</p>
    <p xml:id="pb58.p5" xml:lang="sl">Status (socioekonomski položaj, popularnost).</p>
    <p xml:id="pb58.p6" xml:lang="sl">Etična drža (upošteva novinarski kodeks in v skladu z etičnimi pravili urednik direktor</p>
    <p xml:id="pb58.p7" xml:lang="sl">Tabela 7.3: Osebne značilnosti vodje (primerjava urednik – direktor)</p>
    <p xml:id="pb58.p8" xml:lang="sl">Novinar oziroma urednik</p>
    <p xml:id="pb58.p9" xml:lang="sl">Število Povprečna vrednost</p>
    <p xml:id="pb58.p10" xml:lang="sl">Signifikanca direktor 46 3,00 0,044 Kako pomembna je za urednika njegova sposobnost (inteligentnost, verbalna sposobnost, sposobnost presojanja)? urednik 42 2,90 0,044 direktor 46 2,61 0,094 Kako pomembna so za urednika njegova znanja (dosežki)? urednik 42 2,81 0,094 direktor 46 2,78 0,015 Kako pomembna je za urednika odgovornost (zanesljivost, vztrajnost</p>
    <p xml:id="pb58.p11" xml:lang="sl">…)? urednik 42 2,95 0,015 direktor 46 2,22 0,939 Kako pomembna je za urednika participacija (zanesljivost, sociabilnost, prilagodljivost)? urednik 42 2,24 0,939 direktor 46 1,61 0,679 Kako pomemben je za urednika status (socioekonomski položaj, popularnost)? urednik 42 1,48 0,679 direktor 46 2,57 0,202 Kako pomembna je za urednika etična drža? urednik 42 2,76 0,202</p>
  </page>
  <page xml:id="pb59" n="59" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=59">
    <p xml:id="pb59.p1" xml:lang="sl">Če je avtoritativno vodenje, ki je usmerjeno tako v ljudi kot v naloge, najpogostejši vodstveni pristop med uredniki, je med direktorji enako pogosto tudi permisivno vodenje, ki je usmerjeno bolj v ljudi kot v naloge. Iz podatkov iz Grafa 7.4 in Tabele 7.4 lahko trdimo, da direktorji oba pristopa uporabljajo bolj pogosto kot uredniki. Zato pa lahko z manj kot enoodstotnim tveganjem trdimo, da več urednikov (kljub temu, da je to najredkeje uporabljeni pristop) uporablja popolnoma permisivno vodenje, ki ni usmerjeno ne v ljudi ne v naloge, ne postavljajo posebnih zahtev, ampak prepustijo delo podrejenih njim samim. Prav vsi direktorji, ki so rešili anketo, so opisani pristop ocenili kot najmanj podoben tistemu, ki ga uporabljajo.</p>
    <p xml:id="pb59.p2" xml:lang="sl">Graf 7.4: Vodstveni pristopi (primerjava urednik – direktor) Vodstveni pristopi direktorjev/urednikov 1,61</p>
    <p xml:id="pb59.p3" xml:lang="sl">Avtoritativno vodenje, ki zahteva zgolj dobre rezultate, je usmerjen v naloge in ga ne zanima kako in na kakšen Permisivno vodenje, ki je usmerjen v ljudi bolj kot na naloge, se ukvarja s podrejenimi, jim svetuje, pomaga, Avtoritativno vodenje, ki je usmerjen v ljudi in v naloge - zahteva da podrejeni dobro delajo, a jih je pripravljen Permisivno vodenje, ki ne postavlja posebnih zahtev ampak prepušča delo podrejenih njim in prostemu direktor urednik</p>
  </page>
  <page xml:id="pb60" n="60" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=60">
    <p xml:id="pb60.p1" xml:lang="sl">Tabela 7.4: Vodstveni pristopi (primerjava urednik – direktor)</p>
    <p xml:id="pb60.p2" xml:lang="sl">Novinar oziroma urednik</p>
    <p xml:id="pb60.p3" xml:lang="sl">Število Povprečna vrednost</p>
    <p xml:id="pb60.p4" xml:lang="sl">Signifikanca direktor 46 1,00 0,000 Moj vodstveni pristop je popolnoma permisiven, ne postavljam posebnih zahtev, nisem usmerjen ne v ljudi, ne v naloge. urednik 42 1,48 0,000 direktor 46 2,61 0,033 Moj vodstveni pristop je avtoritativen, usmerjen sem v ljudi in naloge urednik 42 2,29 0,033 direktor 46 2,61 0,002 Moj vodstveni pristop je permisiven, usmerjen sem bolj v ljudi kot v naloge. urednik 42 2,14 0,002 direktor 46 1,61 0,505 Moj vodstveni pristop je popolnoma avtoritativen, usmerjen sem v naloge, zanimajo me rezultati, ne kako jih novinarji dosežejo. urednik 42 1,52 0,505</p>
    <p xml:id="pb60.p5" xml:lang="sl">Iz Tabele 7.5 je možno razbrati, katera znanja pri svojem delu uporabljajo uredniki in direktorji najpogosteje. Pri primerjavi sem izpustila znanja, ki so specifična za novinarski poklic (znanja s področja jezika, grafičnega oblikovanja in posamezne redakcije), znanja s področja novinarstva pa sem spremenila v »strokovna znanja« s področja dejavnosti podjetja.</p>
    <p xml:id="pb60.p6" xml:lang="sl">Slednja so uredniki skupaj z organizacijskimi znanji postavili na prvo mesto, direktorji pa so to mesto pripisali komunikacijskim znanjem. Na zadnje mesto so oboji postavili znanja s področja ekonomije in trženja.</p>
    <p xml:id="pb60.p7" xml:lang="sl">Z manj kot enoodsotnim tveganjem lahko trdimo, da direktorji znanja za delo z ljudmi, znanja s področja ekonomije in trženja ter znanja za delo z računalnikom bolj uporabljajo kot uredniki. Znanja o etiki ter splošno razgledanost pa uredniki uporabljajo bolj kot direktorji.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb61" n="61" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=61">
    <p xml:id="pb61.p1" xml:lang="sl">Tabela 7.5: Znanja vodje (primerjava urednik – direktor)</p>
    <p xml:id="pb61.p2" xml:lang="sl">Novinar oziroma urednik</p>
    <p xml:id="pb61.p3" xml:lang="sl">Število Povprečna vrednost</p>
    <p xml:id="pb61.p4" xml:lang="sl">Signifikanca direktor 46 2,78 0,371 Pri svojem delu uporabljam organizacijska znanja. urednik 42 2,86 0,371 direktor 46 2,78 0,371 Pri svojem delu uporabljam strokovna znanja s področja dejavnosti podjetja. urednik 42 2,86 0,371 direktor 46 2,91 0,168 Pri svojem delu uporabljam komunikacijska znanja. urednik 42 2,81 0,168 direktor 46 2,83 0,000 Pri svojem delu uporabljam znanja, potrebna za delo z ljudmi (socialna, psihosocialna znanja). urednik 42 2,29 0,000 direktor 46 2,26 0,000 Pri svojem delu uporabljam znanja o etiki. urednik 42 2,81 0,000 direktor 46 2,22 0,000 Pri svojem delu uporabljam znanja s področja ekonomije in trženja. urednik 42 1,76 0,000 direktor 46 2,43 0,007 Pri svojem delu uporabljam znanja s področja dela z računalnikom in različnimi računalniškimi programi. urednik 42 2,74 0,007 direktor 46 2,61 0,038 Pri svojem delu uporabljam znanja splošne razgledanosti. urednik 42 2,81 0,038</p>
  </page>
  <page xml:id="pb62" n="62" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=62">
    <p xml:id="pb62.p1" xml:lang="sl">8. ZAKLJUČEK</p>
    <p xml:id="pb62.p2" xml:lang="sl">Pri ustvarjanju diplomskega dela sem ugotovila predvsem naslednje: konkretnega okvirja znanj, ki jih potrebujejo uredniki pri svojem delu, očitno ni postavil še nihče. Medtem, ko se novinarstvo kot profesija še išče, se bodo počasi ustvarili tudi teoretični nastavki za vodstveni kader znotraj te profesije. Do takrat pa lahko ugotovim, da je možno uredniško funkcijo pojmovati tudi kot specifično vodstveno funkcijo. Specifično zato, ker je urednik vodja v specifični delovni organizaciji (mediju), ki ustvarja specifične proizvode (avtorska dela) in ker je urednik nadrejen specifičnemu kadru (novinarjem). Za novinarje namreč velja, da so individualisti in se težko podrejajo ekipi in skupinskemu delu. Bolj kot ekipa novinarjev, je v novinarskih redakcijah pomembna naveza novinar – urednik, ki pa mora delovati tako, da omogoča produktivno delo obeh.</p>
    <p xml:id="pb62.p3" xml:lang="sl">Tudi zato se pogledi novinarjev razlikujejo od pogledov urednikov v nekaterih točkah, ki zadevajo delovanje in opis nalog urednika. Medtem, ko uredniki menijo, da je njihovo delo usmerjanje in usposabljanje novinarjev, so novinarji mnenja, da to za urednika ni tako pomembno. Po drugi strani novinarji vidijo večjo vlogo urednika pri aktivnem izzivanju procesov v organizaciji, medtem ko uredniki zase menijo, da to ni ena njihovih najpomembnejših nalog. Kljub vsemu pa uredniki pripisujejo temu elementu vodenja večji pomen kot ostali vodje, ki ne delajo v medijih.</p>
    <p xml:id="pb62.p4" xml:lang="sl">Nekateri elementi vodenja se zdijo urednikom pomembnejši kot drugim. Razlika se na primer kaže pri reševanju konfliktov, ki je po mnenju novinarjev precej pomemben element vodenja, medtem, ko so mu uredniki pripisali manjši pomen, še nekoliko manjšega pa tudi ostali direktorji.</p>
    <p xml:id="pb62.p5" xml:lang="sl">Element komuniciranja so tako novinarji kot uredniki po pomembnosti uvrstili zelo visoko.</p>
    <p xml:id="pb62.p6" xml:lang="sl">Predvsem uredniki menijo, da je ključnega pomena pri usklajevanju dela. Novinarji so kot zelo pomembno ocenili tudi sposobnost urednika, da jih motivira za delo. Kako pomembna je motivacija, se zavedajo tudi uredniki, večina pa se jih ubada z vprašanjem, kakšna oblika motivacije je najuspešnejša. Največkrat se kot taka pokaže motivacija v obliki finančne stimulacije, prostih dni in podobno.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb63" n="63" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=63">
    <p xml:id="pb63.p1" xml:lang="sl">Tako kot vsak vodja, mora tudi urednik razpolagati z vsemi tistimi znanji, ki mu omogočajo reševanje določenih problemov. Te so teoretiki na področju vodenja razdelili v tri skupine - strokovne, organizacijske in socialne ali človeške. Tako mora tudi urednik imeti strokovna, organizacijska in socialna znanja.</p>
    <p xml:id="pb63.p2" xml:lang="sl">Diplomska naloga je pokazala, da poleg teh potrebuje vsaj še dve vrsti znanj – tehnična znanja (področja računalništva, oblikovanja...) in ekonomska znanja. Uredniki morajo biti sami dobri novinarji, torej morajo poznati novinarsko delo, poznati morajo tudi etični vidik novinarske stroke, vključno z etičnim kodeksom, njihova naloga je tudi, da delegirajo in usklajujejo delo znotraj redakcij, usmerjajo novinarje pri njihovem delu in poskrbijo za motivacijo zaposlenih, hkrati pa morajo skrbeti tudi za racionalizacijo stroškov in delovati tako, da prispevajo k boljši branosti, poslušanosti oziroma gledanosti vsebin, kar posledično pomeni večjo konkurenčnost medija in večji zaslužek. Morajo biti splošno razgledani, še posebej dobro pa morajo poznati področje, ki ga urejajo (politika, kultura, šport …).</p>
    <p xml:id="pb63.p3" xml:lang="sl">Predvsem znanja o etiki in splošna razgledanost urednike ločijo od ostalih direktorjev. Slednji namreč uporabljajo manj teh znanj, zato pa bolj uporabljajo znanja s področja ekonomije in trženja ter znanja za delo z računalnikom.</p>
    <p xml:id="pb63.p4" xml:lang="sl">Da je uredniška funkcija specifična vodstvena funkcija, se pokaže tudi pri vodstvenih pristopih urednikov in drugih direktorjev. Pokaže se, da so vodstveni pristopi, ki jih pri svojem vodenju novinarskih redakcij uporabljajo uredniki, bliže permisivnemu vodstvenemu pristopu, torej bolj blagi obliki vodenja ljudi, ki dopušča kreativnost in je bolj usmerjen v ljudi kot na naloge. Tudi velika večina novinarjev je ta pristop označila kot tisti vodstveni pristop urednika, pod katerim so najbolj učinkoviti in uspešni. Novinarji so torej najbolj uspešni pod uredniki, ki se z njimi ukvarjajo, jim svetujejo, pomagajo … Zato pa so pri ostalih direktorjih bolj »popularni« avtoritativni vodstveni pristopi, ki so usmerjeni bolj na naloge kot na ljudi.</p>
    <p xml:id="pb63.p5" xml:lang="sl">Zelo pomembne so tudi urednikove osebne značilnosti. Med njimi je ena najpomembnejših etična drža. Znanja in dosežki vodje se zdijo urednikom in novinarjem pomembnejša kot ostalim direktorjem. Socioekonomski položaj in popularnost vodje pa se zdita tako novinarjem kot tudi urednikom in direktorjem precej nepomembna. Manj pomembna se zdi urednikom tudi participacija.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb64" n="64" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=64">
    <p xml:id="pb64.p1" xml:lang="sl">Hipoteze, ki smo jih postavili v uvodu, da bi moral sodobni urednik: 1. biti strokovnjak s področja novinarstva, 2. imeti znanja s področja organizacije dela in 3. socialna znanja, potrebna za delo z ljudmi, torej držijo. A z dopolnilom: sodobni urednik bi moral biti vsestranski človek, ki ima poleg navedenih tudi tehnična, oblikovna, jezikovna in ekonomska znanja, obvlada področje, ki ga ureja in je splošno razgledan. Moral bi biti tudi sposoben, odgovoren in etično naravnan, najbolj pa bi bil pri svojem delu uspešen, če bi bil njegov vodstveni pristop permisiven in usmerjen bolj na ljudi kot na naloge.</p>
    <p xml:id="pb64.p2" xml:lang="sl">Vsekakor je diplomsko delo potrdilo, da je urednik v prvi vrsti dober novinar, vendar pa dober novinar še ni nujno dober urednik in za dobrega urednika zgolj novinarska znanja nikakor niso dovolj. Je prvi med enakimi, a mora hkrati izstopati iz množice novinarjev in biti njihov vodja, ki navdihuje skupno vizijo ekipe, ki jo vodi, in s pravo mero avtoritete zagotavlja produktivnost znotraj novinarske redakcije.</p>
    <p xml:id="pb64.p3" xml:lang="sl">Glede na to, kako širok spekter znanj mora imeti sodobni urednik, lahko sklepamo, da je že čas, ko bi tudi v Sloveniji znotraj izobraževanja novinarjev potrebovali formalno izobraževanje urednikov, s čimer bi se tudi novinarstvo končno približalo pravi profesiji, saj bi dobilo ustrezno izobražen vodstveni kader. Ali pa bi potrebovali vsaj splošno sistematizacijo delovnega mesta urednik in izoblikovan sistem napredovanja od novinarjev do urednikov.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb65" n="65" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=65">
    <p xml:id="pb65.p1" xml:lang="sl">9. VIRI</p>
    <p xml:id="pb65.p2" xml:lang="en">1. Benfari, Robert in Jean Knox (1991): Understanding Your Management Style. New York: Lexington Books.</p>
    <p xml:id="pb65.p3" xml:lang="sl">2. Slovar slovenskega knjižnega jezika 1991. Ljubljana: DZS.</p>
    <p xml:id="pb65.p4" xml:lang="sl">3. Evans, Roger in Peter Russell (1992): Ustvarjalni manager. Ljubljana: Alpha Center d.o.o..</p>
    <p xml:id="pb65.p5" xml:lang="sl">4. Goleman, Daniel (2001): Čustvena inteligenca na delovnem mestu. Ljubljana: Mladinska knjiga Založba d.d..</p>
    <p xml:id="pb65.p6" xml:lang="sl">5. Goleman, Daniel (1999): Čustvena inteligenca: zakaj je lahko pomembnejša od IQ.</p>
    <p xml:id="pb65.p7" xml:lang="sl">Ljubljana: Mladinska knjiga.</p>
    <p xml:id="pb65.p8" xml:lang="en">6. Johnson, Jim (2004): Know how to do everything, but beware that you're not exploited. The passionate editor, The American Society of Newspaper Editors. Dostopno na http://www.asne.org/files/2004apassionateeditor.pdf (7. junij 2007).</p>
    <p xml:id="pb65.p9" xml:lang="sl">7. Kaurin, Robert (2002): Vodenje s čustveno inteligenco. Ljubljana: FDV.</p>
    <p xml:id="pb65.p10" xml:lang="sl">8. Kavčič, Bogdan (1987): Sociologija dela. Ljubljana: Delavska enotnost.</p>
    <p xml:id="pb65.p11" xml:lang="sl">9. Kavčič, Bogdan in Ivan Svetlik (1979): Poglavja iz sociologije del. Ljubljana: Delavska enotnost.</p>
    <p xml:id="pb65.p12" xml:lang="sl">10. Lubi, Darko (2003): Temelji vodenja in poveljevanja. Ljubljana: FDV.</p>
    <p xml:id="pb65.p13" xml:lang="sl">11. Maxwell, John C. (1998): Zmagovalni odnos, pot do vašega osebnega uspeha. Network twenty one in Amalietti, d.o.o..</p>
    <p xml:id="pb65.p14" xml:lang="sl">12. Možina, Stane in drugi (1994): Management. Radovljica: Didakta.</p>
    <p xml:id="pb65.p15" xml:lang="sl">13. Petković, Brankica (1999): Finančna usodnost raziskovalnega novinarstva. Dostopno na http://mediawatch.mirovni-institut.si/bilten/seznam/04/raziskovanje/ (7. junij 2007).</p>
    <p xml:id="pb65.p16" xml:lang="sl">14. Pucer, Edi (2002): Dober urednik podpira preiskovalnega novinarja. Dostopno na http://mediawatch.mirovni-institut.si/bilten/seznam/14/raziskovanje/ (7. junij 2007).</p>
    <p xml:id="pb65.p17" xml:lang="en">15. Ramos, Ronnie (2004): Prepare for a role as an editor: Do what you are doing very well.</p>
    <p xml:id="pb65.p18" xml:lang="en">The passionate editor, The American Society of Newspaper Editors. Dostopno na: http://www.asne.org/files/2004apassionateeditor.pdf (7. junij 2007).</p>
    <p xml:id="pb65.p19" xml:lang="en">16. Rodriguez, Rick (2004): What do I look for in an editor? It's all about making a difference. The passionate editor, The American Society of Newspaper Editors. Dostopno na: http://www.asne.org/files/2004apassionateeditor.pdf. (7. junij 2007).</p>
    <p xml:id="pb65.p20" xml:lang="en">17. Rolinson, Derek in Aysen Broadfield in David J. Edwards (1998): Organisational Behaviour and Analysis. New York: Addison wesley Longman inc.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb66" n="66" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=66">
    <p xml:id="pb66.p1" xml:lang="sl">18. Šček, Janez (1987): Pot do učinkovite delovne organizacije. Ljubljana: Gospodarski vestnik.</p>
    <p xml:id="pb66.p2" xml:lang="sl">19. Gorjanc, Robert (2001): Imenovanje urednikov – poslovna kategorija. Ljubljana: Finance.</p>
    <p xml:id="pb66.p3" xml:lang="sl">10. PRILOGE</p>
    <p xml:id="pb66.p4" xml:lang="sl">PRILOGA A: Vprašalnik, na katerega so odgovarjali novinarji</p>
    <p xml:id="pb66.p5" xml:lang="sl">VPRAŠALNIK ZA NOVINARJE</p>
    <p xml:id="pb66.p6" xml:lang="sl">Navodila: Pri vsaki alineji odgovorite s številko od 1 do 3, glede na pomembnost naštetega, pri čemer: 1 pomeni »sploh ni pomembno«,</p>
    <p xml:id="pb66.p7" xml:lang="sl">2 pomeni »je še kar pomembno«,</p>
    <p xml:id="pb66.p8" xml:lang="sl">3 pomeni »to je nujno za vsakega urednika«.</p>
    <p xml:id="pb66.p9" xml:lang="sl">Kateri elementi vodenja se vam zdijo pomembni za dobrega urednika?</p>
    <p xml:id="pb66.p10" xml:lang="sl">- Motiviranje podrejenih za delo,</p>
    <p xml:id="pb66.p11" xml:lang="sl">- komuniciranje v organizaciji s podrejenimi in nadrejenimi,</p>
    <p xml:id="pb66.p12" xml:lang="sl">- spodbujanje skupinskega dela,</p>
    <p xml:id="pb66.p13" xml:lang="sl">- reševanje konfliktov.</p>
    <p xml:id="pb66.p14" xml:lang="sl">Katere dejavnosti mora po vašem mnenju izvajati dober urednik?</p>
    <p xml:id="pb66.p15" xml:lang="sl">- Aktivno izzivanje procesov v organizaciji (uvajanje novosti …),</p>
    <p xml:id="pb66.p16" xml:lang="sl">- navdihovanje skupne vizije tima, ki ga vodi,</p>
    <p xml:id="pb66.p17" xml:lang="sl">- usposabljanje drugih za delovanje,</p>
    <p xml:id="pb66.p18" xml:lang="sl">- modeliranje poti (usmerjanje ljudi, dajanje napotkov),</p>
    <p xml:id="pb66.p19" xml:lang="sl">- spodbujanje čustev.</p>
    <p xml:id="pb66.p20" xml:lang="sl">Katere osebnostne značilnosti so pomembne pri dobrem uredniku?</p>
    <p xml:id="pb66.p21" xml:lang="sl">- Sposobnost (inteligentnost, verbalna sposobnost, sposobnost presojanja),</p>
    <p xml:id="pb66.p22" xml:lang="sl">- znanje (dosežki),</p>
  </page>
  <page xml:id="pb67" n="67" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=67">
    <p xml:id="pb67.p1" xml:lang="sl">- odgovornost (zanesljivost, iniciativnost, vztrajnost, prodornost, samozaupanje, želja po uspehu),</p>
    <p xml:id="pb67.p2" xml:lang="sl">- participacija (aktivnost, sociabilnost, prilagodljivost, smisel za humor),</p>
    <p xml:id="pb67.p3" xml:lang="sl">- status (socioekonomski položaj, popularnost),</p>
    <p xml:id="pb67.p4" xml:lang="sl">- etična drža (upošteva novinarski kodeks in v skladu z etičnimi pravili sprejema uredniške odločitve).</p>
    <p xml:id="pb67.p5" xml:lang="sl">Kaj pričakujete od svojega urednika, kar se tiče delovnih nalog?</p>
    <p xml:id="pb67.p6" xml:lang="sl">- Urejanje in popravljanje (tudi krajšanje) mojih člankov, prispevkov,</p>
    <p xml:id="pb67.p7" xml:lang="sl">- opremljanje prispevkov s fotografijami, grafi, zvočnimi efekti …,</p>
    <p xml:id="pb67.p8" xml:lang="sl">- opremljanje tekstov z naslovi, podnaslovi, mednaslovi …,</p>
    <p xml:id="pb67.p9" xml:lang="sl">- vsakodnevno navodila o tem kaj in kako naj delam,</p>
    <p xml:id="pb67.p10" xml:lang="sl">- predlaganje tem za novinarske prispevke.</p>
    <p xml:id="pb67.p11" xml:lang="sl">Pod katerim vodjem ste najbolj uspešni? (1 pomeni »pod takim vodjem sem neuspešen«, 2 pomeni »pod takim vodjem sem delno uspešen«, 3 pomeni »pod takim vodjem sem zelo uspešen«.)</p>
    <p xml:id="pb67.p12" xml:lang="sl">- Avtoritativnim, ki zahteva zgolj dobre rezultate, je usmerjen v naloge in ga ne zanima, kako in na kakšen način jih novinarji izpolnijo,</p>
    <p xml:id="pb67.p13" xml:lang="sl">- permisivnim, ki je usmerjen v ljudi bolj kot na naloge, se ukvarja z novinarji, jim svetuje, pomaga, se z njimi pogovarja,</p>
    <p xml:id="pb67.p14" xml:lang="sl">- avtoritativnim, ki je usmerjen v ljudi in v naloge – zahteva, da novinarji dobro delajo, a jih je pripravljen voditi, jim svetovati, kako priti do cilja,</p>
    <p xml:id="pb67.p15" xml:lang="sl">- permisivnim, ki ne postavlja posebnih zahtev, ampak prepušča delo novinarjev njim in prostemu toku dogodkov, ni usmerjen ne na naloge ne na ljudi.</p>
    <p xml:id="pb67.p16" xml:lang="sl">PRILOGA B: Vprašalnik, na katerega so odgovarjali uredniki</p>
    <p xml:id="pb67.p17" xml:lang="sl">VPRAŠALNIK ZA UREDNIKE</p>
    <p xml:id="pb67.p18" xml:lang="sl">Navodila: Pri vsaki alineji odgovorite s številko od 1 do 3, glede na pomembnost naštetega, pri čemer: 1 pomeni »sploh ni pomembno«,</p>
  </page>
  <page xml:id="pb68" n="68" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=68">
    <p xml:id="pb68.p1" xml:lang="sl">2 pomeni »je še kar pomembno«,</p>
    <p xml:id="pb68.p2" xml:lang="sl">3 pomeni »to je nujno za vsakega urednika«.</p>
    <p xml:id="pb68.p3" xml:lang="sl">Kateri elementi vodenja se vam zdijo pomembni za dobrega urednika?</p>
    <p xml:id="pb68.p4" xml:lang="sl">- Motiviranje podrejenih za delo,</p>
    <p xml:id="pb68.p5" xml:lang="sl">- komuniciranje v organizaciji s podrejenimi in nadrejenimi,</p>
    <p xml:id="pb68.p6" xml:lang="sl">- spodbujanje skupinskega dela,</p>
    <p xml:id="pb68.p7" xml:lang="sl">- reševanje konfliktov.</p>
    <p xml:id="pb68.p8" xml:lang="sl">Katere dejavnosti mora po vašem mnenju izvajati dober urednik?</p>
    <p xml:id="pb68.p9" xml:lang="sl">- Aktivno izzivanje procesov v organizaciji (uvajanje novosti …),</p>
    <p xml:id="pb68.p10" xml:lang="sl">- navdihovanje skupne vizije tima, ki ga vodi,</p>
    <p xml:id="pb68.p11" xml:lang="sl">- usposabljanje drugih za delovanje,</p>
    <p xml:id="pb68.p12" xml:lang="sl">- modeliranje poti (usmerjanje ljudi, dajanje napotkov),</p>
    <p xml:id="pb68.p13" xml:lang="sl">- spodbujanje čustev.</p>
    <p xml:id="pb68.p14" xml:lang="sl">Katere osebnostne značilnosti so pomembne pri dobrem uredniku?</p>
    <p xml:id="pb68.p15" xml:lang="sl">- Sposobnost (inteligentnost, verbalna sposobnost, sposobnost presojanja),</p>
    <p xml:id="pb68.p16" xml:lang="sl">- znanje (dosežki),</p>
    <p xml:id="pb68.p17" xml:lang="sl">- odgovornost (zanesljivost, iniciativnost, vztrajnost, prodornost, samozaupanje, želja po uspehu),</p>
    <p xml:id="pb68.p18" xml:lang="sl">- participacija (aktivnost, sociabilnost, prilagodljivost, smisel za humor),</p>
    <p xml:id="pb68.p19" xml:lang="sl">- status (socioekonomski položaj, popularnost),</p>
    <p xml:id="pb68.p20" xml:lang="sl">- etična drža (upošteva novinarski kodeks in v skladu z etičnimi pravili sprejema uredniške odločitve).</p>
    <p xml:id="pb68.p21" xml:lang="sl">Kako bi opredelili vaš vodstveni pristop? (1 pomeni »sploh ni podobno mojemu pristopu«, 2 pomeni »je delno podobno mojemu pristopu«, 3 pomeni »je zelo ali popolnoma podobno mojemu pristopu«.)</p>
    <p xml:id="pb68.p22" xml:lang="sl">- Popolnoma avtoritativen, zahtevam zgolj dobre rezultate, sem usmerjen/a v naloge in me ne zanima, kako in na kakšen način jih novinarji izpolnijo,</p>
  </page>
  <page xml:id="pb69" n="69" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=69">
    <p xml:id="pb69.p1" xml:lang="sl">- permisiven, usmerjen v ljudi bolj kot na naloge, ukvarjam se z novinarji, jim svetujem, pomagam, se z njimi pogovarjam,</p>
    <p xml:id="pb69.p2" xml:lang="sl">- avtoritativen, usmerjen v ljudi in v naloge – zahtevam, da novinarji dobro delajo, a sem jih pripravljen voditi, jim svetovati, kako priti do cilja,</p>
    <p xml:id="pb69.p3" xml:lang="sl">- popolnoma permisiven, ne postavljam posebnih zahtev, ampak prepuščam delo novinarjev njim in prostemu toku dogodkov, nisem usmerjen ne na naloge ne na ljudi.</p>
    <p xml:id="pb69.p4" xml:lang="sl">Katere delovne naloge izpolnjujete kot urednik? (1 pomeni »tega nikoli ne počnem«, 2 pomeni »to občasno počnem«, 3 pomeni »to vedno počnem«.)</p>
    <p xml:id="pb69.p5" xml:lang="sl">- Urejanje in popravljanje (tudi krajšanje) člankov, prispevkov,</p>
    <p xml:id="pb69.p6" xml:lang="sl">- opremljanje prispevkov s fotografijami, grafi, zvočnimi efekti …,</p>
    <p xml:id="pb69.p7" xml:lang="sl">- opremljanje tekstov z naslovi, podnaslovi, mednaslovi …,</p>
    <p xml:id="pb69.p8" xml:lang="sl">- vsakodnevno dajanje navodil novinarjem o tem, kaj in kako naj delajo,</p>
    <p xml:id="pb69.p9" xml:lang="sl">- predlaganje tem za novinarske prispevke.</p>
    <p xml:id="pb69.p10" xml:lang="sl">Katera znanja uporabljate pri svojem delu? (1 pomeni »teh znanj nikoli ne potrebujem, niso pomembna za moje delo«, 2 pomeni »ta znanja občasno potrebujem, so delno pomembna za moje delo«, 3 pomeni »ta znanja vedno potrebujem, so nujno potrebna za opravljanje mojega dela«.)</p>
    <p xml:id="pb69.p11" xml:lang="sl">- Organizacijska znanja,</p>
    <p xml:id="pb69.p12" xml:lang="sl">- strokovna znanja s področja novinarstva,</p>
    <p xml:id="pb69.p13" xml:lang="sl">- strokovna znanja s področja slovenskega jezika in kulture izražanja,</p>
    <p xml:id="pb69.p14" xml:lang="sl">- komunikacijska znanja,</p>
    <p xml:id="pb69.p15" xml:lang="sl">- znanja, potrebna za delo z ljudmi (socialna, psihosocialna znanja),</p>
    <p xml:id="pb69.p16" xml:lang="sl">- znanja o etiki in etičnem kodeksu novinarjev,</p>
    <p xml:id="pb69.p17" xml:lang="sl">- znanja s področja ekonomije in trženja,</p>
    <p xml:id="pb69.p18" xml:lang="sl">- znanja s področja dela z računalnikom in različnimi računalniškimi programi,</p>
    <p xml:id="pb69.p19" xml:lang="sl">- znanja s področja grafičnega oblikovanja,</p>
    <p xml:id="pb69.p20" xml:lang="sl">- splošna razgledanost,</p>
  </page>
  <page xml:id="pb70" n="70" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=70">
    <p xml:id="pb70.p1" xml:lang="sl">- znanja s področja redakcije (npr. če ste urednik gospodarske redakcije, znanja s področja gospodarstva, če zunanjepolitične redakcije, poznavanje mednarodne politike…).</p>
    <p xml:id="pb70.p2" xml:lang="sl">PRILOGA C: Vprašalnik, na katerega so odgovarjali direktorji</p>
    <p xml:id="pb70.p3" xml:lang="sl">VPRAŠALNIK ZA DIREKTORJE</p>
    <p xml:id="pb70.p4" xml:lang="sl">Navodila: Pri vsaki alineji odgovorite s številko od 1 do 3, glede na pomembnost naštetega, pri čemer: 1 pomeni »sploh ni pomembno«,</p>
    <p xml:id="pb70.p5" xml:lang="sl">2 pomeni »je še kar pomembno«,</p>
    <p xml:id="pb70.p6" xml:lang="sl">3 pomeni »to je nujno za vsakega urednika«.</p>
    <p xml:id="pb70.p7" xml:lang="sl">Kateri elementi vodenja se vam zdijo pomembni za dobrega vodjo/direktorja?</p>
    <p xml:id="pb70.p8" xml:lang="sl">- Motiviranje podrejenih za delo,</p>
    <p xml:id="pb70.p9" xml:lang="sl">- komuniciranje v organizaciji s podrejenimi in nadrejenimi,</p>
    <p xml:id="pb70.p10" xml:lang="sl">- spodbujanje skupinskega dela,</p>
    <p xml:id="pb70.p11" xml:lang="sl">- reševanje konfliktov.</p>
    <p xml:id="pb70.p12" xml:lang="sl">Katere dejavnosti mora po vašem mnenju izvajati dober vodja/direktor?</p>
    <p xml:id="pb70.p13" xml:lang="sl">- Aktivno izzivanje procesov v organizaciji (uvajanje novosti …),</p>
    <p xml:id="pb70.p14" xml:lang="sl">- navdihovanje skupne vizije tima, ki ga vodi,</p>
    <p xml:id="pb70.p15" xml:lang="sl">- usposabljanje drugih za delovanje,</p>
    <p xml:id="pb70.p16" xml:lang="sl">- modeliranje poti (usmerjanje ljudi, dajanje napotkov),</p>
    <p xml:id="pb70.p17" xml:lang="sl">- spodbujanje čustev.</p>
    <p xml:id="pb70.p18" xml:lang="sl">Katere osebnostne značilnosti so pomembne pri dobrem vodji/direktorju?</p>
    <p xml:id="pb70.p19" xml:lang="sl">- Sposobnost (inteligentnost, verbalna sposobnost, sposobnost presojanja),</p>
    <p xml:id="pb70.p20" xml:lang="sl">- znanje (dosežki),</p>
    <p xml:id="pb70.p21" xml:lang="sl">- odgovornost (zanesljivost, iniciativnost, vztrajnost, prodornost, samozaupanje, želja po uspehu),</p>
    <p xml:id="pb70.p22" xml:lang="sl">- participacija (aktivnost, sociabilnost, prilagodljivost, smisel za humor),</p>
    <p xml:id="pb70.p23" xml:lang="sl">- status (socioekonomski položaj, popularnost),</p>
  </page>
  <page xml:id="pb71" n="71" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=71">
    <p xml:id="pb71.p1" xml:lang="sl">- etična drža (v skladu z etičnimi pravili sprejema odločitve).</p>
    <p xml:id="pb71.p2" xml:lang="sl">Kako bi opredelili vaš vodstveni pristop? (1 pomeni »sploh ni podobno mojemu pristopu«, 2 pomeni »je delno podobno mojemu pristopu«, 3 pomeni »je zelo ali popolnoma podobno mojemu pristopu«.)</p>
    <p xml:id="pb71.p3" xml:lang="sl">- Popolnoma avtoritativen, zahtevam zgolj dobre rezultate, sem usmerjen/a v naloge in me ne zanima, kako in na kakšen način jih podrejeni izpolnijo,</p>
    <p xml:id="pb71.p4" xml:lang="sl">- permisiven, usmerjen v ljudi bolj kot na naloge, ukvarjam se s podrejenimi, jim svetujem, pomagam, se z njimi pogovarjam,</p>
    <p xml:id="pb71.p5" xml:lang="sl">- avtoritativen, usmerjen v ljudi in v naloge – zahtevam, da podrejeni dobro delajo, a sem jih pripravljen voditi, jim svetovati, kako priti do cilja,</p>
    <p xml:id="pb71.p6" xml:lang="sl">- popolnoma permisiven, ne postavljam posebnih zahtev, ampak prepuščam delo podrejenih njim in prostemu toku dogodkov, nisem usmerjen ne na naloge ne na ljudi.</p>
    <p xml:id="pb71.p7" xml:lang="sl">Katera znanja uporabljate pri svojem delu? (1 pomeni »teh znanj nikoli ne potrebujem, niso pomembna za moje delo«, 2 pomeni »ta znanja občasno potrebujem, so delno pomembna za moje delo«, 3 pomeni »ta znanja vedno potrebujem, so nujno potrebna za opravljanje mojega dela«.)</p>
    <p xml:id="pb71.p8" xml:lang="sl">- Organizacijska znanja,</p>
    <p xml:id="pb71.p9" xml:lang="sl">- strokovna znanja s področja novinarstva,</p>
    <p xml:id="pb71.p10" xml:lang="sl">- komunikacijska znanja,</p>
    <p xml:id="pb71.p11" xml:lang="sl">- znanja, potrebna za delo z ljudmi (socialna, psihosocialna znanja),</p>
    <p xml:id="pb71.p12" xml:lang="sl">- znanja o etiki,</p>
    <p xml:id="pb71.p13" xml:lang="sl">- znanja s področja ekonomije in trženja,</p>
    <p xml:id="pb71.p14" xml:lang="sl">- znanja s področja dela z računalnikom in različnimi računalniškimi programi,</p>
    <p xml:id="pb71.p15" xml:lang="sl">- splošna razgledanost.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb72" n="72" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=72">
    <p xml:id="pb72.p1" xml:lang="sl">PRILOGA D: Pogovor z Mitjo Meršolom</p>
    <p xml:id="pb72.p2" xml:lang="sl">Mitja Meršol je dolgoletni novinar, nekdaj odgovorni urednik časnika Delo in predavatelj predmeta Uredniško delovanje v okviru študija novinarstva na Fakulteti za družbene vede na univerzi v Ljubljani.</p>
    <p xml:id="pb72.p3" xml:lang="sl">Katera znanja mora imeti po vašem dober urednik?</p>
    <p xml:id="pb72.p4" xml:lang="sl">Urednik mora imeti nekaj, čemur jaz pravim modrost. Znanja naj ima novinar, urednik pa mora imeti modrost, da lahko razume odnose med mediji in javnostjo, med novinarji in lastniki medija in podobno.</p>
    <p xml:id="pb72.p5" xml:lang="sl">Se je uredniška funkcija skozi leta spremenila?</p>
    <p xml:id="pb72.p6" xml:lang="sl">V slovenskem novinarskem prostoru je urednikova funkcija postala zahtevnejša. Predvsem zaradi razvoja tehnologije. Danes mora urednik obvladati delo z računalnikom, internetom in podobno in v primerjavi z uredniki pred 20 leti je funkcija zagotovo bolj zahtevna.</p>
    <p xml:id="pb72.p7" xml:lang="sl">Je danes uredniška funkcija upravljalska ali vodstvena funkcija, je urednik prvi med novinarji ali eden od direktorjev?</p>
    <p xml:id="pb72.p8" xml:lang="sl">Jaz bi bil za to, da je prvi med novinarji. Seveda pa urednikovanje zahteva veliko posvetovanj z menedžersko platjo, z upravo.</p>
    <p xml:id="pb72.p9" xml:lang="sl">Kje in kako lahko nekdo pridobi znanja, ki so potrebna za urednika?</p>
    <p xml:id="pb72.p10" xml:lang="sl">Zagotovo ne z diplomo, čeprav so se in smo se v okviru predmeta uredniško delovanje skušali približati temu, da bi študente naučili ne le novinarskega dela, ne le pisanja, ampak da je bilo potrebno članek tudi urediti, ga postaviti v časopis, morali pa so se naučiti tudi, kako prispevek narediti bralcu privlačen, ga morda opremiti s kakšnimi okvirji in podobno.</p>
    <p xml:id="pb72.p11" xml:lang="sl">Ali torej menite, da bi bilo znotraj študija novinarstva več pozornosti nameniti poučevanju uredniških znanj?</p>
    <p xml:id="pb72.p12" xml:lang="sl">To kar je sedaj, ne zadošča. Novinarja bi morali že v času študija navajati na to, da zna sam selekcionirati, kaj je to dobra novica. Ni le slaba novica dobra novica, kot pravimo, tudi dobra je lahko aktualna, le na pravi način jo je treba predstaviti v časopisu.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb73" n="73" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=73">
    <p xml:id="pb73.p1" xml:lang="sl">Je pa težko študijske programe spremeniti čez noč. Vsekakor pa bi bilo treba več poudarka dati praktičnemu delu. Študente sem vedno pripeljal v redakcijo, kjer so lahko videli, kako tehnični urednik oblikuje strani in podobno.</p>
    <p xml:id="pb73.p2" xml:lang="sl">Tudi to bi morali učiti študente, da sta v novinarstvu zelo pomembna čas in organizacija dela.</p>
    <p xml:id="pb73.p3" xml:lang="sl">Kakšna je torej pot, ki jo mora nekdo prehoditi, da lahko postane dober urednik?</p>
    <p xml:id="pb73.p4" xml:lang="sl">Urednik se mora izgrajevati znotraj novinarskega dela, da pride do tistega, čemur jaz pravim modrost in lahko prevzame vodenje dela v neki redakciji. Mora iti skozi določene faze.</p>
    <p xml:id="pb73.p5" xml:lang="sl">Najslabše je, če kar tako nekoga postavite za urednika, ki si tega v resnici ne zasluži. To se ponavadi slabo konča. Je pa res, da zelo dober novinar ni vedno tudi dober urednik.</p>
    <p xml:id="pb73.p6" xml:lang="sl">Katere osebne značilnosti pa so pomembne za dobrega urednika?</p>
    <p xml:id="pb73.p7" xml:lang="sl">Urednik mora biti dober komunikator. Poleg znanj, ki so pomembna za vsako vodstveno funkcijo, mora biti predvsem zmožen moralnega presojanja. Svoboda izražanja je namreč zapletena stvar, in urednik mora biti sposoben presojati o objavi prispevkov, pri čemer mora upoštevati vse od vzrokov do posledic objave. Tako se na primer s kolegi večkrat sprašujemo, ali bi, če bi izvedeli kako in s kom se Al kaida dogovarja o svojih akcijah, to objavili ali ne, če bi vedeli, da lahko objava povzroči veliko smrti. To je le eno takšnih vprašanj, na katera si mora urednik znati odgovoriti. Lastniki medijev pa morajo te odločitve prepustiti novinarskemu delu medija.</p>
    <p xml:id="pb73.p8" xml:lang="sl">Držati mora kritično distanco, predvsem do oblasti.</p>
    <p xml:id="pb73.p9" xml:lang="sl">Vedeti mora tudi, kako narediti in objaviti članek, ki je sicer pomemben za veliko ljudi, napisan pa je tako, da lahko intimno nagovarja posameznika.</p>
    <p xml:id="pb73.p10" xml:lang="sl">In urednik se mora zavedati svojih napak in jih samoiniciativno tudi popravljati. Če na primer v svojem časopisu opazi napako, naj je sam urednik tisti, ki zagovarja takojšnjo objavo popravka, in naj ne čaka, da bo kdo to zahteval, ali pa si, kar je še huje, misli, da morda nihče ne bo opazil. Če priznamo svoje napake in se zanje opravičimo, postanemo bolj kredibilni.</p>
    <p xml:id="pb73.p11" xml:lang="sl">Se strinjate, da je urednik od drugih vodstvenih delavcev drugačen tudi po tem, da je nekakšen mediator med upravo medija in novinarji?</p>
    <p xml:id="pb73.p12" xml:lang="sl">Da. Urednik je pri svojem delu dolžan upoštevati poslovne zmogljivosti svoje medijske hiše, mora na primer vedeti, koliko lahko porabi za honorarje honorarnih sodelavcev, ki pa so za medij zelo pomembni, vedeti mora, koliko fotoreporterjev lahko pošlje na teren in podobno.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb74" n="74" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-23000.pdf#page=74">
    <p xml:id="pb74.p1" xml:lang="sl">Ne bi pa smel biti urednik podrejen upravi. Včasih je bilo na Delu urejeno tako, da je nadzorni svet imenoval tako upravo kot odgovornega urednika, potem pa so izsilili, da uprava imenuje odgovornega urednika, torej je formalno odgovorni urednik podrejen upravi. A kar se tiče novinarskih odločitev in novinarskega dela, naj bo urednik enakopraven upravi, oziroma naj bo enakopraven pogajalec.</p>
    <p xml:id="pb74.p2" xml:lang="sl">Sicer pa so tudi novinarji specifični podrejeni. Nekako velja, da so bolj individualisti, posebneži. Kakšen strogo avtoritativen vodstveni pristop verjetno pri urednikih ne pride v poštev?</p>
    <p xml:id="pb74.p3" xml:lang="sl">Nikakor ne pride v poštev ne. Urednik mora biti prvi med enakimi. Mora imeti neko profesionalno avtoriteto, ne pa zgolj birokratsko.</p>
    <p xml:id="pb74.p4" xml:lang="sl">Urednik mora znati poskrbeti za delitev dela, nato pa mora zaupati novinarju, da bo ta svoje delo opravil. Novinarju mora dati več časa, če je to potrebno za nastanek dobre zgodbe.</p>
    <p xml:id="pb74.p5" xml:lang="sl">Novinarstvo je ustvarjalno delo in kakšno »štampiljkanje« ne pride v poštev. So že bili poskusi, da bi novinarje na primer nadzirali, koliko časa so v službi, da bi se morali poštempljati, ko bi prišli v službo in iz nje odšli, a so bili vsi poskusi neuspešni. Ni važno koliko časa je novinar nekaj delal ampak kaj je ustvaril.</p>
    <p xml:id="pb74.p6" xml:lang="sl">Včasih se zgodi, da novinar postane urednik in neha biti novinar, ne piše več, izgubi stik s terenom. Kako to vpliva na uredniško delo?</p>
    <p xml:id="pb74.p7" xml:lang="sl">Urednik mora biti novinar. Mora se pojavljati v javnosti, da ne izgubi stika z življenjem okoli sebe in ne sme postati zgolj uredniški birokrat. Če ni v stiku z zunanjim svetom, urednik ni zmožen presojanja o novinarskih prispevkih in njihovi objavi, če nima stika z ljudmi, ne ve, kaj je za njih pomembno. Se pa žal velikokrat dogaja, da nekdo postane urednik in se zapre v pisarno.</p>
  </page>
</document>
