<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document xml:id="kas-846000" doc_id="846000" text_id="1011356" cobiss_id="6693139" title="Motivacija zaposlenih za izobraževanje v podjetju Merkur" author="Fanedl, Jasmina" supervisor="Ferjan, Marko" year="2010" publisher_abbr="UM FOV" publisher="Fakulteta za organizacijske vede" place="Kranj" url="http://dkum.uni-mb.si/Dokument.php?id=14575" type="Diplomsko delo" udc="374" udc_desc="Izobraževanje in vzgoja zunaj šole. Izobraževanje odraslih. Dodatno izobraževanje" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf">
  <page xml:id="pb1" n="1" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=1">
    <p xml:id="pb1.p1" xml:lang="sl">UNIVERZA V MARIBORU</p>
    <p xml:id="pb1.p2" xml:lang="sl">FAKULTETA ZA ORGANIZACIJSKE VEDE</p>
    <p xml:id="pb1.p3" xml:lang="sl">Diplomsko delo visokošolskega strokovnega študija Smer: Organizacija in management kadrovskih in izobraževalnih procesov</p>
    <p xml:id="pb1.p4" xml:lang="sl">MOTIVACIJA ZAPOSLENIH ZA IZOBRAŽEVANJE</p>
    <p xml:id="pb1.p5" xml:lang="sl">V PODJETJU MERKUR d.d.</p>
    <p xml:id="pb1.p6" xml:lang="sl">Mentor: red. prof. dr. Marko Ferjan Kandidat: Jasmina Fanedl Kranj, maj 2010 Zahvala</p>
  </page>
  <page xml:id="pb2" n="2" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=2">
    <p xml:id="pb2.p1" xml:lang="sl">Zahvaljujem se mentorju, dr. Marku Ferjanu, ki mi je bil s svojim znanjem, napotki, izredno razumljivostjo in korektnostjo v veliko pomoč pri pisanju diplomskega dela.</p>
    <p xml:id="pb2.p2" xml:lang="sl">Zahvaljujem se gospe Blanki Kovačič, vodji službe za izobraževanje in usposabljanje v podjetju Merkur d.d., za pomoč in podatke pri pisanju diplomskega dela.</p>
    <p xml:id="pb2.p3" xml:lang="sl">Zahvaljujem se zaposlenim v podjetju Merkur Tabor, ker so aktivno sodelovali pri izpolnjevanju anketnih vprašalnikov.</p>
    <p xml:id="pb2.p4" xml:lang="sl">Zahvaljujem se fantu Boštjanu, hčerki Gaii in ostali družini za moralno podporo in finančno pomoč tekom študija.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb3" n="3" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=3">
    <p xml:id="pb3.p1" xml:lang="sl">Povzetek</p>
    <p xml:id="pb3.p2" xml:lang="sl">Današnji, hitro spreminjajoči se svet pretresajo velika nasprotja. Osnova vsemu je silen razvoj znanosti in tehnike v zadnjih nekaj desetletjih. Tak razvoj prinaša skokovit porast znanja domala na vseh področjih našega življenja in delovanja. Prav tako pa ne prinaša samo ugodnosti, spremljajo ga tudi negativni pojavi, ki včasih celo ogrožajo človekovo življenje in bivanje.</p>
    <p xml:id="pb3.p3" xml:lang="sl">Tako kot v drugih podjetjih v današnjem času, je tudi v delniški družbi Merkur d.d., kjer se zavedajo, da prave vrednosti podjetja ni mogoče pokazati le s številkami, kajti največje premoženje so ljudje s svojim znanjem, veščinami in spretnostmi. Žal pa ni dovolj, da se zadovoljimo z osnovnim znanjem, temveč se moramo ves čas izobraževati, izboljševati svoje sposobnosti, pridobivati nove ideje.</p>
    <p xml:id="pb3.p4" xml:lang="sl">Teoretični del diplomske naloge obravnava temeljne pojme, ki so povezani z motivacijo zaposlenih za izobraževanje, empirični del pa na osnovi ankete zajema analiziranje rezultatov in podajanje ugotovitev in predlogov.</p>
    <p xml:id="pb3.p5" xml:lang="sl">Namen raziskave je, v teoretičnem delu podrobneje predstaviti povzetke najpomembnejših elementov na področju motivacije zaposlenih za izobraževanje, pojem in pomen motivacije v izobraževanju, ter motivacijske dejavnike, ki vplivajo na aktivnosti zaposlenih.</p>
    <p xml:id="pb3.p6" xml:lang="sl">V empiričnem – raziskovalnem delu, pa sem želela ugotoviti, kaj zaposlene najbolj motivira pri odločitvi za izobraževanje in kaj najmanj.</p>
    <p xml:id="pb3.p7" xml:lang="sl">Analiza rezultatov ankete je pokazala, da se je več kot polovica zaposlenih pripravljenih dodatno izobraževati pod določenimi pogoji, čeprav v podjetju od njih tega ne bi zahtevali. Za zaposlene je najpomembnejši motivacijski dejavnik večja strokovnost posameznika. Možnost ohranitve delovnega mesta in osebna rast posameznika pa najmanj pomemben motivacijski dejavnik.</p>
    <p xml:id="pb3.p8" xml:lang="sl">Večina zaposlenih je zadovoljna s svojim delom, polovica vseh anketiranih je zadovoljna z lokacijo delovnega mesta, z medsebojnimi odnosi, delovnim časom in odnosi z vodjem.</p>
    <p xml:id="pb3.p9" xml:lang="sl">Prav tako je večina zaposlenih mnenja, da vodstvo podjetja dovolj vzpodbuja določene oblike izobraževanja.</p>
    <p xml:id="pb3.p10" xml:lang="sl">KLJUČNE BESEDE: motivacija, izobraževanje, kadri, zaposleni, znanje.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb4" n="4" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=4">
    <p xml:id="pb4.p1" xml:lang="sl">Summary</p>
    <p xml:id="pb4.p2" xml:lang="en">Today's rapidly changing world shaken major conflicts. The basis of all the powerful development of science and technology in the last few decades. This development brings sharp increase in knowledge in virtually all areas of our life and activity. It also does not bring only advantages, accompanied by a negative phenomena, which sometimes threaten human life and residence.</p>
    <p xml:id="pb4.p3" xml:lang="en">The same as in other enterprises today, is also in joint-stock company Merkur d.d, where they realize that the true value of enterprises is not to show only the numbers, because the most valuable part of the enterprise are people, with their knowledge and skills.</p>
    <p xml:id="pb4.p4" xml:lang="en">Unfortunately, not enough to satisfy the basic skills, but we must constantly educate, improve their skills, acquire new ideas.</p>
    <p xml:id="pb4.p5" xml:lang="en">The theoretical part of the diploma work deals with fundamental issues related to motivation of employees for training, the empirical part is based on a survey covering and analyzing the results of feeding the findings and proposals.</p>
    <p xml:id="pb4.p6" xml:lang="en">The purpose of research is in theoretical work presented in more detail the summaries of the most important elements in the motivation of staff for education, the concept and importance of motivation in education, and motivational factors which affect the activities of employees.</p>
    <p xml:id="pb4.p7" xml:lang="en">The empirical - research work, but I wanted to find out what motivates employees most in deciding on education and what the least.</p>
    <p xml:id="pb4.p8" xml:lang="en">Analysis of the results of the survey showed that more than half of employees further training prepared under certain conditions, even in the company of them that they would entail. For employees, the most important motivating factor is increased professionalism of the individual. Ability to preserve jobs and personal growth of individuals is the least important motivating factor.</p>
    <p xml:id="pb4.p9" xml:lang="en">Most employees were satisfied with their work, half of all respondents are satisfied with the location of the workplace, peer relations, time and relations with managers.</p>
    <p xml:id="pb4.p10" xml:lang="en">It is also the opinion of the majority of employees, that company executives enough to encourage some form of education.</p>
    <p xml:id="pb4.p11" xml:lang="en">KEY WORDS: motivation, education, employees, knowledge.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb5" n="5" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=5">
    <p xml:id="pb5.p1" xml:lang="sl">KAZALO</p>
    <p xml:id="pb5.p2" xml:lang="sl">I. TEORETIČNI DEL ....................................................................... 2</p>
    <p xml:id="pb5.p3" xml:lang="sl">1 Opredelitev osnovnih pojmov ........................................................ 2 2 Motivacija ....................................................................................... 4 2.1 Motiv ...................................................................................................................... 4 2.1.1 Motivi odraslih za izobraževanje .......................................................... 4 2.2 Kaj je motivacija ..................................................................................................... 6 3 Dejavniki, ki učinkujejo na motivacijo ......................................... 7 3.1 Razlike med posamezniki ....................................................................................... 8 3.2 Lastnosti dela .......................................................................................................... 8 3.3 Organizacijska praksa ............................................................................................. 8 3.4 Interakcija dejavnikov ............................................................................................ 8 4 Motivacijski modeli ........................................................................ 9 4.1 Pričakovanje ........................................................................................................... 9 4.2 Enakost ................................................................................................................... 9 4.3 Pravičnost ............................................................................................................... 9 5 Motivacijske teorije ...................................................................... 10 5.1 Teorija ekonomske motivacije.............................................................................. 10 5.2 Motivacijska teorija Maslowa .............................................................................. 11 5.3 Herzbergova motivacijska teorija ......................................................................... 13 5.4 Vroomova motivacijska teorija ........................................................................... 14 5.5 Druge motivacijske teorije ................................................................................... 15 6 Motivacijski dejavniki .................................................................. 16 6.1 Plača ..................................................................................................................... 16 6.2 Ocene in učni uspeh .............................................................................................. 17 6.3 Povratne informacije o napredovanju ................................................................... 18 6.4 Interesi .................................................................................................................. 19 6.5 Tekmovanje .......................................................................................................... 20 7 Motiviranje za izobraževanje ....................................................... 21 7.1 Pred odločitvijo za izobraževanje ......................................................................... 22 8 Stopnje andragoškega cikla izobraževanja ................................. 23 8.1 Raziskovanje izobraževalnih potreb ..................................................................... 25 8.1.1 Ugotavljanje globalnih izobraževalnih potreb ................................................... 26 8.1.2 Ugotavljanje diferenciranih izobraževalnih potreb ........................................... 27 8.2 Načrtovanje izobraževanja ................................................................................... 28 8.2.1 Programska komponenta plana izobraževanja ................................... 28 8.2.2 Izvedbena komponenta plana izobraževanja ...................................... 29 8.2.3 Finančna komponenta plana izobraževanja ........................................ 29 8.3 Programiranje izobraževanja ................................................................................ 29 8.4 Organizacija in izvedba izobraževanja ................................................................. 30 8.4.1 Zunanja organizacija izobraževanja dejavnosti .................................. 31 8.4.2 Notranja organizacija izobraževalne dejavnosti ................................. 32 8.4.3 Organizacija programa je sestavljena iz petih faz: ............................. 32 8.4.3.1 Izbira in priprava andragoških kadrov ............................................. 32 8.4.3.2 Zagotavljanje prostora in ustreznih pripomočkov ........................... 33 8.4.3.3 Obveščanje javnosti ......................................................................... 33 8.4.3.4 Financiranje izobraževanja .............................................................. 33 8.5 Vrednotenje rezultatov izobraževanja ................................................................. 34 8.5.1 Notranje vrednotenje izobraževanja ................................................... 35 8.5.2 Zunanje vrednotenje izobraževanja .................................................... 35</p>
  </page>
  <page xml:id="pb6" n="6" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=6">
    <p xml:id="pb6.p1" xml:lang="sl">II. EMPIRIČNI DEL ...................................................................... 37</p>
    <p xml:id="pb6.p2" xml:lang="sl">9 Izbira in opredelitev raziskovalnega problema ........................... 37</p>
    <p xml:id="pb6.p3" xml:lang="sl">9.1 O raziskavi ............................................................................................................ 37 9.1.1 Cilj raziskave ...................................................................................... 37 9.1.2 Vprašanja raziskave ........................................................................................... 37 9.1.3 Izbor metod, tehnik in instrumentov raziskave ................................................ 38 9.1.3.1 Sestava in struktura vprašalnika ...................................................... 38 9.1.3.2 Izvedba raziskave ............................................................................ 39 9.2 Rezultati raziskave ................................................................................................ 40 9.2.1 Predstavitev organizacije .................................................................... 40 9.2.2 Organizacijska struktura družbe ....................................................... 443 9.2.3 Izobraževanje in usposabljanje kadrov v podjetju Merkur d.d. .......... 44 9.2.4 Primerjava števila ur, namenjenih za izobraževanje po letih ............. 45 9.2.5 Struktura anketiranih kadrov .............................................................. 46 9.3 Ugotovitve raziskave ............................................................................................ 48 9.3.1 VPRAŠANJE 1 – Ali so zaposleni zadovoljni z delom, ki ga opravljajo? ................................................................................................... 48 9.3.1.1 Razvrstitev odgovorov po pomenu ......................................... 54 9.3.2 VPRAŠANJE 2 – Ali zaposleni pri svojem delu uporabljajo znanje, pridobljeno na izpopolnjevanjih? ................................................................ 55 9.3.3 VPRAŠANJE 3 – Ali so se zaposleni pripravljeni dodatno izpopolnjevati? ............................................................................................ 58 9.3.4.1 Razvrstitev odgovorov po pomenu ......................................... 71 10 Zaključek .................................................................................... 72 10.1 Test vprašanj ....................................................................................................... 72 10.2 Ugotovitve in predlagane izboljšave .................................................................. 74 10.3 Kritična analiza ................................................................................................... 76 Literatura: ........................................................................................ 77 Priloge: ............................................................................................. 78 Opredelitev problema</p>
  </page>
  <page xml:id="pb7" n="7" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=7"/>
  <page xml:id="pb8" n="8" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=8">
    <p xml:id="pb8.p1" xml:lang="sl">Za nove naloge in izzive potrebujemo nova znanja in sposobnosti. Poslovanje podjetja se lahko izboljšuje samo s stalnim in ciljnim izobraževanjem ter usposabljanjem zaposlenih.</p>
    <p xml:id="pb8.p2" xml:lang="sl">Poleg znanja, sposobnosti in navad je za uspešno opravljanje kateregakoli poklica potrebna motivacija. Motivacija pomeni stopnjo pripravljenosti posameznika za napor, za dosego določenega cilja, ob hkratni zadovoljitvi individualnih potreb. Naj ima organizacija še tako dobro oblikovane cilje, ne bo uspešna, če ti cilji ne bodo skladi s cilji posameznikov. Zato je nujno potrebno odkrivanje dejavnikov, ki bodo zaposlene motivirali za delovanje v smeri doseganja organizacijskih ciljev, hkrati pa bodo morali biti ti cilji tudi njihovi lastni.</p>
    <p xml:id="pb8.p3" xml:lang="sl">Motivacijo zaposlenih za izobraževanje zaposlenih lahko obravnavamo iz različnih vidikov. Izpostavimo lahko, da je temeljna značilnost učenja sprememba. To pa je tudi glavna značilnost sodobnega načina življenja in dela. Ljudje se vse bolj soočamo z zahtevami po hitrem prilagajanju svojih znanj in usposobljenosti spremembam pri delu, da bi si tako izboljšali svojo zaposljivost in konkurenčnost na trgu dela. Sposobnost in pripravljenost na prilagajanje hitro spreminjajočim se razmeram zato postajata vse pomembnejša dejavnika posameznikovega vključevanja v izobraževanje in motivacijo zanj.</p>
    <p xml:id="pb8.p4" xml:lang="sl">V enem stavku bi torej lahko povzeli, da je motivacija zaposlenih za izobraževanje odvisna predvsem od srečanja osebnih motivov posameznika na eni strani in okolja, ki mu omogoča, da te motive uresniči.</p>
    <p xml:id="pb8.p5" xml:lang="sl">V diplomski nalogi bom skušala raziskati dve področji in sicer področje izpopolnjevanja ter področje izobraževanja zaposlenih v podjetju. V zvezi z izpopolnjevanjem bom poizkušala ugotoviti, kakšne možnosti imajo zaposleni za izpopolnjevanje, ali je v zadnjem času izpopolnjevanja več, in ali lahko znanje, pridobljeno na izpopolnjevanjih, uporabijo pri svojem delu.</p>
    <p xml:id="pb8.p6" xml:lang="sl">Ker pa se v podjetju nekaj zaposlenih že izobražuje za pridobitev višje stopnje strokovne izobrazbe, spet drugi pa imajo to željo, bom z empirično raziskavo skušala ugotoviti, kako so delavci zadovoljni s svojim delom, plačo, medsebojnimi odnosi, možnostjo za napredovanje in pod kakšnimi pogoji so se pripravljeni izobraževati za pridobitev višje stopnje strokovne izobrazbe, če bi jim to koristilo pri njihovem sedanjem delu.</p>
    <p xml:id="pb8.p7" xml:lang="sl">S pomočjo raziskave bom poizkušala določiti, kateri motivacijski dejavniki – materialni ali nematerialni, so za zaposlene najpomembnejši oziroma jih najbolj motivirajo in usmerjajo k cilju. Na osnovi rezultatov bom podala ugotovitve in predloge za izboljšanje trenutnega stanja.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb9" n="9" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=9">
    <p xml:id="pb9.p1" xml:lang="sl">I. TEORETIČNI DEL</p>
    <p xml:id="pb9.p2" xml:lang="sl">1 Opredelitev osnovnih pojmov Učiti se je kakor proti toku plavati; za hip se ustaviš in že te odnese nazaj.</p>
    <p xml:id="pb9.p3" xml:lang="sl">(Kitajski)</p>
    <p xml:id="pb9.p4" xml:lang="sl">ANDRAGOGIKA – je veda in znanstvena disciplina, ki proučuje izobraževanje odraslih.</p>
    <p xml:id="pb9.p5" xml:lang="sl">Označuje umetnost in znanost, kako pomagati odraslim pri učenju, in tudi preučevanje teorije, procesov in tehnologije izobraževanja odraslih.1 ANDRAGOŠKI CIKLUS – izraz, s katerim označujemo povezanost vseh faz andragoškega procesa ali izobraževanja odraslih. To so: ugotavljanje izobraževalnih potreb, načrtovanje in programiranje izobraževanja, uresničevanje programa, spremljanje uresničevanja programa in ugotavljanje učinkov izobraževalnega procesa.2 IZOBRAŽEVANJE – označuje dejavnosti, ki so usmerjene k razvijanju znanja in moralnih vrednot ter razumevanja vseh področij življenja. Smoter izobraževanja je zagotoviti mladim ljudem in odraslim podlago za razumevanje tradicij in idej, ki vplivajo na družbo, v kateri živijo, njihovo kulturo in druge kulture in naravne zakone, in da bi si pridobili jezikovne in druge spretnosti, ki so potrebne za sporazumevanje.3 IZOBRAŽEVANJE OB DELU – način izobraževanja odraslih, ki so redno zaposleni.</p>
    <p xml:id="pb9.p6" xml:lang="sl">Tedaj, ko traja program izobraževanja, udeleženec izobraževanja redno opravlja svoje delovne naloge in obveznosti iz delovnega razmerja ali pa z njimi preneha le za kratek čas, da opravi nekatere obveznosti v zvezi z izobraževanjem. Za izobraževanje uporablja svoj prosti čas.4 1</p>
    <p xml:id="pb9.p7" xml:lang="sl">Jelenc Z.: Terminologija izobraževanja odraslih, Pedagoški inštitut pri univerzi v Ljubljani, Ljubljana 1991, str. 20 - 21 2</p>
    <p xml:id="pb9.p8" xml:lang="sl">Jelenc Z.: Terminologija izobraževanja odraslih, Pedagoški inštitut pri univerzi v Ljubljani, Ljubljana 1991, str. 23 3</p>
    <p xml:id="pb9.p9" xml:lang="sl">Jelenc Z.: Terminologija izobraževanja odraslih, Pedagoški inštitut pri univerzi v Ljubljani, Ljubljana 1991, str. 17 4</p>
    <p xml:id="pb9.p10" xml:lang="sl">Jelenc Z.: Terminologija izobraževanja odraslih, Pedagoški inštitut pri univerzi v Ljubljani, Ljubljana 1991, str. 35</p>
  </page>
  <page xml:id="pb10" n="10" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=10">
    <p xml:id="pb10.p1" xml:lang="sl">IZOBRAŽEVANJE V PODJETJU – izobraževanje, s katerim se zagotavlja stalno nadaljne izobraževanje zaposlenih, da bi se izboljšale njihove spretnosti in kvalifikacije v skladu z zahtevami dela.5</p>
    <p xml:id="pb10.p2" xml:lang="sl">KVALIFIKACIJA – formalni izkaz, ki potrjuje, da je posameznik uspešno končal izobraževalni ali študijski program, s tem, da je izpolnil vse njegove zahteve. Lahko pa pomeni tudi ugotovitev in potrditev nekega dosežka. Ni nujno, da je tak dosežek priznan tudi uradno in z družbenimi merili. Takšna kvalifikacija, ki ni uradno priznana, ima lahko le ožji ali osebni pomen in veljavo.6</p>
    <p xml:id="pb10.p3" xml:lang="sl">MOTIVACIJA – navajanje pobud in razlogov, ki vplivajo na človekovo dejanje in njegovo odločitev. Motivacijski procesi zajemajo gibala našega delovanja. Tu gre za vse tiste dejavnike, ki spodbujajo – motivi, potrebe… ali pa usmerjajo naše obnašanje – cilji, ideali</p>
    <p xml:id="pb10.p4" xml:lang="sl">MOTIVIRANJE – vplivanje na posameznike, da bi dosegli prostovoljno pripravljenost za določen način ravnanja.</p>
    <p xml:id="pb10.p5" xml:lang="sl">VSEŽIVLJENSKO IZOBRAŽEVANJE – koncept, po katerem izobraževanje ni enkrat za vselej dana izkušnja, omejena na začetni, v otroštvu potekajoč ciklus izobraževanja, temveč je proces, ki se mora nadaljevati vse življenje. Življenje samo je trajajoč učni proces, toda vsak človek potrebuje tudi posebne priložnosti za nadaljnje in novo izobraževanje, tako poklicno kot tudi splošno, da bi lahko sledil tehnološkim in družbenim spremembam, ter da bi se lahko prilagajal spremembam in tako dosegel vse zmožnosti za osebni razvoj.7 5</p>
    <p xml:id="pb10.p6" xml:lang="sl">Jelenc Z.: Terminologija izobraževanja odraslih, Pedagoški inštitut pri univerzi v Ljubljani, Ljubljana 1991, str. 32 6</p>
    <p xml:id="pb10.p7" xml:lang="sl">Jelenc Z.: Terminologija izobraževanja odraslih, Pedagoški inštitut pri univerzi v Ljubljani, Ljubljana 1991, str. 43 7</p>
    <p xml:id="pb10.p8" xml:lang="sl">Jelenc Z.: Terminologija izobraževanja odraslih, Pedagoški inštitut pri univerzi v Ljubljani, Ljubljana 1991, str. 73</p>
  </page>
  <page xml:id="pb11" n="11" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=11">
    <p xml:id="pb11.p1" xml:lang="sl">2 Motivacija</p>
    <p xml:id="pb11.p2" xml:lang="sl">Nekaterih reči ne moreš narediti, dokler se jih ne naučiš, spet drugih se ne naučiš, dokler jih ne narediš.</p>
    <p xml:id="pb11.p3" xml:lang="sl">(Armenski) 2.1 Motiv</p>
    <p xml:id="pb11.p4" xml:lang="sl">Motiv je razlog in hotenje, da človek deluje. Uspešnost delovanja vsakega človeka je odvisna tudi od njegovega znanja, to je od usposobljenosti, psihofizičnih in spoznavnih sposobnosti in vedenja, kar uporabi pri uresničevanju svojih ciljev; in to v okolju, v katerem živi in dela, deluje.</p>
    <p xml:id="pb11.p5" xml:lang="sl">Obstajajo:</p>
    <p xml:id="pb11.p6" xml:lang="sl">• primarni, to je prvobitni motivi, ki so biološki in socialni,</p>
    <p xml:id="pb11.p7" xml:lang="sl">• sekundarni, to je izvedeni motivi, kot so: interesi, stališča, navade,</p>
    <p xml:id="pb11.p8" xml:lang="sl">• podedovani in pridobljeni motivi,</p>
    <p xml:id="pb11.p9" xml:lang="sl">• univerzalni ali splošni, regionalni in individualni (posamični) motivi.8 2.1.1 Motivi odraslih za izobraževanje</p>
    <p xml:id="pb11.p10" xml:lang="sl">Odrasli se za izobraževanje odločijo na podlagi določenih motivov. Če so ti motivi za odrasle pomembni in trajni, je velika verjetnost, da bo izobraževanje uspešno.</p>
    <p xml:id="pb11.p11" xml:lang="sl">Na splošno ločijo avtorji nekaj osnovnih motivov za izobraževanje odraslih. Tako ločijo pozitivne in negativne motive. Pozitivni pospešujejo izobraževanje, negativni pa ga zavirajo. Pomembno je, da poleg tega, kaj pospešuje izobraževanje, vemo tudi, kaj ga ovira in preprečuje, da bi posameznik sploh začel razmišljati, ali se bo vključil v kak program.</p>
    <p xml:id="pb11.p12" xml:lang="sl">Pozitivni motivi za izobraževanje odraslih:</p>
    <p xml:id="pb11.p13" xml:lang="sl">• želja po napredovanju na delovnem mestu, napredovanju v službi (tu samo znanje ni pomembno);</p>
    <p xml:id="pb11.p14" xml:lang="sl">• želja po strokovnem izpopolnjevanju (ljubezen do stroke);</p>
    <p xml:id="pb11.p15" xml:lang="sl">• želja po kulturni rasti (izenačevanje z ljudmi z višjo formalno izobrazbo); 8</p>
    <p xml:id="pb11.p16" xml:lang="sl">Uhan S.: Vrednotenje dela II, Založba Moderna organizacija, Kranj 2000, str. 11</p>
  </page>
  <page xml:id="pb12" n="12" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=12">
    <p xml:id="pb12.p1" xml:lang="sl">• amaterski interesi (vodijo v dokaj enostransko izobraževanje, so eni od najdragocenejših motivov);</p>
    <p xml:id="pb12.p2" xml:lang="sl">• prisila, direktiva (vpliv kolektiva, delovne organizacije);</p>
    <p xml:id="pb12.p3" xml:lang="sl">• zgled znancev in prijateljev (moda, posnemanje, tekmovanje);</p>
    <p xml:id="pb12.p4" xml:lang="sl">• slučaj (izobraževanje sproži povsem slučajen dogodek);</p>
    <p xml:id="pb12.p5" xml:lang="sl">• irelevantni motivi (prvotno niso povezani z izobraževanjem).</p>
    <p xml:id="pb12.p6" xml:lang="sl">Negativne motive oziroma ovire za izobraževanje odraslih delimo na:</p>
    <p xml:id="pb12.p7" xml:lang="sl">• situacijske ovire,</p>
    <p xml:id="pb12.p8" xml:lang="sl">• institucijske ovire,</p>
    <p xml:id="pb12.p9" xml:lang="sl">• dispozicijske ovire.</p>
    <p xml:id="pb12.p10" xml:lang="sl">SITUACIJSKE OVIRE</p>
    <p xml:id="pb12.p11" xml:lang="sl">Izhajajo iz človekovega trenutnega položaja in zajemajo naslednje ovire:</p>
    <p xml:id="pb12.p12" xml:lang="sl">- pomanjkanje časa – ugotovitve porabe časa v ZDA kažejo (Rubenson), da samo povečanje prostega časa ne vpliva na večje izobraževanje ljudi. Bolj ko so ljudje dejavni, večjo potrebo po novem znanju imajo;</p>
    <p xml:id="pb12.p13" xml:lang="sl">- stroški izobraževanja – izidi nekaterih študij so pokazali, da zvišanje stroškov za izobraževanje, negativno vpliva na vključevanje odraslih v izobraževanje, predvsem pri nižjih socialnoekonomskih slojih. Denar je pogosteje problem pri ženskah, kot pri moških, pereč pa je tudi pri mladih.</p>
    <p xml:id="pb12.p14" xml:lang="sl">- Družinski problemi pogosteje odvračajo od izobraževanja ženske kot moške, predvsem zaradi neurejenega varstva otrok.</p>
    <p xml:id="pb12.p15" xml:lang="sl">- Oddaljenost od izobraževalne ustanove povzroča ljudem pogosto velike težave. Večja ko je oddaljenost, bolj onemogoča vključitev v izobraževanje.</p>
    <p xml:id="pb12.p16" xml:lang="sl">INSTITUCIJSKE OVIRE</p>
    <p xml:id="pb12.p17" xml:lang="sl">Pri institucijskih ovirah gre predvsem za ponudbo ustreznih študijskih programov ali tečajev, vpisnih pogojev, urnikov predavanj in načina prenašanja znanj. Raziskave so pokazale, da čuti te ovire od 10 – 25% odraslih. Kajti programi običajno niso dovolj prilagojeni potrebam odraslega glede urnika, lokacije, kraja izobraževanja ter vsebine programa.</p>
    <p xml:id="pb12.p18" xml:lang="sl">Večina izobraževalne ponudbe daje prednost potrebam bolj izobraženih ljudi, ki potrebujejo razne vrste strokovnega izpopolnjevanja. Najnižje izobraženi, ki bi potrebovali programe temeljnega izobraževanja in za katere mora poskrbeti država, pa imajo na voljo premalo izobraževalnih programov.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb13" n="13" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=13">
    <p xml:id="pb13.p1" xml:lang="sl">DISPOZICIJSKE OVIRE</p>
    <p xml:id="pb13.p2" xml:lang="sl">So povezane s psihološkimi značilnostmi posameznika, ki se odloči za izobraževanje. Te značilnosti so: samopodoba, samozavest, stališča, zmožnost za učenje, odnos do učenja in motiviranost za učenje. Dispozicijske ovire odraslim navadno predstavljajo največjo oviro.</p>
    <p xml:id="pb13.p3" xml:lang="sl">Zaradi slabih izkušenj s šolo v otroštvu je njihova samopodoba slaba, samozavest velikokrat omajana, predvsem pa menijo, da niso uspešni v izobraževanju.9 2.2 Kaj je motivacija</p>
    <p xml:id="pb13.p4" xml:lang="sl">Motivacija je usmerjanje človekove aktivnosti k želenim ciljem s pomočjo njegovih motivov; to je splošna opredelitev. Bolj določno je motivacija zbujanje hotenj, motivov, nastalih v človekovi notranjosti ali v njegovem okolju na podlagi njegovih potreb, ki usmerjajo njegovo delovanje k cilju s spreminjanjem možnosti v resničnosti. Potreba je razlika med želenim in dejanskim stanjem.</p>
    <p xml:id="pb13.p5" xml:lang="sl">Motivacija je nenehen spodbujevalen proces osmišljanja osebnega delovnega (poslovnega) življenja in doživljanja zadovoljstva, ki ga omogoča ustvarjalno delo v podjetju, naravnano k uspešnosti, osebnostni in strokovni rasti zaposlenih ter prispevkom posameznikov in skupin k odličnosti.</p>
    <p xml:id="pb13.p6" xml:lang="sl">Motivacija je tudi pripravljenost vložiti trud za dosego cilja, če vloženi napor zadovolji nekatere potrebe posameznikov.</p>
    <p xml:id="pb13.p7" xml:lang="sl">Motivacija je posebna dejavnost ali način nebolečega (samo)pritiska na posameznika ali skupino, ki naj naredi ali mora narediti tisto, kar od njega (njih) pričakujemo ali pričakuje(jo) sam(i) in to tako, kot najbolje zmore(jo). Za to obstajajo motivacijska sredstva, oziroma tudi motivacijski dejavniki (faktorji), motivacijski vzvodi, motivatorji, motivi.10 9</p>
    <p xml:id="pb13.p8" xml:lang="sl">Jelenc S.: ABC izobraževanja odraslih, Andragoški center Republike Slovenije, Ljubljana 1996, str. 46-47 10</p>
    <p xml:id="pb13.p9" xml:lang="sl">Uhan S.: Vrednotenje dela II, Založba Moderna organizacija, Kranj 2000, str. 11 3 Dejavniki, ki učinkujejo na motivacijo Kar se naučiš v mladosti, je, kakor da si našel v starosti.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb14" n="14" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=14">
    <p xml:id="pb14.p1" xml:lang="sl">(Slovaški)</p>
    <p xml:id="pb14.p2" xml:lang="sl">Najpomembnejši dejavniki, ki vplivajo na motivacijo so: individualne razlike, lastnosti dela in organizacijska praksa.</p>
    <p xml:id="pb14.p3" xml:lang="sl">Slika 1: Interakcija med dejavniki ali skupinami spremenljivk11</p>
    <p xml:id="pb14.p4" xml:lang="sl">INDIVIDUALNE MOTIVACIJA ZNAČILNOSTI RAZLIKE DELA</p>
    <p xml:id="pb14.p5" xml:lang="sl">Potrebe Različne zmožnosti</p>
    <p xml:id="pb14.p6" xml:lang="sl">Stališča Prepoznavanje nalog</p>
    <p xml:id="pb14.p7" xml:lang="sl">Značilnost nalog Avtonomija</p>
    <p xml:id="pb14.p8" xml:lang="sl">Povratne informacija</p>
    <p xml:id="pb14.p9" xml:lang="sl">ORGANIZACIJSKA PRAKSA</p>
    <p xml:id="pb14.p10" xml:lang="sl">Sistem nagrad</p>
    <p xml:id="pb14.p11" xml:lang="sl">Pravila</p>
    <p xml:id="pb14.p12" xml:lang="sl">Da bi manager lahko učinkovito deloval, mora premisliti, kako interaktivno delovanje teh treh dejavnikov vpliva na uspešnost pri delu. Poleg tega se je treba zavedati, da manager ne more kontrolirati posameznih dejavnikov, ki vplivajo na delavčevo uspešnost, npr. skrb za bolnega otroka ali finančna pomoč staršem itd.</p>
    <p xml:id="pb14.p13" xml:lang="sl">Lipičnik B.: Ravnanje z ljudmi pri delu, Gospodarski vestnik, Ljubljana 1998, str. 162 3.1 Razlike med posamezniki</p>
  </page>
  <page xml:id="pb15" n="15" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=15">
    <p xml:id="pb15.p1" xml:lang="sl">Vsak človek je edinstven. Individualne značilnosti, kot so osebne potrebe, vrednote, stališča in interesi, človek prinese s seboj na delo. Ker se te lastnosti razlikujejo od posameznika do posameznika, se sprašujemo, kaj ljudi motivira. Nekatere zaposlene motivira denar in zavlačujejo z delom, da bi dobili višjo plačo. Druge motivira varnost in sprejemajo manj plačano delo, da bi se izognili tveganju, da bodo ostali nezaposleni. Tretji sprejemajo izzive, ki jih pripeljejo na rob njihovih zmogljivosti. Na splošno bi ljudem lahko ponudili nekatere priložnosti, da bi se oprijeli česa novega. Recimo učenja ravnati z priložnostmi, ki bi delavcu omogočile napredovanje v današnji, čedalje celovitejši organizaciji.12 3.2 Lastnosti dela</p>
    <p xml:id="pb15.p2" xml:lang="sl">Lastnosti dela so dimenzije dela, ki ga določajo, omejujejo in izzivajo. Te značilnosti vključujejo tudi zahteve po različnih zmožnostih, določajo, kateri delavec lahko naloge opravi od začetka do konca, pogojujejo pomembne lastnosti dela, avtonomijo pri delu in določajo vrsto in širino povratnih informacij, ki jih dobi delavec o svoji uspešnosti.</p>
    <p xml:id="pb15.p3" xml:lang="sl">Nekatera dela zelo cenimo po določenih značilnostih in manj po drugih ter narobe.</p>
    <p xml:id="pb15.p4" xml:lang="sl">3.3 Organizacijska praksa</p>
    <p xml:id="pb15.p5" xml:lang="sl">Organizacijsko prakso sestavljajo pravila, splošna politika managerska praksa in sistem nagrajevanja v organizaciji. Politika definira nekatere ugodnosti (plačilo počitnic, zavarovanje, skrb za otroke in ostarele itd.), z nagradami pa definiramo (npr. bonitete in/ali provizije), kar lahko privlači nove delavce in preprečuje starejšim, da bi zapustili organizacijo. Nagrade lahko motivirajo zaposlene, vendar morajo temeljiti na uspešnosti.</p>
    <p xml:id="pb15.p6" xml:lang="sl">3.4 Interakcija dejavnikov</p>
    <p xml:id="pb15.p7" xml:lang="sl">Slika na strani 10 prikazuje tri dejavnike, ki skupaj vplivajo na motivacijo zaposlenih.</p>
    <p xml:id="pb15.p8" xml:lang="sl">Poglavitno interakcijo oblikujejo: 1. človekove odlike, ki ga pripeljejo na delovno mesto; 2. aktivnost zaposlenega, kako deluje v delovni situaciji; in 3. organizacijski sistem, ki pogojuje delavčeve učinke na delovnem mestu. Pri delu z ljudmi na področju motivacije morajo managerji misliti na vse tri dejavnike. Managerji morajo razumeti, da način, s katerim skušajo uporabiti pravila in nagrade, lahko deluje kot motivator ali demotivator.</p>
    <p xml:id="pb15.p9" xml:lang="sl">Lipičnik B.: Ravnanje z ljudmi pri delu, Gospodarski vestnik, Ljubljana 1998, str. 162-163 4 Motivacijski modeli Ni važno, koliko znamo, marveč kako znamo</p>
  </page>
  <page xml:id="pb16" n="16" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=16">
    <p xml:id="pb16.p1" xml:lang="sl">(Francoski)</p>
    <p xml:id="pb16.p2" xml:lang="sl">Motivacijski model je tista zavestna konstrukcija, ki je sestavljena iz različnih elementov, ki spodbijajo ravnanje, da bi lahko pri ljudeh izzval reakcije, ki jih želimo.</p>
    <p xml:id="pb16.p3" xml:lang="sl">Motivacijski model mora med drugimi upoštevati tudi naslednje lastnosti: pričakovanje, pravičnost in enakost.</p>
    <p xml:id="pb16.p4" xml:lang="sl">4.1 Pričakovanje</p>
    <p xml:id="pb16.p5" xml:lang="sl">Model, ki za motiviranje izrablja pričakovanje, temelji na Vroomovi motivacijski teoriji in na njegovi predpostavki, da so ljudje sposobni odločati, kaj hočejo in da željo spremeniti vedenje, da bi dosegali svoje cilje.</p>
    <p xml:id="pb16.p6" xml:lang="sl">Raziskovalci motivacije pogosto poudarjajo, da je rezultat motivacije pričakovanje. Zato smo zadovoljni, če se pričakovanje uresniči. Zadovoljstvo naj bi bilo praviloma tem večje, čim pomembnejši je izpolnjeni motiv za tistega, ki ga doživlja. Zadovoljstvo in nezadovoljstvo sta dve skrajnosti iste lestvice. V praksi pa srečujemo tudi druga vmesna stanja.</p>
    <p xml:id="pb16.p7" xml:lang="sl">4.2 Enakost</p>
    <p xml:id="pb16.p8" xml:lang="sl">Osnovni princip ravnanja s človeškimi zmogljivostmi je enakost. Zaposleni pričakujejo, da bodo od organizacije dobili približno tolikšno »vrednost«, kolikšno so ji dali. Če se ravnotežje med dajanjem in dobivanjem poruši, so zaposleni pripravljeni znova vzpostaviti ravnotežje. Z občutkom enakosti in predvsem neenakosti lahko pojasnimo, kako se ljudje odzivajo, če občutijo, da so po določenem motivacijskem modelu dobili več ali manj, kakor zaslužijo. Občutek neenakosti ima izredno moč, ki sili zaposlene, da ta občutek nevtralizirajo ali da čim bolj zmanjšajo njegovo neprijetnost. Vsaka aktivnost, ki daje občutek neenakosti, se zaposlenemu namreč upira.</p>
    <p xml:id="pb16.p9" xml:lang="sl">4.3 Pravičnost</p>
    <p xml:id="pb16.p10" xml:lang="sl">Pravičnost ali nepravičnost sta izraza, s katerima zaposleni označujejo svoje občutenje razlik med prejemki.13 13</p>
    <p xml:id="pb16.p11" xml:lang="sl">Lipičnik B.: Ravnanje z ljudmi pri delu, Gospodarski vestnik, Ljubljana 1998, str. 171-174 5 Motivacijske teorije</p>
  </page>
  <page xml:id="pb17" n="17" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=17">
    <p xml:id="pb17.p1" xml:lang="sl">Tudi ko bi dobri nauki z neba deževali, bi bili mnogi preleni, da bi jih pobral</p>
    <p xml:id="pb17.p2" xml:lang="sl">(Nemški)</p>
    <p xml:id="pb17.p3" xml:lang="sl">Z vidika razvoja managementa je zanimivo, da v prvem obdobju motiviranje ni bilo omenjeno kot funkcija managementa, V dvajsetih letih tega stoletja je bilo prvič ugotovljeno, da medčloveški odnosi v delovni skupini vplivajo na produktivnost dela. Ena največkrat omenjenih teorij o motivaciji- »Motivacijska teorija Maslowa«, pa je bila objavljena leta 1954.</p>
    <p xml:id="pb17.p4" xml:lang="sl">Danes obstajajo številne teorije, ki obravnavajo področje fenomena motivacije in metod motiviranja kot spodbujanje človeka k ravnanju na želen način. Teorije obravnavajo motivacijo iz različnih vidikov. Tako ali drugače vse iščejo odgovor na vprašanje, kaj žene človeka na delovnem mestu k delu.14 5.1 Teorija ekonomske motivacije</p>
    <p xml:id="pb17.p5" xml:lang="sl">Teorija ekonomske motivacije je nastajala in se dopolnjevala v daljšem časovnem obdobju in se pojavljala v različnih različicah. Temeljno izhodišče te teorije je trditev,, da človek dela zato, da bi zaslužil. Denar ali materialne dobrine so po tej teoriji energija oziroma vzpodbude, ki motivirajo človeka, da opravi tisto aktivnost, ki se zahteva kot pogoj za plačilo in zaslužek.</p>
    <p xml:id="pb17.p6" xml:lang="sl">Raziskave o delovanju ekonomske motivacije ugotavljajo, da je posamezna oblika nagrajevanja spodbudna samo toliko časa, dokler je dinamična in uveljavlja razlikovanje pri obračunu zaslužka. Ko pa določena oblika delitve postane ustaljena, jo delavci sprejemajo kot dejstvo in motivacijska vrednost izostane.</p>
    <p xml:id="pb17.p7" xml:lang="sl">Ekonomska motivacija ne deluje enako na vse skupine delavcev. Delavci, ki opravljajo enostavna, lahka in malo zahtevna dela in s svojimi zaslužki komaj pokrivajo potrebe za svojo eksistenco in eksistenco (obstoj) svojih družin, so veliko bolj občutljivi glede materialne motivacije od delavcev, ki prejemajo tolikšne zaslužke, da njihov obstoj ni ogrožen. V čim večji meri je z zaslužkom zagotovljen normalen način življenja delavcem in njihovim družinam in v čim večji meri je zagotovljena tudi socialna varnost za naslednje obdobje, v tem večji meri se kot motivacijski dejavniki pojavljajo poleg materialne motivacije tudi drugi motivacijski dejavniki.</p>
    <p xml:id="pb17.p8" xml:lang="sl">Ferjan M.: Organizacija izobraževanja, Založba Moderna organizacija, Kranj 1999, str. 117 Teorija ekonomske motivacije ustreza zlasti za naslednje skupine delavcev: 1. delavci z nizkimi zaslužki,</p>
  </page>
  <page xml:id="pb18" n="18" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=18">
    <p xml:id="pb18.p1" xml:lang="sl">2. mladi delavci, ki si ustvarjajo družino in dom ter imajo zategadelj velike potrebe,15 3. posebna vrsta ljudi, ki so jim materialne dobrine smisel življenja, kot so tako imenovani materialisti (tudi kruhoborci) v potrošniški družbi.</p>
    <p xml:id="pb18.p2" xml:lang="sl">5.2 Motivacijska teorija Maslowa</p>
    <p xml:id="pb18.p3" xml:lang="sl">Motivacijska teorija Maslowa temelji na hierarhiji in pomembnosti človekovih potreb.</p>
    <p xml:id="pb18.p4" xml:lang="sl">Avtor je človekove potrebe razdelil na pet stopenj: 1. fiziološke potrebe,</p>
    <p xml:id="pb18.p5" xml:lang="sl">2. potrebe po varnosti in zaščiti,</p>
    <p xml:id="pb18.p6" xml:lang="sl">3. socialne potrebe (prijateljstvo, ljubezen, pripadnost), 4. potrebe po spoštovanju in samospoštovanju, ugledu,</p>
    <p xml:id="pb18.p7" xml:lang="sl">5. potrebe po samouresničevanju, samopotrjevanju (razvoj sposobnosti, kreativnost).</p>
    <p xml:id="pb18.p8" xml:lang="sl">A.H.Maslow je postavil trditev, da človekove potrebe nastajajo v naštetem zaporedju.</p>
    <p xml:id="pb18.p9" xml:lang="sl">Potreba, ki je zadovoljena, ne motivira več, pač pa se ob tem pojavi naslednja potreba, ki deluje kot motivacijski dejavnik.</p>
    <p xml:id="pb18.p10" xml:lang="sl">Fiziološke potrebe so temeljne človekove potrebe. Dokler te niso zadovoljene, drugih potreb človek praktično nima. Brž ko so te potrebe vsaj primerno zadovoljene, se sprožijo in postanejo motivacijski dejavnik potrebe po varnosti. Ko so te zadovoljene, nastanejo socialne potrebe in tako naprej do pete stopnje človekovih potreb. Pomembna za proučevanje motivacije in motiviranost je trdite Maslowa, da zadovoljena potreba ne motivira več. Če je človek zadovoljiv svoje fiziološke potrebe, ga z večjo količino hrane ne moremo več stimulirati in isto velja tudi za potrebe po varnosti, socialne potrebe in tako naprej. Grupiranje potreb v pet skupin s togimi mejami pa očitno pomeni prehudo poenostavljanje problema. Če je človek zadovoljiv svoje fiziološke potrebe, ga z več hrane ne moremo motivirati, lahko pa ga motiviramo z boljšo kakovostjo hrane. Zadovoljitev določene potrebe človeka ima nedvomno razmeroma širok razpon možnosti, ta razpon pa je časovno in regionalno opredeljen. Potrebe po komunikacijah je v nedavni preteklosti lahko zadostilo kolo, a sedaj komaj še avtomobil. Potrebi po rekreaciji kot fiziološki potrebe je še nedavno bilo zadoščeno z gojzericami in nahrbtnikom, a sedaj je ponekod želja za zadostitev te potrebe že jahta. Kljub opisanim poenostavitvam je imela teorija Maslowa znaten vpliv na proučevanje delovanja motivacijskih dejavnikov povsod v svetu.</p>
    <p xml:id="pb18.p11" xml:lang="sl">Uhan S.: Vrednotenje dela II, Založba Moderna organizacija, Kranj 2000, str. 22 Po teoriji Maslowa je na prvem mestu tisti motivacijski dejavnik, ki je aktiviran in najmanj zadovoljen. Motivacijski dejavnik, ki je na zadnjem mestu je mogoče interpretirati na dva načina:</p>
  </page>
  <page xml:id="pb19" n="19" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=19">
    <p xml:id="pb19.p1" xml:lang="sl">• potreba je že zadovoljena ali</p>
    <p xml:id="pb19.p2" xml:lang="sl">• potreba še ni aktivirana.16 16</p>
    <p xml:id="pb19.p3" xml:lang="sl">Uhan S.: Vrednotenje dela II, Založba Moderna organizacija, Kranj 2000, str. 23 5.3 Herzbergova motivacijska teorija</p>
  </page>
  <page xml:id="pb20" n="20" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=20">
    <p xml:id="pb20.p1" xml:lang="sl">F. Herzberg je razvil posebno teorijo o delovni motiviranosti na podlagi ugotovitve, da določene delovne okoliščine povzročajo nezadovoljstvo, če so odsotne, a da njihova prisotnost ne povzroča zadovoljstva. Herzberg je menil, da ima delavec dve med seboj neodvisni vrsti potreb, ki vplivata na obnašanje in aktivnosti v povsem različnih smereh.</p>
    <p xml:id="pb20.p2" xml:lang="sl">Ena vrsta so potrebe, ki izvirajo iz delovnega okolja, druga vrsta pa so potrebe, ki izvirajo neposredno iz dela.</p>
    <p xml:id="pb20.p3" xml:lang="sl">Dejavnike okolja, ki povzročajo nezadovoljstvo, če niso prisotni, a ne povzročajo zadovoljstva s prisotnostjo, je Herzberg imenoval vzdrževalne dejavnike dela, tudi ekstrinzične faktorje ali higienike. To so tisti dejavniki, ki se nanašajo na denar (zaslužek), položaj, varnost, politiko, organizacijo, delovni nadzor in delovne razmere. Njihova odsotnost povzroča nezadovoljstvo.</p>
    <p xml:id="pb20.p4" xml:lang="sl">Druga vrsta potreb delavca izvira neposredno iz dela in te potrebe delujejo kot pravi motivacijski dejavniki imenovani tudi intrinzični faktorji ali (pravi) motivatorji. To so tisti dejavniki, ki povzročajo zadovoljstvo in so:</p>
    <p xml:id="pb20.p5" xml:lang="sl">• uspeh pri delu,</p>
    <p xml:id="pb20.p6" xml:lang="sl">• priznanje za dosežene rezultate,</p>
    <p xml:id="pb20.p7" xml:lang="sl">• zanimivo delo,</p>
    <p xml:id="pb20.p8" xml:lang="sl">• odgovornost,</p>
    <p xml:id="pb20.p9" xml:lang="sl">• strokovno usposabljanje in</p>
    <p xml:id="pb20.p10" xml:lang="sl">• osebni razvoj.</p>
    <p xml:id="pb20.p11" xml:lang="sl">Vzdrževalni dejavniki dela omogočajo primerno nevtralno podlago za delovanje motivacijskih dejavnikov. Nanašajo se na delovne razmere – delovne okoliščine, a ne na vsebino dela. Njihovo prisotnost zmanjšuje nezadovoljstvo, ni pa nujno, da bi povzročila tudi zadovoljstvo delavcev. Pomembni postanejo takrat, ko niso več zadovoljene potreb, ki jih pokrivajo.</p>
    <p xml:id="pb20.p12" xml:lang="sl">Motivacijski dejavniki se nanašajo na vsebino dela, njihova prisotnost povzroča zadovoljstvo in motiviranost za delo.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb21" n="21" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=21">
    <p xml:id="pb21.p1" xml:lang="sl">Pozitiven rezultat uporabe Herzbergove motivacijske teorije je stremljenje k tehnološki preosnovi dela, tako, da delo postane bolj zanimivo, ker spodbuja delavce za višje delovne rezultate in večjo delovno učinkovitost. Bogatitev dela (job enrichment) je ena izmed metod humanizacijen dela in je nastala prav na podlagi Herzbergove motivacijske teorije.17 5.4 Vroomova motivacijska teorija</p>
    <p xml:id="pb21.p2" xml:lang="sl">Temeljno izhodišče Vroomove motivacijske teorije je teza o nasprotujočih si ciljih organizacije (združbe), v kateri se izvaja delovni proces, in delavcev, ki v tej organizaciji delajo. Vsaka organizacija želi doseči čim večjo delovno in dohodkovno učinkovitost, ni pa namen in interes vsakega delavca, da bi vedno dosegal svojo najvišjo možno posamično delovno uspešnost. Vsak delavec ima lastne cilje, kot so na primer visok zaslužek, napredovanje, ugodne delovne razmere in podobno.</p>
    <p xml:id="pb21.p3" xml:lang="sl">V. Vroom v svoji motivacijski teoriji razlikuje individualne cilje posameznikov in cilje združbe. Cilji organizacije so institucionirani in prek njih lahko delavci dosegajo tudi svoje posamične cilje. Cilji organizacije so npr.: visoka produktivnost, nizki stroški poslovanja, visoka akumulativnost in podobno. Z uresničitvijo teh ciljev lahko tudi delavci dosežejo svoje cilje, ki so višji zaslužek, boljše delovne razmere in drugo, vendar bodo na ta način dosegali svoje cilje le v primeru, če niso na voljo kakšne druge, enostavnejše možnosti za uresničitev posameznih ciljev delavca.</p>
    <p xml:id="pb21.p4" xml:lang="sl">Vroomov model motivacijske teorije je uporabljiv le v razmerah dobre organiziranosti delovnega procesa. Če delavci lahko dosegajo svoje cilje in interese mimo doseganja ciljev in interesov organizacije po lažji poti, bodo – kot trdi Vroom – delavci obšli cilje in interese organizacije. Model je uporaben v združbah, kjer se uveljavlja upravljanje in vodenje po demokratični poti in ki združuje delavce z visoko stopnjo družbene zavesti.</p>
    <p xml:id="pb21.p5" xml:lang="sl">Uhan S.: Vrednotenje dela II, Založba Moderna organizacija, Kranj 2000, str. 24-25 5.5 Druge motivacijske teorije</p>
  </page>
  <page xml:id="pb22" n="22" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=22">
    <p xml:id="pb22.p1" xml:lang="sl">Zraven omenjenih motivacijskih teorij je znanih še na desetine drugih motivacijskih teorij.</p>
    <p xml:id="pb22.p2" xml:lang="sl">Veliko jih neposredno ali posredno obravnava tudi delovno motivacijo. Navajam samo imena nekaterih bolj znanih teorij: 1. Hackman – Oldhamova teorija, 2. Leavittova teorija, 3. Likertova teorija,</p>
    <p xml:id="pb22.p3" xml:lang="sl">4. Teorija potreb – C.Alderfer in D.McClellant, 5. Teorija X in Y – D.McGregor, 6. Teorija Z – W.J.Reddin.18 18</p>
    <p xml:id="pb22.p4" xml:lang="sl">Uhan S.: Vrednotenje dela II, Založba Moderna organizacija, Kranj 2000, str. 26 6 Motivacijski dejavniki</p>
  </page>
  <page xml:id="pb23" n="23" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=23">
    <p xml:id="pb23.p1" xml:lang="sl">Prvo leto doktor, drugo leto maturant, tretje leto bruc, četrto leto študent, peto leto nevednež, ki se začenja in želi učiti.</p>
    <p xml:id="pb23.p2" xml:lang="sl">(Španski)</p>
    <p xml:id="pb23.p3" xml:lang="sl">Odrasli, ki se ponovno odločajo za izobraževanje, imajo točno določene motive. Izhajajo iz potreb dela in življenja, ki jih sami doživljajo. Zaradi tega je njihova motivacija bolj močna, vendar pod vplivom raznih dejavnikov hitro zaniha v negativno ali pozitivno smer.</p>
    <p xml:id="pb23.p4" xml:lang="sl">Najpogosteje se pojavljajo sledeči motivacijski dejavniki:</p>
    <p xml:id="pb23.p5" xml:lang="sl">• plača,</p>
    <p xml:id="pb23.p6" xml:lang="sl">• ocene in učni uspeh,</p>
    <p xml:id="pb23.p7" xml:lang="sl">• povratne informacije o napredovanju,</p>
    <p xml:id="pb23.p8" xml:lang="sl">• interesi,</p>
    <p xml:id="pb23.p9" xml:lang="sl">• tekmovanje in sodelovanje.</p>
    <p xml:id="pb23.p10" xml:lang="sl">6.1 Plača</p>
    <p xml:id="pb23.p11" xml:lang="sl">V strokovnih domačih in tujih delih so zelo pogosta stališča, da osebni dohodek oziroma plača izdatno motivira le delavce, ki imajo nizko raven osebne potrošnje in s tem nizek življenjski standard. Splošno mnenje je, da se motivacijska vrednost plače zmanjšuje tem bolj, čim višja je in v čim večji meri imajo posamezni sloji delavcev zagotovljeno kritje osnovnih življenjskih potreb. Ta trditev je oporečna, ker življenjske potrebe niso enovita količina, ampak so v sodobni potrošniški družbi izredno raznolike, in tudi zato, ker motivacijsko vrednost ne predstavlja le materialna, ampak tudi moralna vrednost plače.</p>
    <p xml:id="pb23.p12" xml:lang="sl">Ljudje se med seboj neprestano primerjajo po različnih značilnostih – po višini, številki čevljev, barvi las in tudi po višini plače. Delavec, ki prejema višjo plačo, ima višji socialni status med sodelavci, v okviru poklica, v okviru dejavnosti, v okviru širše rodbine in tudi v okolju kjer stanuje.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb24" n="24" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=24">
    <p xml:id="pb24.p1" xml:lang="sl">Plača kot količina denarja za osebno porabo motivira s količino, ki zagotavlja premik ravni življenjskega standarda, to je s tolikšno količino, ki zagotavlja večjo kupno moč in s tem manj opazno višjo raven življenjskega standarda. Na drugi strani pa plača kot merilo socialnega statusa deluje tudi že z majhno količino, kolikor je potrebno, da se delavec izenači ali da celo preseže drugega delavca, soseda ali sorodnika, s katerim se primerja.</p>
    <p xml:id="pb24.p2" xml:lang="sl">Plača kot merilo socialnega statusa motivira torej bolj tankočutno in že tudi z majhnimi razlikami. Plača deluje kot motivacijski dejavnik na vse plasti delavcev; le da deluje na tiste delavce, ki imajo relativno nižjo raven življenjskega standarda bolj izrazito, na delavce z relativno višjo ravnjo življenjskega standarda pa deluje praviloma vzporedno s še drugimi motivacijskimi dejavniki. Čim višja je torej raven življenjskega standarda delavcev, tem bolj celovito je treba obravnavati motivacijske dejavnike in tem bolj težavno je v določenem delavnem procesu zagotoviti stanje in vzdušje, v katerem so vsi delavci motivirani za usmerjanje svoje aktivnosti k skupno dogovorjenim ciljem.19 6.2 Ocene in učni uspeh</p>
    <p xml:id="pb24.p3" xml:lang="sl">Boljši ko je učni uspeh učenca, višja je njegova motivacija za izobraževanje, velja pa tudi obratno, če je uspeh slab, motivacija hitro pade.</p>
    <p xml:id="pb24.p4" xml:lang="sl">Odrasli ljudje črpajo svojo motivacijo za nadaljnje učenje v glavnem iz izkustev svojega šolanja, zato vplivi ocen ne zbledijo tako hitro.</p>
    <p xml:id="pb24.p5" xml:lang="sl">Ocenjevanje je v izobraževanju odraslih veliko bolj ohlapno in se ne izraža tako strogo samo v ocenah, kot v redni šoli. Mentorji izdelke pogosto samo z besedami ovrednotijo in svetujejo. Razni kolokviji in izpiti, ocenjene seminarske naloge in drugi izdelki jim omogočajo vpogled v lastni uspeh, vendar se ocene, če se le da delijo le na dve kategoriji: uspešen, neuspešen.</p>
    <p xml:id="pb24.p6" xml:lang="sl">To je obenem tudi ena od najbolj učinkovitih poti v izobraževanju odraslih za razvijanje in zvišanje motivacije za učenje.20</p>
    <p xml:id="pb24.p7" xml:lang="sl">Informacije o lastnih dosežki, uspehih in neuspehih jim kažejo lastno podobo. Obnašanje izobraževanca postane bolj očitno pri neuspehu, medtem, ko se vplivi boljših ocen bolj porazgubijo. Vendar tudi neuspeh ne deluje na vse ljudi enako. Povzroči lahko reakcije v pozitivno in negativno smer. Neuspeh lahko nekoga še bolj spodbudi za nadaljnje izobraževanje, drugemu pa interes povsem ugasne. Kadar pa se neuspehi ponavljajo, ljudje mnogokrat opustijo nadaljnje izobraževanje. Kajti strah pred neuspehom je pri odraslih zelo izrazit, bojijo se, da bi se z neuspehom osmešili.</p>
    <p xml:id="pb24.p8" xml:lang="sl">Uhan S.: Vrednotenje dela II, Založba Moderna organizacija, Kranj 2000, str. 32 20</p>
    <p xml:id="pb24.p9" xml:lang="sl">Krajnc A.: Motivacija za izobraževanje, Delavska enotnost, Ljubljana 1982, str. 184 Moč, ki jo imajo ocene na oblikovanje motivacije za izobraževanje, spodkopava tla za razvoj permanentnega izobraževanja, kajti to naj bi človeka spremljalo na vsakem koraku in naj bi postalo del njegovega življenja in dela. Z delovnimi in življenjskimi izkušnjami bi pridobivali poleg drugega tudi nova spoznanja, razvijali spretnosti in navade in si oblikovali nova stališča in vrednote. Istočasno v delu in življenju preverjamo pridobljeno znanje. Nagrajujejo nas neposredno delo, spremenjena kvaliteta dela in življenja, in ne čakajmo na ocene, ker je to preverjanje mnogo globlje in temeljitejše.21 6.3 Povratne informacije o napredovanju</p>
  </page>
  <page xml:id="pb25" n="25" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=25">
    <p xml:id="pb25.p1" xml:lang="sl">Odrasli imajo drugačne povratne informacije kot otroci rednih šol. Sicer dobivajo povratne informacije o učenju pri vodji programa, vendar so zanje pomembnejše povratne informacije o svojem znanju, ki jih črpa neposredno iz prakse, kjer svoje znanje preizkuša in uveljavlja.</p>
    <p xml:id="pb25.p2" xml:lang="sl">Človek težko prenese občutek, da nazaduje in ne napreduje. Zato mu povratne informacije o napredovanju nudijo tudi širše osebno zadovoljstvo, če ima občutek, da napreduje.</p>
    <p xml:id="pb25.p3" xml:lang="sl">Povratne informacije imajo predvsem velik pomen pri ljudeh, ki so se vrnili v izobraževanje, da bi se ponovno preizkusili in dokazali, kaj še zmorejo. Kadar za izobraževanje prevladuje ta motiv, mora biti vodja izobraževalnega programa še bolj pozoren, da zagotovi dotok povratnih informacij.</p>
    <p xml:id="pb25.p4" xml:lang="sl">Informacije o doseženih rezultatih so pri nekaterih vrstah izobraževanja odraslih bolj pomanjkljive zaradi samega načina izvajanja. Zlasti se to dogaja tam, kjer poteka izobraževanje na daljavo, na primer pri dopisnem izobraževanju. Pomanjkanje povratnih informacij o napredovanju v učenju onemogoča odpravljanje napak, tiste napake, ki se večkrat ponavljajo, pa začno delovati destimulativno, in motivacija začne upadati, ker se jim zdi, da nikamor ne napredujejo. Učenje je včasih tako počasno, da je napredovanje skoraj neopazno, zlasti, če ga merimo v prepogostih časovnih razmikih. Zato prepogoste povratne informacije niso priporočljive, ker pri njih napredek ni opazen. Seznanjanje o doseženem uspehu mora biti izvedeno v optimalnih časovnih razmikih, ne preveč poredkoma pa tudi prepogosto ne, da bi motivacijo ohranili na primerni ravni, vsekakor pa vsaj tako pogosto, da je napredek opazen22 21</p>
    <p xml:id="pb25.p5" xml:lang="sl">Krajnc A.: Motivacija za izobraževanje, Delavska enotnost, Ljubljana 1982, str. 187-190 22</p>
    <p xml:id="pb25.p6" xml:lang="sl">Krajnc A.: Motivacija za izobraževanje, Delavska enotnost, Ljubljana 1982, str. 191 6.4 Interesi</p>
  </page>
  <page xml:id="pb26" n="26" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=26">
    <p xml:id="pb26.p1" xml:lang="sl">Interes je stališče ali skupek usmerjevalnih sil, je težnja, ki omogoča selektivno pozornost do nečesa, je stališče in občutek, da se nam zdi določen objekt ali dogodek drugačen oziroma nas še posebej prizadene, je prizadevanje, da bi neki objekt do popolnosti spoznali, radovednost, je občutek, brez katerega menimo, da se oseba ne more učiti.</p>
    <p xml:id="pb26.p2" xml:lang="sl">Interesi niso kak stabilen dejavnik motivov, ker se hitro menjajo, razvijajo se novi, usihajo prejšnji. Človek se z razvojem spreminja. Praktično se te spremembe dogajajo vse življenje. Terciarna socializacija se nikoli ne konča. Zato je logična predpostavka, da se z razvojem spreminjajo tudi interesi in celotna motivacija. Razvoj interesov pa je v veliki meri odvisen tudi neposredno od socialnega okolja, v katerem posameznik živi.23 Interesi so del notranje človekove motivacije za izobraževanje. Obravnavajo se prav iz vidika učenja, kajti velja, da se učenje brez interesov ne more odvijati. Kadar pa se zgodi, da se ljudje učijo nekaj, kar jih ne zanima, takrat črpajo motivacijo za izobraževanje iz drugih virov, zunanjih motivov.</p>
    <p xml:id="pb26.p3" xml:lang="sl">Interesi niso prirojeni, ampak se razvijajo skozi celotno življenje. Pri odraslih, ki se izobražujejo, se interesi najpogosteje pojavljajo na strokovnem področju. Tu imajo več informacij in izkušenj ter jasno določen cilj, kaj želijo doseči. Interes za stroko, izobrazbo in delo je zelo pomemben, vendar nanj ne smemo gledati kot na nekaj, kar imamo in nimamo, kajti lahko ga tudi razvijemo.</p>
    <p xml:id="pb26.p4" xml:lang="sl">Če interesi niso odvisni od neposredne življenjske situacije, se ne pojavljajo po kakem kronološkem vrstnem redu, zato nimamo značilnih specifičnih interesov za odrasle v izobraževalnem ciklusu.</p>
    <p xml:id="pb26.p5" xml:lang="sl">Širša osnova za interese so stališča ljudi. Posamezni interes navadno podpira več predhodno oblikovanih stališč. Ta pa se pri ljudeh še hitreje spreminjajo od samih interesov. Globalno stališče človeka do izobraževanja bo vplivalo na splošno večje ali manjše nagnjenje do učenja. Za vpliv stališč na interese je pomembno tudi, kakšno valenco ima posamezno stališče. Stališča s pozitivno valenco močneje učinkujejo na razvijanje interesov in podpirajo predvsem trajnejše interese. Negativna stališča pa zavračajo razvoj osebnih interesov in povzročajo med zanimanji večjo fluktuacijo.24 23</p>
    <p xml:id="pb26.p6" xml:lang="sl">Krajnc A.: Motivacija za izobraževanje, Delavska enotnost, Ljubljana 1982, str. 192 24</p>
    <p xml:id="pb26.p7" xml:lang="sl">Krajnc A.: Motivacija za izobraževanje, Delavska enotnost, Ljubljana 1982, str. 197 6.5 Tekmovanje</p>
  </page>
  <page xml:id="pb27" n="27" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=27">
    <p xml:id="pb27.p1" xml:lang="sl">Med naštetimi dejavniki motivacije za izobraževanje je tudi tekmovanje. Posameznik lahko tekmuje sam s seboj, z drugimi učenci ali skupino. V nekaterih raziskavah ugotavljajo, da je najbolj spodbudno »tekmovanje s samim seboj«, ker se tu najhitreje opazi napredek v primerjavi s prejšnjo situacijo.</p>
    <p xml:id="pb27.p2" xml:lang="sl">Tudi tekmovanje z drugim izobraževancem je lahko pomembna spodbuda, če smo za partnerja vzeli učenca, ki se ne razlikuje preveč od kandidata, hkrati pa mu ni povsem enak, ampak je v učenju nekoliko nad njim.25</p>
    <p xml:id="pb27.p3" xml:lang="sl">Tekmovalnost se pojavi pri ambicioznih osebah, ki hočejo z znanjem uresničiti svoje posebne želje. V obdobju mlajših odraslih, ko postanejo pomembne socialne potrebe po samopotrjevanju ter uveljavljanju v družbi, dobi tekmovanje kot motivacijski dejavnik pomembnejšo vlogo. Tekmovalnost pri učenju se pri odraslih spremeni v tekmovalnost pri delu, in tako izobraževanje postane sredstvo za doseganje delovnih ciljev.</p>
    <p xml:id="pb27.p4" xml:lang="sl">Vendar lahko ima tekmovanje tudi negativne posledice, kajti navaja na individualizem in s tem čezmerno skrb za lastne interese. Zato ne sme preseči določenih meja, predvsem pa ne sme postati edini ali osnovni motivacijski dejavnik, ker bi vodilo v prevelik individualizem.</p>
    <p xml:id="pb27.p5" xml:lang="sl">Krajnc A.: Motivacija za izobraževanje, Delavska enotnost, Ljubljana 1982, str. 201 7 Motiviranje za izobraževanje Kar se v mladosti naučiš, ti v starosti preide v kri.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb28" n="28" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=28">
    <p xml:id="pb28.p1" xml:lang="sl">(Judovski)</p>
    <p xml:id="pb28.p2" xml:lang="sl">Z vidika managementa v izobraževanju je ugodno poznati več vidikov fenomena motivacije in iz njih izhajajočih metod motiviranja, kot vzpodbujanja ljudi k želenemu načinu ravnanja:</p>
    <p xml:id="pb28.p3" xml:lang="sl">1. KAKO MOTIVIRATI SVOJE SODELAVCE IN IZVAJALCE:</p>
    <p xml:id="pb28.p4" xml:lang="sl">- za kakovostno izvedbo pedagoškega oziroma andragoškega procesa;</p>
    <p xml:id="pb28.p5" xml:lang="sl">- za mentorstva interesnih dejavnosti udeležencev izobraževanj;</p>
    <p xml:id="pb28.p6" xml:lang="sl">- za sodelovanja pri procesu planiranja na nivoju izobraževalne ustanove;</p>
    <p xml:id="pb28.p7" xml:lang="sl">- za sodelovanje pri kreiranju specifičnih ciljev izobraževalne ustanove;</p>
    <p xml:id="pb28.p8" xml:lang="sl">- za dodatno izobraževanje;</p>
    <p xml:id="pb28.p9" xml:lang="sl">- za sodelovanje v timih;</p>
    <p xml:id="pb28.p10" xml:lang="sl">- za sodelovanje pri razvoju izobraževalne ustanove.</p>
    <p xml:id="pb28.p11" xml:lang="sl">2. KAKO MOTIVIRATI UDELEŽENCE IZOBRAŽEVANJA:</p>
    <p xml:id="pb28.p12" xml:lang="sl">- za vključitev v izobraževanje;</p>
    <p xml:id="pb28.p13" xml:lang="sl">- za zavestno aktivno sodelovanje v procesu izobraževanja;</p>
    <p xml:id="pb28.p14" xml:lang="sl">- za spoštovanje šolskega reda;</p>
    <p xml:id="pb28.p15" xml:lang="sl">- za sodelovanje v interesnih dejavnosti, ki potekajo v izobraževalni ustanovi.</p>
    <p xml:id="pb28.p16" xml:lang="sl">3. KAKO MOTIVIRATI SEBE ZA DELO.</p>
    <p xml:id="pb28.p17" xml:lang="sl">Vsled naštetega je nujno, da management v izobraževanju zakonitosti fenomena motivacije in metod motiviranja pozna in jih upošteva kot eno temeljnih sestavin izvajanja vseh funkcij managementa.26 26</p>
    <p xml:id="pb28.p18" xml:lang="sl">Ferjan M.: Management izobraževalnih procesov, Založba Moderna organizacija, Kranj 2005, str. 206 7.1 Pred odločitvijo za izobraževanje</p>
  </page>
  <page xml:id="pb29" n="29" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=29">
    <p xml:id="pb29.p1" xml:lang="sl">Večina ljudi sicer v nekem življenjskem obdobju obiskuje šole, vendar ima navadno po izobraževanju, šoli in učiteljih povsem določene stereotipe oziroma predstave in te niso nujno pravilne. Poklic učitelja ima nekatere posebnosti, ki jih ljudje hote ali nehote spregledajo. In prav te posebnosti si za podkrepitev trditve o nujnosti motiviranja udeležencev izobraževanja velja ogledati.</p>
    <p xml:id="pb29.p2" xml:lang="sl">Učitelji delajo z ljudmi; mladostniki in odraslimi. Delo z ljudmi je popolnoma drugačno od klasičnega industrijskega pojmovanja dela, v katerem nastopajo: delavci kot delovna sila, delovna sredstva in predmeti dela. Klasični industrijski delavec ima odnos do delovnih sredstev in do predmetov dela, ki so del nežive narave. Do delavca imajo popolnoma pasiven odnos. Uspeh dela je odvisen le od strokovnosti izvajalca in od vloženega truda.</p>
    <p xml:id="pb29.p3" xml:lang="sl">Predmeti dela, kot del nežive narave, se na enako dejavnost delavca z nekim orodjem vsakič odzovejo na bolj ali manj enak način.</p>
    <p xml:id="pb29.p4" xml:lang="sl">Učitelji pa so pri svojem delu v neposrednem odnosu z ljudmi, z učenci. Tudi nekateri drugi poklici imajo opravka z ljudmi. Odnos ljudi do poklicev, ki imajo opravka z ljudmi pa je zelo različen npr.</p>
    <p xml:id="pb29.p5" xml:lang="sl">1. Ljudje se lahko v celoti strinjajo z nekom, ki opravlja določen poklic in so z njih brezpogojno pripravljeni sodelovati, zato jih za sodelovanje ni težko motivirati (tak odnos imajo npr. do zdravnika, fiziatra ipd.).</p>
    <p xml:id="pb29.p6" xml:lang="sl">2. Ljudje se le delno strinjajo, stopnje pripravljenosti za sodelovanje pa so lahko različne.</p>
    <p xml:id="pb29.p7" xml:lang="sl">3. Učenci v šoli so navadno mladi, zato se komaj zavedajo, zakaj morajo zjutraj zgodaj vstati in obiskovati šolo. Ne zavedajo se, čemu se morajo še doma učiti učnih vsebin, za katere pogosto niti ne vedo, če jim bodo v življenju sploh kdaj koristile in prispevale h kakovosti njihovega življenja. Do dela in dobrin imajo različne odnose, saj njihove potrebe zadovoljujejo starši.</p>
    <p xml:id="pb29.p8" xml:lang="sl">Kljub subjektivnemu odnosu do učiteljev in izobraževanja smo s potrebo po neprestanem pridobivanju novega znanja soočeni vse življenje. Mnogokrat se moramo (tudi odrasli) sprijazniti z dejstvom, da so zahteve dela in vsakdanjega življenja nasploh take, da je nujno dodatno izobraževanje.</p>
    <p xml:id="pb29.p9" xml:lang="sl">Ljudje vsak dan sprejemajo neugotovljivo število odločitev. Nekatere sprejemajo na osnovi izkušenj, druge intiutivno, spet tretje po preudarnem razmisleku, o nekaterih pa sploh ne razmišljajo. Največ odločitev je takih, kateri posledice je možno popraviti.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb30" n="30" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=30">
    <p xml:id="pb30.p1" xml:lang="sl">Ljudje pred sprejemom globoko notranjih odločitev poiščemo različne vire informacij. To velja tudi za pridobivanje informacij pred vpisom v konkretno šolo. Ugotovljeno je torej, da ljudje iščemo informacije po različnih virih:</p>
    <p xml:id="pb30.p2" xml:lang="sl">• pri osebnih virih (družina, prijatelji, sodelavci);</p>
    <p xml:id="pb30.p3" xml:lang="sl">• pri poslovnih virih (oglaševanje, prikazi);</p>
    <p xml:id="pb30.p4" xml:lang="sl">• v javnih virih (množična občila);</p>
    <p xml:id="pb30.p5" xml:lang="sl">• v lastnih izkušnjah.27</p>
    <p xml:id="pb30.p6" xml:lang="sl">8 Stopnje andragoškega cikla izobraževanja Lepše je vedeti nekaj od vsega, kot vse vedeti o eni stvari. Ta univerzalnost znanja je najlepša.</p>
    <p xml:id="pb30.p7" xml:lang="sl">(Misli, Pascal, Blaise, 1623 - 1662)</p>
    <p xml:id="pb30.p8" xml:lang="sl">Andragoški ciklus je sistem postopkov, s katerimi se uresničujejo cilji izobraževanja odraslih.</p>
    <p xml:id="pb30.p9" xml:lang="sl">Andragoški ciklus je povezava različnih faz izobraževanja, ki jih pri oblikovanju programa upoštevamo.</p>
    <p xml:id="pb30.p10" xml:lang="sl">Zajema pa:</p>
    <p xml:id="pb30.p11" xml:lang="sl">• raziskovanje izobraževalnih potreb,</p>
    <p xml:id="pb30.p12" xml:lang="sl">• načrtovanje izobraževanja,</p>
    <p xml:id="pb30.p13" xml:lang="sl">• programiranje izobraževanja,</p>
    <p xml:id="pb30.p14" xml:lang="sl">• organizacija in izvedba izobraževanja,</p>
    <p xml:id="pb30.p15" xml:lang="sl">• spremljanje in vrednotenje izobraževanja.</p>
    <p xml:id="pb30.p16" xml:lang="sl">Ferjan M.: Organizacija izobraževanja, Založba Moderna organizacija, Kranj 1999, str. 113-115 Slika 2: Faze andragoškega cikla28 28</p>
  </page>
  <page xml:id="pb31" n="31" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=31">
    <p xml:id="pb31.p1" xml:lang="sl">Jelenc S.: ABC izobraževanja odraslih, Andragoški center Republike Slovenije, Ljubljana 1996, str. 82 8.1 Raziskovanje izobraževalnih potreb</p>
  </page>
  <page xml:id="pb32" n="32" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=32">
    <p xml:id="pb32.p1" xml:lang="sl">Potreba po izobraževanju je razlika med znanjem, spretnostmi in drugimi osebnostnimi lastnostmi, ki jih lahko razvijemo z izobraževanjem in so potrebne za uspešno opravljanje določenih dejavnosti ali funkcij, in tistim znanjem spretnostmi in osebnostnimi, ki jih odrasel že ima.29</p>
    <p xml:id="pb32.p2" xml:lang="sl">Raziskovanje in ugotavljanje potreb po izobraževanju je temeljna stopnja izobraževalne dejavnosti, zato jo moramo celovito in sistematično realizirati.</p>
    <p xml:id="pb32.p3" xml:lang="sl">Potrebe moramo ugotavljati večplastno, z večfaznim postopkom:</p>
    <p xml:id="pb32.p4" xml:lang="sl">• z analizo dejavnosti, za katero je posameznika treba usposobiti,</p>
    <p xml:id="pb32.p5" xml:lang="sl">• z določanjem znanja, spretnosti, ki jih za take dejavnosti potrebujemo,</p>
    <p xml:id="pb32.p6" xml:lang="sl">• z ugotavljanjem posameznikovega znanja,</p>
    <p xml:id="pb32.p7" xml:lang="sl">• z določanjem potreb po izobraževanju.</p>
    <p xml:id="pb32.p8" xml:lang="sl">Vsebine izobraževanja se določajo po potrebah posameznika, družbe in organizacij, ki v njej delujejo. Posameznikove potrebe se pogosto razlikujejo od potreb družbe ali delovne organizacije.</p>
    <p xml:id="pb32.p9" xml:lang="sl">Le nekatere potrebe po izobraževanju lahko sprožijo željo po učenju, katerega cilj bo določeno znanje. Učne potrebe so lahko širše ali ožje, to je odvisno od cilja, ki ga želimo doseči. Prav tako pa je pomembno, da se interesi v življenju spreminjajo, ne toliko njihov obseg kot vsebina in pripravljenost, da bi jih človek dosegel.</p>
    <p xml:id="pb32.p10" xml:lang="sl">Prva faza andragoškega ciklusa je ugotavljanje potre, ki so podlaga za načrtovanje programov izobraževanja odraslih.</p>
    <p xml:id="pb32.p11" xml:lang="sl">Delimo jih na:</p>
    <p xml:id="pb32.p12" xml:lang="sl">• posameznikove potrebe,</p>
    <p xml:id="pb32.p13" xml:lang="sl">• potrebe organizacije ali institucije,</p>
    <p xml:id="pb32.p14" xml:lang="sl">• potrebe skupnosti ali družbe.30</p>
    <p xml:id="pb32.p15" xml:lang="sl">Posameznikove potrebe ugotavljamo različno in ob uporabi različnih metod, tehnik in instrumentov raziskave. To ga motivira, ker ve, da bodo njegove potrebe upoštevane in da je njegovo sodelovanje pri pripravi programa pomembno.</p>
    <p xml:id="pb32.p16" xml:lang="sl">Jelenc S.: ABC izobraževanja odraslih, Andragoški center Republike Slovenije, Ljubljana 1996, str. 83 30</p>
    <p xml:id="pb32.p17" xml:lang="sl">Jelenc S.: ABC izobraževanja odraslih, Andragoški center Republike Slovenije, Ljubljana 1996, str. 82 Vsaka organizacija ima svoje potrebe, ki so odvisne od tega, kako jim osebje zadosti in koliko možnosti ima za to. Tu velikokrat nastajajo razlike med potrebami organizacije in posameznika. Od motivacijskih dejavnikov, ki jih ponuja organizacija, je odvisna številčnost, kakovost udeležbe in sodelovanje pri izobraževanju.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb33" n="33" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=33">
    <p xml:id="pb33.p1" xml:lang="sl">Potrebe skupnosti ali družbe se razlikujejo glede na to kako definiramo pojem skupnost, ožje ali širše okolje. Za potrebe, ki jih skupnost ima in jih želi zadovoljiti, ponuja različne možnosti izobraževanja.</p>
    <p xml:id="pb33.p2" xml:lang="sl">Razdelimo jih na:</p>
    <p xml:id="pb33.p3" xml:lang="sl">• operativne potrebe, kamor spadajo institucijska sredstva, ki zagotavljajo zadovoljevanje izobraževalnih potreb,</p>
    <p xml:id="pb33.p4" xml:lang="sl">• potrebe po izobraževanju, ki so vse tisto, kar se ljudje morajo naučiti po svoje dobro, dobro organizacije in celotne družbe.</p>
    <p xml:id="pb33.p5" xml:lang="sl">8.1.1 Ugotavljanje globalnih izobraževalnih potreb</p>
    <p xml:id="pb33.p6" xml:lang="sl">Globalne izobraževalne potrebe po izobraževanju so opredeljene s planom potreb po kadrih in s planom pridobivanja kadrov, deloma pa tudi s planom razvoja kadrov. Da lahko iz njih ugotavljamo globalne izobraževalne potrebe, morajo vsebovati vsaj naslednje osnovne kazalce:</p>
    <p xml:id="pb33.p7" xml:lang="sl">• potrebno število delavcev za planirano razdobje,</p>
    <p xml:id="pb33.p8" xml:lang="sl">• strukturo delavcev po poklicih in klasifikacijskih stopnjah,</p>
    <p xml:id="pb33.p9" xml:lang="sl">• čas pridobivanja posameznih vrst kadrov.</p>
    <p xml:id="pb33.p10" xml:lang="sl">Plan potreb po kadrih realiziramo tako, da ugotovimo in opredelimo kadrovske vire ter načrtujemo in izvajamo ustrezne kadrovske ukrepe.31</p>
    <p xml:id="pb33.p11" xml:lang="sl">Globalne potrebe po izobraževanju ugotavljamo v organizaciji na podlagi sedanje in bodoče tehnološke, ekonomske in organizacijske razvitosti.</p>
    <p xml:id="pb33.p12" xml:lang="sl">Na podlagi opredeljenih globalnih izobraževalnih potreb usmerjamo zaposlene v ustrezne izobraževalne programe.</p>
    <p xml:id="pb33.p13" xml:lang="sl">Jereb J.: Teoretične osnove izobraževanja, Moderna organizacija Kranj, Kranj 1998, str. 103-105 8.1.2 Ugotavljanje diferenciranih izobraževalnih potreb</p>
  </page>
  <page xml:id="pb34" n="34" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=34">
    <p xml:id="pb34.p1" xml:lang="sl">Diferencirane izobraževalne potrebe so opredeljene predvsem v planu razvoja kadrov, deloma pa tudi v planu sprejemanja in razporejanja kadrov. Diferencirane izobraževalne potrebe so po svoji naravi raznovrstne in številne. Zadovoljujemo jih z usposabljanjem in izpopolnjevanjem zaposlenih. Večina programov, ki jih lahko izdelamo na podlagi opredeljenih diferenciranih potreb, predstavlja drugo temeljno programsko komponento plana razvoja kadrov ali plana izobraževanja.32 Metode, s katerimi ugotovimo potrebe po nadaljnjem izobraževanju:</p>
    <p xml:id="pb34.p2" xml:lang="sl">• Primerjalna analiza vsebine programov z zahtevami delovnih mest; z njo ugotavljamo potrebe po strokovnem usposabljanju novincev – pripravnikov. Je temelj za izdelavo programa pripravništva.</p>
    <p xml:id="pb34.p3" xml:lang="sl">• Primerjalna analiza dejanske usposobljenosti z zahtevami delovnih mest; z njo ugotavljamo morebitne primanjkljaje v strokovni izobrazbi, posebnih znanjih in sposobnostih zaposlenih. Z njo opredelimo tiste izobraževalne potrebe, ki jih je potrebno zadovoljiti, da dosežemo usklajenost med zahtevami opisa delovnega mesta z dejansko strokovno usposobljenostjo delavca.</p>
    <p xml:id="pb34.p4" xml:lang="sl">• Spremljanje in analiza razvojnih zahtev; s to metodo se približamo potrebam po nenehnem usposabljanju in izpopolnjevanju na področju določene znanosti, stroke ali področja dela. Stalno proučevanje razvojnih potreb in zahtev ima z vidika razvoja organizacije in s tem povezanih potreb posameznika po izpopolnjevanju zelo pomembno vlogo.</p>
    <p xml:id="pb34.p5" xml:lang="sl">• Analiza problemov dela; z njo ugotavljamo, če mogoče ne nastanejo težave pri delu zaradi pomanjkljive usposobljenosti izvajalcev opravil. Ugotavljanje problemov v organizaciji zahteva sistematičen in določen postopek, ki je sestavljen iz priprave, zbiranja problemov, analize problema in ugotavljanje ukrepov.</p>
    <p xml:id="pb34.p6" xml:lang="sl">• Odkrivanje interesov zaposlenih; z odkrivanjem interesov se skušamo približati posamezniku in njegovim potrebam po nadaljnjem izobraževanju ter usposabljanju.</p>
    <p xml:id="pb34.p7" xml:lang="sl">Tehnike za odkrivanje interesov so predvsem intervju in anketa ter informativni in svetovalni razgovori o razvoju.</p>
    <p xml:id="pb34.p8" xml:lang="sl">• Usklajevanje izobraževalnih potreb z možnostmi; ne glede na to, koliko sredstev v podjetju namenijo med izobraževalnimi potrebami in možnostmi. Naloga izobraževalnega sistema je, da analizira stroške in koristi posameznih izobraževalnih ukrepov ter da spremlja in vrednoti izobraževanje.</p>
    <p xml:id="pb34.p9" xml:lang="sl">Jereb J.: Teoretične osnove izobraževanja, Moderna organizacija Kranj, Kranj 1998, str. 103-105 8.2 Načrtovanje izobraževanja</p>
  </page>
  <page xml:id="pb35" n="35" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=35">
    <p xml:id="pb35.p1" xml:lang="sl">Načrtovanje izobraževanja je najoptimalnejše doseganje izobraževalnih ciljev v izbiro in kombinacijo metod, sredstev in možnosti za izobraževanje. Celoten program izobraževanja je sestavljen iz kombinacije različnih učnih oblik, ki jih izberemo glede na cilje ali potrebe skupine.</p>
    <p xml:id="pb35.p2" xml:lang="sl">Temeljno izhodišče za planiranje izobraževanja je plan razvoja kadrov. Če tega organizacija nima, predstavlja izhodišče dokumentacija usklajenih izobraževalnih potreb.</p>
    <p xml:id="pb35.p3" xml:lang="sl">Potrjen plan izobraževanja prestavlja temelj za vse nadaljnje delo izobraževalne dejavnosti v organizaciji – za programiranje, organizacijo in izvedbo ter za vrednotenje izobraževanja. Plani izobraževanja so podobno kot drugi kadrovski plani lahko kratkoročni, srednjeročni in dolgoročni.</p>
    <p xml:id="pb35.p4" xml:lang="sl">Z dolgoročnimi plani izobraževanja skušamo v organizaciji v grobih okvirih opredeliti predvsem kadrovsko-izobraževalno politiko in njene cilje. V srednjeročnih načrtih pa na podlagi omenjene politike in ciljev predvsem taktiko in cilje pri zadovoljenju globalnih in diferenciranih izobraževalnih potreb. Taktiko in cilje, opredeljeno v srednjeročnem načrtu, operacionaliziramo v kratkoročnih planih izobraževanja ali razvoja kadrov.</p>
    <p xml:id="pb35.p5" xml:lang="sl">Temeljne sestavine planov so:</p>
    <p xml:id="pb35.p6" xml:lang="sl">• programska komponenta,</p>
    <p xml:id="pb35.p7" xml:lang="sl">• izvedbena komponenta in</p>
    <p xml:id="pb35.p8" xml:lang="sl">• finančna komponenta.33</p>
    <p xml:id="pb35.p9" xml:lang="sl">8.2.1 Programska komponenta plana izobraževanja</p>
    <p xml:id="pb35.p10" xml:lang="sl">S to komponento opredelimo programsko strukturo izobraževalnih in kadrovsko razvojnih ukrepov, s katerimi bomo v določenem obdobju zadovoljevali globalne in diferencirane izobraževalne potrebe.</p>
    <p xml:id="pb35.p11" xml:lang="sl">Programska struktura plana izobraževanja je sestavljena iz:</p>
    <p xml:id="pb35.p12" xml:lang="sl">• programov za pridobitev strokovne izobrazbe,</p>
    <p xml:id="pb35.p13" xml:lang="sl">• programov izpopolnjevanja,</p>
    <p xml:id="pb35.p14" xml:lang="sl">• programov usposabljanja ter</p>
    <p xml:id="pb35.p15" xml:lang="sl">• po načinu ali namenu izobraževanju.</p>
    <p xml:id="pb35.p16" xml:lang="sl">S pomočjo teh sestavin podrobno opredelimo naziv, vrsto in stopnjo zahtevnosti posameznega programa.</p>
    <p xml:id="pb35.p17" xml:lang="sl">Jereb J.: Teoretične osnove izobraževanja, Moderna organizacija Kranj, Kranj 1998, str. 110-112 8.2.2 Izvedbena komponenta plana izobraževanja</p>
  </page>
  <page xml:id="pb36" n="36" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=36">
    <p xml:id="pb36.p1" xml:lang="sl">V izvedbeni komponenti plana izobraževanja opredelimo nosilce ali izvajalce posameznih programov, kraj izobraževanja, trajanje izobraževanja oziroma tekoče leto izobraževanja, rok izvedbe oziroma rok za zaključek izobraževanja ter obseg izobraževanja po posameznem programu, se pravi število izobražencev ali število izobraževalnih skupin za vse programe, vključene v programsko komponento.34 8.2.3 Finančna komponenta plana izobraževanja</p>
    <p xml:id="pb36.p2" xml:lang="sl">Finančno komponento opredelimo na podlagi podatkov, ki so opredeljeni s programsko in izvedbeno komponento. Z njo opredelimo, koliko bo izobraževanje stalo. Izhodišče za izračun potrebnih finančnih sredstev je cena izobraževanja na izobraževanca. Smotrno je opredeliti ceno na izobraževanca, število obračunskih enot ter celotna sredstva po posameznem programu in letniku izobraževanja.</p>
    <p xml:id="pb36.p3" xml:lang="sl">8.3 Programiranje izobraževanja</p>
    <p xml:id="pb36.p4" xml:lang="sl">Možnosti za kakovostne spremembe izobraževanja nasploh in tudi izobraževanje odraslih se ob ukrepih na sistemskem področju iščejo predvsem v izobraževalnem procesu, programi pa so njihov sestavni del. Načrtovanje programov v izobraževanju odraslih se razlikujejo od izobraževanja mladine. Bistvo programiranja izobraževanja je, da se uskladita formalni in vsebinski vidik izobraževanja; glede na cilje izobraževanja in poprejšnje znanje ter izkušnje posameznikov izberemo, razporedimo in oblikujemo vsebine, ki jih bomo uvrstili v program.</p>
    <p xml:id="pb36.p5" xml:lang="sl">Ločimo:</p>
    <p xml:id="pb36.p6" xml:lang="sl">• predmetno programiranje, ki deli vsebine po znanstvenih disciplinah in področjih;</p>
    <p xml:id="pb36.p7" xml:lang="sl">• integracijsko programiranje, ki prevladuje v programiranju neformalnega izobraževanja, ker se nanaša na ugotovljene posameznikove potrebe, je uporabno in zato z andragoškega stališča učinkovitejše.</p>
    <p xml:id="pb36.p8" xml:lang="sl">S programiranjem izobraževanja podrobno in po določenih didaktičnih načelih izoblikujemo vsebino in snovni okvir določenih izobraževalnih akcij, ki smo jih na podlagi ugotovljenih izobraževalnih potreb začrtali v planu izobraževanja.35 Tehnike programiranja so specifične za različna področja in oblike izobraževanja, vendar vse vsebujejo naslednje osnovne stopnje: 34</p>
    <p xml:id="pb36.p9" xml:lang="sl">Jereb J.: Teoretične osnove izobraževanja, Moderna organizacija Kranj, Kranj 1998, str. 113 35</p>
    <p xml:id="pb36.p10" xml:lang="sl">Jereb J.: Teoretične osnove izobraževanja, Moderna organizacija Kranj, Kranj 1998, str. 113</p>
  </page>
  <page xml:id="pb37" n="37" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=37">
    <p xml:id="pb37.p1" xml:lang="sl">• načrt programa, kjer so opredeljena osnovna področja izobraževanja. V načrtu tudi uredimo in klasificiramo znanje in veščine, ki smo jih ugotovili z preučevanjem potreb,</p>
    <p xml:id="pb37.p2" xml:lang="sl">• podrobno razčlenjevanje posameznih področjih na tematske celote in osnoven teme, ki jih razporejamo v logični povezanosti,</p>
    <p xml:id="pb37.p3" xml:lang="sl">• ugotavljanje in razporejanje vsebin za določeno temo ali vajo, ki je del programa.</p>
    <p xml:id="pb37.p4" xml:lang="sl">To je najtežja stopnja programa, kajti paziti moramo, da poudarimo ključne stopnje opravil, ki so za uspešno delo najpomembnejše in je od njih odvisno, v kolikšni meri bomo dosegli cilj.</p>
    <p xml:id="pb37.p5" xml:lang="sl">8.4 Organizacija in izvedba izobraževanja</p>
    <p xml:id="pb37.p6" xml:lang="sl">Faza organizacije se razlikuje od ostalih faz andragoškega cikla, po tem, da vsebuje veliko administrativnega dela, ki mora biti usklajeno z andragoškimi načeli. V tej faz gre za vso organizacijsko in tehnično pripravo izobraževalnega procesa.</p>
    <p xml:id="pb37.p7" xml:lang="sl">Organizacija izobraževalne dejavnosti se deli na:</p>
    <p xml:id="pb37.p8" xml:lang="sl">• zunanjo organizacijske izobraževalne dejavnosti,</p>
    <p xml:id="pb37.p9" xml:lang="sl">• notranjo organizacijske izobraževalne dejavnosti.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb38" n="38" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=38">
    <p xml:id="pb38.p1" xml:lang="sl">8.4.1 Zunanja organizacija izobraževanja dejavnosti</p>
    <p xml:id="pb38.p2" xml:lang="sl">Različne razvojne možnosti in pogoji ter specifične potrebe po izobraževanju so narekovale, da so se v organizacijah razvile različne organizacijske oblike izobraževalne dejavnosti. Možne rešitve nam z vidika zunanje organizacije izobraževalnih procesov prikazuje slika 3.36</p>
    <p xml:id="pb38.p3" xml:lang="sl">Slika 3: Organizacijske oblike izobraževalne dejavnosti 37</p>
    <p xml:id="pb38.p4" xml:lang="sl">Naloga kadrovika</p>
    <p xml:id="pb38.p5" xml:lang="sl">Organizator izobraževanja Organizacijske oblike izobraževalne dejavnosti</p>
    <p xml:id="pb38.p6" xml:lang="sl">Oddelek ali služba za izobraževanje</p>
    <p xml:id="pb38.p7" xml:lang="sl">Izobraževalni center</p>
    <p xml:id="pb38.p8" xml:lang="sl">Izobraževalna dejavnost kot ena od nalog kadrovika: kadrovik je običajno organizator izobraževanja, bolj redko pa koordinator, ki operativne in razvojne izobraževalne naloge realizira le tako, da se pri svojem delu poveže z ustreznimi institucijami. Organizator izobraževanja v okviru kadrovske službe, ki delujejo na uresničitvi izobraževalnih akcij ali na razvojnih nalogah izobraževanja.</p>
    <p xml:id="pb38.p9" xml:lang="sl">Oddelek za izobraževanje ali izobraževalna služba je organizacijska oblika, ki je primerna za večje organizacije, na oblikovanje oddelka vpliva predvsem število različnih oblik izobraževanja.</p>
    <p xml:id="pb38.p10" xml:lang="sl">Jereb J.: Teoretične osnove izobraževanja, Moderna organizacija Kranj, Kranj 1998, str. 118 37</p>
    <p xml:id="pb38.p11" xml:lang="sl">Jereb J.: Teoretične osnove izobraževanja, Moderna organizacija Kranj, Kranj 1998, str. 119 Izobraževalni center je primeren za večja podjetja. Njegov prvotni namen je, da ugotovi in opredeli vse globalne in diferencirane izobraževalne potrebe.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb39" n="39" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=39">
    <p xml:id="pb39.p1" xml:lang="sl">8.4.2 Notranja organizacija izobraževalne dejavnosti</p>
    <p xml:id="pb39.p2" xml:lang="sl">Stopnja notranje organizacije in izvedbe izobraževanja sestoji iz priprave in usklajevanja vseh dejavnikov in ukrepov, potrebnih za učinkovito izvajanje izobraževalnih procesov.</p>
    <p xml:id="pb39.p3" xml:lang="sl">Temeljna naloga organizacije neposrednega izobraževalnega dela je smotrno usklajevanje in koordiniranje vseh temeljnih dejavnikov izobraževalnega procesa z namenom, da bi ustvarili pogoje za učinkovito izvedbo posameznih izobraževalnih programov. Temeljna naloga izvedbe izobraževanja pa je, da s pomočjo uporabe ustreznih učnih oblik, metod, sredstev in pripomočkov na čimbolj učinkovit način dosežemo z izobraževalnim programom opredeljene cilje.38</p>
    <p xml:id="pb39.p4" xml:lang="sl">8.4.3 Organizacija programa je sestavljena iz petih faz:</p>
    <p xml:id="pb39.p5" xml:lang="sl">• izbira in priprava andragoških kadrov,</p>
    <p xml:id="pb39.p6" xml:lang="sl">• zagotavljanje prostora in ustreznih pripomočkov ,</p>
    <p xml:id="pb39.p7" xml:lang="sl">• obveščanje javnosti,</p>
    <p xml:id="pb39.p8" xml:lang="sl">• svetovanje pri odločanju in vključevanju udeležencev,</p>
    <p xml:id="pb39.p9" xml:lang="sl">• financiranje.</p>
    <p xml:id="pb39.p10" xml:lang="sl">8.4.3.1 Izbira in priprava andragoških kadrov</p>
    <p xml:id="pb39.p11" xml:lang="sl">Organiziranje izobraževanje zahteva človeka, ki zna izobraževanje prilagoditi potrebam udeležencev, saj je njihovo počutje pri učenju bistvenega pomena.</p>
    <p xml:id="pb39.p12" xml:lang="sl">Izobraževalec odraslih si mora želeti delati z odraslimi, le tako bo lahko uspešen. Nenehno mora spodbujati razvijanje enakopravnih odnosov, saj so le-ti pogoj za kakovostno učenje.</p>
    <p xml:id="pb39.p13" xml:lang="sl">Komunikacija mora potekati v vseh smereh in na enaki ravni. Pomembno je, da imajo vsi udeleženci občutek, da lahko svobodno izražajo svoje mnenje ti to mnenje andragog tudi upošteva.</p>
    <p xml:id="pb39.p14" xml:lang="sl">Dosedanje nezadostne možnosti izobraževanja andragoških kadrov v Sloveniji se izboljšuje z naslednjim: 38</p>
    <p xml:id="pb39.p15" xml:lang="sl">Jereb J.: Teoretične osnove izobraževanja, Moderna organizacija Kranj, Kranj 1998, str. 120</p>
  </page>
  <page xml:id="pb40" n="40" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=40">
    <p xml:id="pb40.p1" xml:lang="sl">• poseben in samostojen študijski program andragogike, ki se organizira interdisciplinirano in medinstitucionalno,</p>
    <p xml:id="pb40.p2" xml:lang="sl">• visokošolsko izobraževanje andragoških delavcev v povezavi z drugimi študijskimi področji (organizacija, kadrologija, šolska didaktika) organizirajo matične fakultete teh strok,</p>
    <p xml:id="pb40.p3" xml:lang="sl">• specializacija in podiplomski študij (ustrezne fakultete),</p>
    <p xml:id="pb40.p4" xml:lang="sl">• izpopolnjevanje in neformalno izobraževanje (fakultete, razvojno-raziskovalna središča in tudi zasebni izvajalci izobraževanja odraslih.39 8.4.3.2 Zagotavljanje prostora in ustreznih pripomočkov</p>
    <p xml:id="pb40.p5" xml:lang="sl">Ta dejavnik je zelo pomemben, saj lahko tehnična opremljenost prostora bistveno pripomore h kakovosti izobraževanja in posameznikovega učenja. Prizadevanje andragoga za sproščeno ozračje v skupini mora nujno dopolnjevati prijeten in dobro opremljen prostor.</p>
    <p xml:id="pb40.p6" xml:lang="sl">8.4.3.3 Obveščanje javnosti</p>
    <p xml:id="pb40.p7" xml:lang="sl">Obveščanje javnosti je zelo pomembno pri programih, za katere želimo pridobiti zunanje udeležence. Določiti je potrebno skupino ljudi, ki jim je namenjeno izobraževanje, in pripraviti kampanjo z različnimi mediji. Izbira medijev je odvisna od populacije, ki jo želimo privabiti.</p>
    <p xml:id="pb40.p8" xml:lang="sl">8.4.3.4 Financiranje izobraževanja</p>
    <p xml:id="pb40.p9" xml:lang="sl">Sredstva, potrebna za izpeljavo izobraževanja, se pri programih zelo razlikujejo. Vsekakor pa je treba denarno ovrednotiti, kolikšen bo skupni priliv (kotizacija, vladna sredstva, donacija), in predvideti celotne stroške izobraževanja, stroške za razvoj programa ter izpopolnjevanje učiteljev.</p>
    <p xml:id="pb40.p10" xml:lang="sl">Rečnik F. in skupina avtorjev: Izobraževanje v Sloveniji za 21.stoletje (globalna koncepcija razvoja vzgoje in izobraževanja v Republiki Sloveniji), Zavod Republike Slovenije za šolstvo, Ljubljana 1991, str. 114 V Sloveniji naj se poleg dosedanjih možnosti – financiranje programov v zvezi z aktivno politiko zaposlovanja (nezaposleni, brezposelni, presežni delavci) – zagotovi financiranje z javnimi sredstvi za tiste potrebe, ki jih opredeli nacionalni program za področje vzgoje in izobraževanja. V tem je vključena poleg nekaterih nacionalno pomembnih programov izobraževanja odraslih (za pridobitev osnovne šole ter srednje ali visoke izobrazbe, za pridobitev prvega poklica) tudi zagotovitev trdnih materialnih podlag za delovanje institucij za izobraževanje odraslih, zlasti delavskih univerz in drugih polivalentnih in razvojno pomembnih izobraževalnih središč.40 8.5 Vrednotenje rezultatov izobraževanja</p>
  </page>
  <page xml:id="pb41" n="41" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=41">
    <p xml:id="pb41.p1" xml:lang="sl">To je zadnja faza andragoškega ciklusa, in je hkrati tudi spodbud za začetek novega.</p>
    <p xml:id="pb41.p2" xml:lang="sl">Evalvacija je ugotavljanje, kako dosegamo ali uresničujemo izobraževalne cilje, ki smo si jih postavili.</p>
    <p xml:id="pb41.p3" xml:lang="sl">Vrednotenje poteka na več ravneh, ki zajemajo:</p>
    <p xml:id="pb41.p4" xml:lang="sl">• posameznika,</p>
    <p xml:id="pb41.p5" xml:lang="sl">• andragoga,</p>
    <p xml:id="pb41.p6" xml:lang="sl">• organizacijo,</p>
    <p xml:id="pb41.p7" xml:lang="sl">• pogoje za izobraževanje,</p>
    <p xml:id="pb41.p8" xml:lang="sl">• drugo.</p>
    <p xml:id="pb41.p9" xml:lang="sl">Vrednotenje je proces, ki je sestavljen iz več korakov: oblikovanje vprašanj, izbiranje podatkov za ustrezne odgovore, razčlenjevanje in interpretiranje podatkov ter dobljenim dosežkom ustrezno nadaljuje načrtovanje, programiranje, organiziranje in uresničevanje programa.41</p>
    <p xml:id="pb41.p10" xml:lang="sl">Glede na osnovni namen so izhodišča spremljanja in vrednotenja izobraževanja različna.</p>
    <p xml:id="pb41.p11" xml:lang="sl">Če izobraževalno dejavnost spremljamo in vrednotimo predvsem na podlagi učinkov, ki se kažejo v rezultatih izobražencev med izobraževalnim procesom in po njem, govorimo o tako imenovanem notranjem vrednotenju izobraževanja. Le pa spremljamo in vrednotimo izobraževanje na podlagi učinkov in posledic, ki se kažejo v rezultatih izobraževancev kasneje, v delovnem procesu, govorimo o tako imenovanem zunanjem vrednotenju izobraževanja.42 40</p>
    <p xml:id="pb41.p12" xml:lang="sl">Rečnik F. in skupina avtorjev: Izobraževanje v Sloveniji za 21.stoletje (globalna koncepcija razvoja vzgoje in izobraževanja v Republiki Sloveniji), Zavod Republike Slovenije za šolstvo, Ljubljana 1991, str. 114 41</p>
    <p xml:id="pb41.p13" xml:lang="sl">Jelenc S.: ABC izobraževanja odraslih, Andragoški center Republike Slovenije, Ljubljana 1996, str. 88 42</p>
    <p xml:id="pb41.p14" xml:lang="sl">Jereb J.: Teoretične osnove izobraževanja, Moderna organizacija Kranj, Kranj 1998, str. 132 8.5.1 Notranje vrednotenje izobraževanja</p>
  </page>
  <page xml:id="pb42" n="42" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=42">
    <p xml:id="pb42.p1" xml:lang="sl">Notranje vrednotenje je sestavni del vsakega izobraževalnega procesa. Temeljni kriterij ta to vrednotenje so rezultati izobražencev, vendar njihov odziv in uspeh ne more biti edino merilo za vrednotenje. Predvsem to velja, če je namen na podlagi rezultatov vrednotenja izboljšati izobraževalno dejavnost v podjetju.</p>
    <p xml:id="pb42.p2" xml:lang="sl">Kriteriji notranjega vrednotenja izobraževanja so posledica ugotovljenih izobraževalnih potreb in ciljev, ki jih želimo z izobraževanjem doseči.</p>
    <p xml:id="pb42.p3" xml:lang="sl">Za lažjo dosego ciljev pa moramo zagotoviti:</p>
    <p xml:id="pb42.p4" xml:lang="sl">• ustrezne pogoje za izobraževalno delo,</p>
    <p xml:id="pb42.p5" xml:lang="sl">• realizacijo</p>
    <p xml:id="pb42.p6" xml:lang="sl">• organizacijo in izvedbo izobraževanja ter</p>
    <p xml:id="pb42.p7" xml:lang="sl">• odzive izobraževancev.</p>
    <p xml:id="pb42.p8" xml:lang="sl">Pogoji za izobraževalno delo so prvi kriteriji za vrednotenje izobraževanja. Brez ustreznih delovnih pogojev ne moremo pričakovati, da bo izobraževanje uspešno.</p>
    <p xml:id="pb42.p9" xml:lang="sl">Realizacija izobraževalnih programov je pomemben kriterij za ugotavljanje notranje učinkovitosti izobraževanja, saj so v programih zajeti cilji, ki jih želimo doseči.</p>
    <p xml:id="pb42.p10" xml:lang="sl">Notranja organizacija izobraževanja: pri vrednotenju realizacije določenega programa skušamo ugotoviti, v kolikšni meri smo uspeli doseči zastavljene cilje. Odzivi in rezultati izobraževancev so temeljni kriteriji za notranjo učinkovitost izobraževanja. Z njimi ugotavljamo stopnjo doseženosti zastavljenih ciljev.</p>
    <p xml:id="pb42.p11" xml:lang="sl">8.5.2 Zunanje vrednotenje izobraževanja</p>
    <p xml:id="pb42.p12" xml:lang="sl">Podatki, ki jih dobimo z notranjim vrednotenjem so za nadaljnje izobraževanje zelo pomembni, vendar niso dovolj za ugotavljanje učinkovitosti celotne izobraževalne dejavnosti. Izobraževalna dejavnost mora vrednotiti svoje učinke tudi v delovnem okolju, iz katerega prihajajo izobraževanci in se vanj tudi vračajo po končanem izobraževanju.</p>
    <p xml:id="pb42.p13" xml:lang="sl">Zunanje vrednotenje izobraževanja pomeni torej ugotavljanje tistih učinkov in posledic izobraževanja, ki se kažejo znotraj delovnega procesa, zlasti kot večja produktivnost in boljša kakovost dela, izboljšanje medosebnih odnosov, povečana prilagodljivost in mobilnost zaposlenih in podobno.43</p>
    <p xml:id="pb42.p14" xml:lang="sl">Glavni kriteriji zunanjega vrednotenja izobraževanja so:</p>
    <p xml:id="pb42.p15" xml:lang="sl">• zadovoljitev kadrovsko razvojnih potreb, 43</p>
    <p xml:id="pb42.p16" xml:lang="sl">Jereb J.: Teoretične osnove izobraževanja, Moderna organizacija Kranj, Kranj 1998, str. 135</p>
  </page>
  <page xml:id="pb43" n="43" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=43">
    <p xml:id="pb43.p1" xml:lang="sl">• usklajenost programov in potreb,</p>
    <p xml:id="pb43.p2" xml:lang="sl">• delovna uspešnost zaposlenih,</p>
    <p xml:id="pb43.p3" xml:lang="sl">• prispevek k razvoju organizacije.</p>
    <p xml:id="pb43.p4" xml:lang="sl">Zadovoljitev kadrovsko razvojnih potreb je eden temeljnih ciljev izobraževalne dejavnosti in eden temeljnih kriterijev njene učinkovitosti. Kadrovsko razvojne potrebe so opredeljene v planu potreb po kadrih, v planu pridobivanja kadrov, v planu presežka kadrov, v planu načrta kadrov in v izobraževanju.</p>
    <p xml:id="pb43.p5" xml:lang="sl">Cilj vrednotenja po kriterijih usklajenosti programov in potreb je zajem ustreznih podatkov za posodabljanje starih ter dopolnjevanje novih programov. Ta kriterij moramo obravnavati kot možnost, da lahko okolje izobraževalne dejavnosti vpliva na zgradbo in vsebino programov.</p>
    <p xml:id="pb43.p6" xml:lang="sl">Delovna uspešnost zaposlenih je neposreden kriterij zunanje učinkovitosti izobraževanja, ki jo pokažejo po končanem izobraževanju v delovnem procesu. Delovno uspešnost merimo z ustreznimi metodami na podlagi sledečih kriterijev: doseganje določenih ciljev ter doseganje predpisane kvantitete in kvalitete dela.</p>
    <p xml:id="pb43.p7" xml:lang="sl">Najbolj je primerjati delovno uspešnost pred izobraževanjem ter po njem.</p>
    <p xml:id="pb43.p8" xml:lang="sl">Prispevek izobraževanja k razvoju organizacije je posreden in se kaže v večji prilagodljivosti in notranji mobilnosti zaposlenih, v večji produktivnosti in izboljšanju kakovosti dela ter večji inovativnosti zaposlenih. Z njim ugotavljamo predvsem dolgotrajnejše vplive in ekonomske učinke izobraževanja.</p>
    <p xml:id="pb43.p9" xml:lang="sl">Temeljno izhodišče pri tej metodi predstavljata ocena ustreznosti celotne kadrovske izobraževalne politike in prispevek izobraževanja k poslovni uspešnosti organizacije.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb44" n="44" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=44">
    <p xml:id="pb44.p1" xml:lang="sl">II. EMPIRIČNI DEL</p>
    <p xml:id="pb44.p2" xml:lang="sl">9 Izbira in opredelitev raziskovalnega problema Znanje nima domovine.</p>
    <p xml:id="pb44.p3" xml:lang="sl">(Iz govora, Pasteur Louis, 1822-1895)</p>
    <p xml:id="pb44.p4" xml:lang="sl">Raziskava o motivaciji za izobraževanje je bila opravljena v podjetju Merkur d.d, kjer sem zaposlena, oktobra 2007.</p>
    <p xml:id="pb44.p5" xml:lang="sl">9.1 O raziskavi 9.1.1 Cilj raziskave</p>
    <p xml:id="pb44.p6" xml:lang="sl">Cilj raziskave je bil ugotoviti kakšna je stopnja motivacije za izobraževanje v podjetju Merkur d.d. , Naklo.</p>
    <p xml:id="pb44.p7" xml:lang="sl">Tehnologija se v današnjem času spreminja vse hitreje, zato le-ta povzroča veliko konkurenčnost na trgu. Kljub temu pa pozabljamo, da prav zaposleni pomenijo ključ do uspeha podjetja. Tekmeca je namreč skoraj nemogoče prehiteti na področju novih tehnologij, kjer so resursi med razvitimi državami vse bolj enakomerno porazdeljeni.</p>
    <p xml:id="pb44.p8" xml:lang="sl">Ravno zato postaja motivacija zaposlenih ključno orožje konkurenčnega boja.</p>
    <p xml:id="pb44.p9" xml:lang="sl">Za nove naloge in izzive potrebujemo nova znanja in sposobnosti. Poslovanje podjetja se lahko izboljšuje samo s stalnim in ciljnim izobraževanjem ter usposabljanjem zaposlenih.</p>
    <p xml:id="pb44.p10" xml:lang="sl">Izobraževanje je čedalje pomembnejši dejavnik v razvitem svetu. Le podjetje, ki ima jasno strategijo razvoja in ga predstavljajo ljudje, ki se permanentno izobražujejo, je lahko konkurenčno na svetovnem trgu.</p>
    <p xml:id="pb44.p11" xml:lang="sl">9.1.2 Vprašanja raziskave</p>
    <p xml:id="pb44.p12" xml:lang="sl">Za realizacijo raziskave so bili izpostavljeni naslednji sklopi raziskovalnega problema oziroma hipoteze:</p>
    <p xml:id="pb44.p13" xml:lang="sl">V1: Ali so zaposleni zadovoljni z delom, ki ga opravljajo?</p>
    <p xml:id="pb44.p14" xml:lang="sl">V2: Ali zaposleni pri svojem delu uporabljajo znanje, pridobljeno na izpopolnjevanjih?</p>
    <p xml:id="pb44.p15" xml:lang="sl">V3: Ali so se zaposleni pripravljeni dodatno izobraževati?</p>
  </page>
  <page xml:id="pb45" n="45" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=45">
    <p xml:id="pb45.p1" xml:lang="sl">9.1.3 Izbor metod, tehnik in instrumentov raziskave</p>
    <p xml:id="pb45.p2" xml:lang="sl">Težišče moje raziskave je bilo usmerjeno v ugotavljanje dejanske motivacije zaposlenih za izobraževanje, hkrati pa sem skušala še ugotoviti kakšno je splošno stanje na področju motivacije za delo oziroma zadovoljstva zaposlenih z delom, ki ga opravljajo. Za obdelavo podatkov sem uporabila diskriptivno (opisno) metodo.</p>
    <p xml:id="pb45.p3" xml:lang="sl">Ta metoda se uporablja predvsem pri ugotavljanju razmer in dosežkov na področju izobraževanja.</p>
    <p xml:id="pb45.p4" xml:lang="sl">Grafično sem jih prikazala s pomočjo računalniškega programa Excel for Windows.</p>
    <p xml:id="pb45.p5" xml:lang="sl">9.1.3.1 Sestava in struktura vprašalnika</p>
    <p xml:id="pb45.p6" xml:lang="sl">Tehnika, ki sem jo uporabila pri raziskavi, je bila anonimna anketa. Sodelovanje anketiranih je bilo anonimno. Sodelovalo je 30 zaposleni od 40, kar predstavlja 75% vseh zaposlenih (glej Graf 1).</p>
    <p xml:id="pb45.p7" xml:lang="sl">Vprašalnik je bel sestavljen iz treh sklopov vprašanj:</p>
    <p xml:id="pb45.p8" xml:lang="sl">- 1. del – splošni podatki (4 vprašanja),</p>
    <p xml:id="pb45.p9" xml:lang="sl">- 2. del – izpopolnjevanje (2 vprašanja),</p>
    <p xml:id="pb45.p10" xml:lang="sl">- 3. del – izobraževanje (5 vprašanj).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb46" n="46" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=46">
    <p xml:id="pb46.p1" xml:lang="sl">Univerza v Mariboru - Fakulteta za organizacijske vede Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v pod 9.1.3.2 Izvedba raziskave</p>
    <p xml:id="pb46.p2" xml:lang="sl">Raziskava je bila izvedena v mesecu oktobru leta 2007.</p>
    <p xml:id="pb46.p3" xml:lang="sl">Graf 1: Sodelujoči v anketi o raziskavi Merkur d.d.</p>
    <p xml:id="pb46.p4" xml:lang="sl">Pri raziskavi, ki je bila izvedena v mesecu oktobru 2007 v podjetju Merkur Tabor se je na prošnjo po sodelovanju odzvalo 75% vseh zaposlenih v tem podjetju.</p>
    <p xml:id="pb46.p5" xml:lang="sl">ZAPOSLENI, KI NISO</p>
    <p xml:id="pb46.p6" xml:lang="sl">SODELOVALI PRI</p>
    <p xml:id="pb46.p7" xml:lang="sl">ANKETIRANJU</p>
    <p xml:id="pb46.p8" xml:lang="sl">Fakulteta za organizacijske vede Diplomsko delo visokošolskega strokovnega študija Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v podjetju Merkur d.d.</p>
    <p xml:id="pb46.p9" xml:lang="sl">9.1.3.2 Izvedba raziskave</p>
    <p xml:id="pb46.p10" xml:lang="sl">Raziskava je bila izvedena v mesecu oktobru leta 2007. i v anketi o raziskavi motivacije za izobraževanje v podjetju</p>
    <p xml:id="pb46.p11" xml:lang="sl">Pri raziskavi, ki je bila izvedena v mesecu oktobru 2007 v podjetju Merkur Tabor se je na prošnjo po sodelovanju odzvalo 75% vseh zaposlenih v tem podjetju.</p>
    <p xml:id="pb46.p12" xml:lang="sl">ZAPOSLENI, KI SO SODELOVALI ANKETIRANJU visokošolskega strokovnega študija</p>
    <p xml:id="pb46.p13" xml:lang="sl">stran 39 motivacije za izobraževanje v podjetju</p>
    <p xml:id="pb46.p14" xml:lang="sl">Pri raziskavi, ki je bila izvedena v mesecu oktobru 2007 v podjetju Merkur Tabor se je na</p>
    <p xml:id="pb46.p15" xml:lang="sl">ZAPOSLENI, KI SO SODELOVALI PRI</p>
    <p xml:id="pb46.p16" xml:lang="sl">ANKETIRANJU</p>
  </page>
  <page xml:id="pb47" n="47" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=47">
    <p xml:id="pb47.p1" xml:lang="sl">9.2 Rezultati raziskave 9.2.1 Predstavitev organizacije</p>
    <p xml:id="pb47.p2" xml:lang="sl">Leta 2006 je Merkur praznoval sto deset let svojega uspešnega delovanja. Iz majhne trgovine, ki jo je leta 1896 ustanovil trgovec in industrialec Peter Majdič, se je razvil v uspešno evropsko trgovsko podjetje.</p>
    <p xml:id="pb47.p3" xml:lang="sl">Kakovostni izdelki in storitve ter trgovska znamka "Merkur – prima kvaliteta", zaščitena že leta 1933, so temelji Merkurjevega poslanstva še danes.</p>
    <p xml:id="pb47.p4" xml:lang="sl">Kot edino slovensko trgovsko podjetje s tehničnim blagom je Merkur kljuboval vsem družbenoekonomskim spremembam in nemirnim časom pred drugo svetovno vojno in po njej. V tem obdobju je trgovsko podjetje Merkur s približno dvajsetimi zaposlenimi začelo prevzemati manjša regionalna sorodna trgovska podjetja. Ob koncu sedemdesetih let se je podjetje z več kakor petsto zaposlenimi specializiralo za veleprodajo, maloprodajo in izvozno dejavnost ter take oblike prodaje ohranilo vse do danes.</p>
    <p xml:id="pb47.p5" xml:lang="sl">Po letu 1980 se je za podjetje začelo obdobje širitve maloprodajne mreže na domačem trgu, izgradnje skladiščnih in logističnih zmogljivosti. Ob razpadu enotnega trga nekdanje Jugoslavije si je Merkur s še hitrejšim razvojem prodajne mreže, ustanovitvijo hčerinskih podjetij v tujini in močnimi povezavami z industrijo in gradbeništvom pridobil vodilno pozicijo na domačem trgu. Pri tem je s posodabljanjem svoje prodajne mreže, z uvajanjem novih izdelkov, šolanjem in usposabljanjem kadrov prehiteval več uglednih in veliko večjih trgovskih družb v širšem prostoru jugovzhodne Evrope. Po letu 1990 se je podjetje preoblikovalo v javno delniško družbo, katere delnice so se leta 1998 uvrstile v redno trgovanje na Ljubljanski borzi.</p>
    <p xml:id="pb47.p6" xml:lang="sl">K razvoju podjetja in današnje Skupine Merkur so pripomogli številni zaposleni, ki so z visoko predanostjo in znanjem soustvarjali Merkurjev uspeh. Poleg velikega števila uspešnih sodelavcev sta k razvoju v preteklosti najpomembneje vplivala dva direktorja: od 1946 do 1977 Jaka Kolenc in od 1977 do 1999 Jakob Piskernik. Z uspešnim poslovanjem in uresničevanjem Merkurjeve vizije sta postavila temelje razvoja današnjega rastočega podjetja.</p>
    <p xml:id="pb47.p7" xml:lang="sl">Merkur je ponudnik najkakovostnejših tehničnih izdelkov, zbranih na enem mestu. Na domačem trgu utrjuje vodilni položaj pri prodaji kakovostnih izdelkov za opremo doma, izdelkov "naredi sam", elektrotehničnih, metalurških, gradbenih in profesionalnih tehničnih izdelkov, vse bolj pa razvija in krepi blagovno znamko Merkur tudi na bližnjih tujih trgih.</p>
    <p xml:id="pb47.p8" xml:lang="sl">V Sloveniji po posameznih blagovnih skupinah dosega od 20 do 50% tržnega deleža, vodilni delež pa načrtuje doseči tudi na trgih držav jugovzhodne Evrope.</p>
    <p xml:id="pb47.p9" xml:lang="sl">Podjetje je nastalo daljnega leta 1896 in se razraslo v mednarodno uspešno Merkur Group z več kot 5.000 zaposlenimi. Danes Merkur Group sestavljajo 3 divizije s skupaj 20 podjetji doma in v tujini.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb48" n="48" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=48">
    <p xml:id="pb48.p1" xml:lang="sl">DIVIZIJSKA ORGANIZIRANOST</p>
    <p xml:id="pb48.p2" xml:lang="sl">Merkur Group sestavljajo tri divizije:</p>
    <p xml:id="pb48.p3" xml:lang="sl">• Divizija Merkur je vodilni trgovec s tehničnim blagom v sodobnih trgovsk centrih.</p>
    <p xml:id="pb48.p4" xml:lang="sl">Družbe divizije Merkur:</p>
    <p xml:id="pb48.p5" xml:lang="sl">- Merkur Hrvatska, d.o.o.</p>
    <p xml:id="pb48.p6" xml:lang="sl">- Merkur Nekretnine, d.o.o.</p>
    <p xml:id="pb48.p7" xml:lang="sl">- Merkur International, d.o.o., Beograd</p>
    <p xml:id="pb48.p8" xml:lang="sl">- Merkur Čelik, d.o.o., Beograd</p>
    <p xml:id="pb48.p9" xml:lang="sl">- Intermerkur Nova, d.o.o., Sarajevo</p>
    <p xml:id="pb48.p10" xml:lang="sl">- Merkur, trgovina i usluge, d.o.o., Kotor</p>
    <p xml:id="pb48.p11" xml:lang="sl">- Perles Merkur Italia, s.r.l.</p>
    <p xml:id="pb48.p12" xml:lang="sl">- Kovinotehna, d.o.o.</p>
    <p xml:id="pb48.p13" xml:lang="sl">• Divizija Mersteel zagotavlja nabavo in prodajo metalurških izdelkov.</p>
    <p xml:id="pb48.p14" xml:lang="sl">Družbe divizije Mersteel:</p>
    <p xml:id="pb48.p15" xml:lang="sl">- Mersteel, d.o.o.</p>
    <p xml:id="pb48.p16" xml:lang="sl">- Mersteel, d.o.o. za trgovinu i usluge, d.o.o., Zagreb</p>
    <p xml:id="pb48.p17" xml:lang="sl">- Mersteel, trgovina I usluge, d.o.o., Beograd</p>
    <p xml:id="pb48.p18" xml:lang="sl">- Mersteel Profil, d.o.o., Beograd</p>
    <p xml:id="pb48.p19" xml:lang="sl">- Mersteel, d.o.o., Sarajevo</p>
    <p xml:id="pb48.p20" xml:lang="sl">- Merkur Makedonia, d.o.o., Skopje</p>
    <p xml:id="pb48.p21" xml:lang="sl">- Merkur - MI Handels Gmbh</p>
    <p xml:id="pb48.p22" xml:lang="sl">- Merkur International Praha, spol. S. r. o.</p>
    <p xml:id="pb48.p23" xml:lang="sl">- Železokrivnica SCT – Merkur, d.o.o.</p>
    <p xml:id="pb48.p24" xml:lang="sl">• Divizija Big Bang je vodilni specialist za avdio, video in računalniške izdelke, telekomunikacije, belo tehniko, glasbo in igre.</p>
    <p xml:id="pb48.p25" xml:lang="sl">- Big Bang, trgovina in storitve, d.o.o.</p>
    <p xml:id="pb48.p26" xml:lang="sl">- Big Bang, d.o.o., Beograd</p>
  </page>
  <page xml:id="pb49" n="49" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=49">
    <p xml:id="pb49.p1" xml:lang="sl">PREDSTAVNIŠTVA DRUŽBE MERKUR, D.D. V TUJINI</p>
    <p xml:id="pb49.p2" xml:lang="sl">• Predstavništvo Moskva</p>
    <p xml:id="pb49.p3" xml:lang="sl">• Predstavništvo Kitajska</p>
    <p xml:id="pb49.p4" xml:lang="sl">Ključni strateški cilji prihodnjega razvoja so usmerjeni v nadaljno rast podjetij Merkur Group, specializiranih v tri divizije.</p>
    <p xml:id="pb49.p5" xml:lang="sl">Z novimi investicijami v trgovske, metalurške centre in skladišča, razvojem kakovostnih storitev, prevzemi kompatibilnih podjetij in ustvarjanjem strateških partnerstev bodo utrjevali vodilni polžaj v Sloveniji in zagotavljali rast tržnega deleža na trgih Hrvaške, Srbije, BiH in Makedonije. Na prostoru Jugovzhodne Evrope bo postal vodilni trgovec in uspešno tekmoval z velikimi mednarodnimi trgovskimi sistemi.</p>
    <p xml:id="pb49.p6" xml:lang="sl">Zagotavljali bodo dolgoročne konkurenčne nabavne vire ter inovativne, kakovostne in za potrošnike zanimive trendovske izdelke. Pri prodaji izdelkov podjetjem se bodo usmerjali v močnejšo specializacijo in uvajanje novih kakovostnih blagovnih znamk, pri prodaji potrošnikom pa bo posebna skrb namenjena uvajanju novosti na področju ekologije in zdravja ter izdelkov za lepše bivalno okolje, razvedrilo in sodobnejše opravljanje hišnih opravil.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb50" n="50" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=50">
    <p xml:id="pb50.p1" xml:lang="sl">9.2.2 Organizacijska struktura družbe Slika 4: Organizacijska struktura družbe</p>
  </page>
  <page xml:id="pb51" n="51" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=51">
    <p xml:id="pb51.p1" xml:lang="sl">9.2.3 Izobraževanje in usposabljanje kadrov v podjetju Merkur d.d.</p>
    <p xml:id="pb51.p2" xml:lang="sl">Merkur ima razvejano in razmeroma obsežno izobraževanje zaposlenih. V okviru programa MOKL se izvaja nadgraditev obstoječih izobraževalnih dejavnosti z novimi oblikami, ki bodo namenjene vsem zaposlenim, posebna pozornost se posveča ključnim kadrom. Vpeljava sistema spremljanja in razvoja kompetenc zagotavlja bolj sistematično ugotavljanje izobraževalnih potreb in na podlagi tega načrtovanje ustreznejšega programa izobraževanja in usposabljanja.</p>
    <p xml:id="pb51.p3" xml:lang="sl">V delniški družbi Merkur je področje izobraževanja in usposabljanja dobro razvito, ker se zavedajo, da je investicija v znanje koristna naložba, saj so lahko le dobro izobraženi in usposobljeni zaposleni najbolj uspešni pri svojem delu.</p>
    <p xml:id="pb51.p4" xml:lang="sl">Služba za izobraževanje in usposabljanje vsako leto izdela letni plan izobraževanja. Pri ugotavljanju izobraževalnih potreb in kasneje pri izboru izobraževalnih vsebin se upoštevajo izobraževanja v preteklem obdobju, pobude s strani vodstvenih in vodilnih delavcev, zahteve zakonodaje in najpogostejši odgovori zaposlenih iz letnih razgovorov.</p>
    <p xml:id="pb51.p5" xml:lang="sl">Pred izvedbo izobraževalnih programov pripravijo podroben načrt, v katerem opredelijo ciljno skupino, izvajalca, termin in lokacijo. Večina tovrstnih izobraževanj poteka v prostorih delniške družbe Merkur, velikokrat k sodelovanju povabijo tudi zunanje izvajalce.</p>
    <p xml:id="pb51.p6" xml:lang="sl">V delniški družbi Merkur so oblike in vsebine izobraževanj prilagojene posameznim ciljnim skupinam. Za vodilne in vodstvene delavce se izvajajo izobraževanja s področja strateškega razvoja in vodenja ter obvladovanja sprememb. Strokovni in ključni kadri se izobražujejo na strokovnih usposabljanjih in izpopolnjevanjih v obliki seminarjev, konferenc in posvetov iz različnih področij, ki jih v največji meri izvajajo zunanje institucije. Dvakrat letno v Merkurju organizirajo poslovno šolo v obliki srečanja, ki je namenjeno seznanitvi s problematiko in delom posameznih področij in obravnavanju konkretnih vprašanj in dilem. Za novo zaposlene se izvajajo uvajalni seminarji za seznanitev z osnovnimi podatki, organizacijo in pravnimi akti podjetja, z delovno zakonodajo, varstvom pri delu, itd. V okviru funkcionalnega usposabljanja in strokovnega izpopolnjevanja se predvsem za področje komercialne dejavnosti in ostalih podpornih dejavnosti izvajajo tečaji iz računalništva in jezikovni tečaji, predvsem za pridobivanje znanja angleščine, nemščine, italijanščine in drugih tujih jezikov. Za delavce v komerciali se izvajajo seminarji s področja različnih oblik komunikacije in blagoznanstva, za delavce skladiščne dejavnosti tečaji za voznike logistične mehanizacije in podobno. Zaposleni so vključeni tudi v tečaje iz varstva pri delu, požarne varnosti ali iz področja varnega dela z nevarnimi snovmi. Delniška družba Merkur omogoča svojim zaposlenim razvoj tudi s financiranjem študija ob delu, za ustrezne kadre v prihodnosti skrbijo s štipendiranjem.</p>
    <p xml:id="pb51.p7" xml:lang="sl">V Merkurju veliko pozornost posvečajo izboru izobraževalnih vsebin in skrbijo, da so v skladu s poslanstvom, vizijo in strateškimi cilji podjetja.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb52" n="52" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=52">
    <p xml:id="pb52.p1" xml:lang="en">10.000,00 20.000,00 30.000,00 40.000,00 50.000,00 60.000,00 70.000,00 Ure</p>
    <p xml:id="pb52.p2" xml:lang="sl">2005 2006 2007 Leto</p>
    <p xml:id="pb52.p3" xml:lang="sl">Število izobraževalnih ur v obdobju 2005 - 2007 št. Ur* v del. Času* izv. del. Časa*</p>
    <p xml:id="pb52.p4" xml:lang="sl">9.2.4 Primerjava števila ur, namenjenih za izobraževanje po letih Tabela 1: Primerjava števila ur, namenjenih za izobraževanje po letih v podjetju Merkur d.d..</p>
    <p xml:id="pb52.p5" xml:lang="sl">* 1 ura = 60 minut</p>
    <p xml:id="pb52.p6" xml:lang="sl">Graf 2: Primerjava števila ur, namenjenih za izobraževanje po letih v podjetju Merkur, d.d.</p>
    <p xml:id="pb52.p7" xml:lang="sl">Za primerjavo sem vzela izobraževanje zaposlenih med leti 2005 in 2007, ko je bilo število zaposlenih najbolj enakomerno, zato so tudi rezultati primerjave teh treh let najbolj relevantni. Vidimo lahko, da se je število izobraževanj zaposlenih v letu 2000, v primerjavi z letom 2002 povečalo za slabih 90 %, kar je izredno veliko</p>
    <p xml:id="pb52.p8" xml:lang="sl">ŠTEVILO UR NAMENJENIH ZA IZOBRAŽEVANJE PO LETIH</p>
    <p xml:id="pb52.p9" xml:lang="sl">Leto št. Ur* v del. Času* izv. del. Časa* 2005 53.215,50 32.888,00 20.328,00 2006 48.417,00 36.831,00 11.586,00 2007 63.364,00 47.550,00 15.814,00 9.2.5 Struktura anketiranih kadrov Tabela 1: Struktura anketiranih po starosti</p>
  </page>
  <page xml:id="pb53" n="53" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=53">
    <p xml:id="pb53.p1" xml:lang="sl">STAROST ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb53.p2" xml:lang="sl">Do 25 let 0 0</p>
    <p xml:id="pb53.p3" xml:lang="sl">Od 26 do 29 let 5 17 Od 30 do 39 let 6 20 Od 40 do 49 let 14 46 Nad 50 let 5 17</p>
    <p xml:id="pb53.p4" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb53.p5" xml:lang="sl">Graf 1: Struktura anketiranih po starosti</p>
    <p xml:id="pb53.p6" xml:lang="sl">Anketiranih je bilo 0 (0%) oseb starih do 25 let, 5 ( 17% ) oseb starih od 26 do 29 let, 6 ( 20% ) oseb starih od 30 do 39 let, 14 ( 46% ) oseb starih od 40 do 49 let in 5 ( 17% ) oseb starih nad 50 let.</p>
    <p xml:id="pb53.p7" xml:lang="sl">Do 25 let 0%</p>
    <p xml:id="pb53.p8" xml:lang="sl">Od 26 do 29 let 17%</p>
    <p xml:id="pb53.p9" xml:lang="sl">Od 30 do 39 let 20%</p>
    <p xml:id="pb53.p10" xml:lang="sl">Od 40 do 49 let</p>
    <p xml:id="pb53.p11" xml:lang="sl">Nad 50 let</p>
  </page>
  <page xml:id="pb54" n="54" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=54">
    <p xml:id="pb54.p1" xml:lang="sl">Tabela 2: Struktura anketiranih po delovni dobi</p>
    <p xml:id="pb54.p2" xml:lang="sl">DELOVNA DOBA ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb54.p3" xml:lang="en">0 – 5 let 2 7 5 – 10 let 4 13 10 – 15 let 6 20 15 – 20 let 0 0 20 – 25 let 4 13 25 – 30 let 7 24 30 – 35 let 7 23</p>
    <p xml:id="pb54.p4" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb54.p5" xml:lang="sl">Graf 2. struktura anketiranih po delovni dobi</p>
    <p xml:id="pb54.p6" xml:lang="sl">Med anketiranimi sta bili 2 ( 7% ) osebi z delovno dobo do 5 let, 4 ( 13% ) osebe z delovno dobo od 5 do 10 let, 6 ( 20% ) z delovno dobo od 10 do 15 let, med anketiranimi ni bilo osebe z delovno dobo od 15 do 20 let, 4 ( 13% ) osebe so imele 20 do 25 let delovne dobe, 7 ( 24% ) z delovno dobo od 25 do 30 let ter 7 ( 23% ) z delovno dobo od 30 do 35 let.</p>
    <p xml:id="pb54.p7" xml:lang="sl">0 – 5 let</p>
    <p xml:id="pb54.p8" xml:lang="sl">7% 5 – 10 let 14%</p>
    <p xml:id="pb54.p9" xml:lang="sl">10 – 15 let 20%</p>
    <p xml:id="pb54.p10" xml:lang="sl">15 – 20 let 0%</p>
    <p xml:id="pb54.p11" xml:lang="sl">20 – 25 let 13%</p>
    <p xml:id="pb54.p12" xml:lang="sl">25 – 30 let 30 – 35 let</p>
  </page>
  <page xml:id="pb55" n="55" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=55">
    <p xml:id="pb55.p1" xml:lang="sl">9.3 Ugotovitve raziskave</p>
    <p xml:id="pb55.p2" xml:lang="sl">9.3.1 VPRAŠANJE 1 – Ali so zaposleni zadovoljni z delom, ki ga opravljajo?</p>
    <p xml:id="pb55.p3" xml:lang="sl">1. Ali ste zadovoljni s svojim delom?</p>
    <p xml:id="pb55.p4" xml:lang="sl">2. Ali ste zadovoljni z lokacijo delovnega mesta?</p>
    <p xml:id="pb55.p5" xml:lang="sl">3. Ali ste zadovoljni z delovnim časom</p>
    <p xml:id="pb55.p6" xml:lang="sl">4. Ali ste zadovoljni z medsebojnimi odnosi na delovnem mestu?</p>
    <p xml:id="pb55.p7" xml:lang="sl">5. Ali ste zadovoljni z odnosom z vodjo?</p>
    <p xml:id="pb55.p8" xml:lang="sl">6. Ali ste zadovoljni s svojo plačo?</p>
    <p xml:id="pb55.p9" xml:lang="sl">Tabela 3: Odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI STE ZADOVOLJNI S SVOJIM</p>
    <p xml:id="pb55.p10" xml:lang="sl">DELOM?«</p>
    <p xml:id="pb55.p11" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO Z DELOM ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb55.p12" xml:lang="sl">Da 29 97 Ne 1 3</p>
    <p xml:id="pb55.p13" xml:lang="sl">Ne vem 0 0</p>
    <p xml:id="pb55.p14" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb55.p15" xml:lang="sl">Graf 3: Prikazuje odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI STE ZADOVOLJNI S</p>
    <p xml:id="pb55.p16" xml:lang="sl">SVOJIM DELOM?«</p>
    <p xml:id="pb55.p17" xml:lang="sl">Na vprašanje »ALI STE ZADOVOLJNI S SVOJIM DELOM?« je 29 anketiranih ( 97 % ) odgovorilo z DA, z NE je odgovoril 1 anketirani oz. ( 3% ), medtem ko neopredeljenih oz . tistih, ki bi na vprašanje odgovorili z NE VEM ni bilo ( 0% ).</p>
    <p xml:id="pb55.p18" xml:lang="sl">Da</p>
    <p xml:id="pb55.p19" xml:lang="sl">97% Ne</p>
    <p xml:id="pb55.p20" xml:lang="sl">Ne vem</p>
  </page>
  <page xml:id="pb56" n="56" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=56">
    <p xml:id="pb56.p1" xml:lang="sl">Univerza v Mariboru - Fakulteta za organizacijske vede Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v pod Tabela 4: Odgovor anketiranih na vprašanje: »</p>
    <p xml:id="pb56.p2" xml:lang="sl">LOKACIJO DELOVNEGA MESTA?« ZADOVOLJSTVO Z LOKACIJO DELOVNEGA MESTA</p>
    <p xml:id="pb56.p3" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen Nezadovoljen Nevtralen Zadovoljen</p>
    <p xml:id="pb56.p4" xml:lang="sl">Zelo zadovoljen</p>
    <p xml:id="pb56.p5" xml:lang="sl">SKUPAJ</p>
    <p xml:id="pb56.p6" xml:lang="sl">Graf 4: Prikazuje odgovor anketiranih na vprašanje: »</p>
    <p xml:id="pb56.p7" xml:lang="sl">LOKACIJO DELOVNEGA MESTA?«</p>
    <p xml:id="pb56.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje » ALI STE ZADOVOLJNI Z LOKACIJO DELOVNEGA MESTA?« 1 izmed anketiranih ( 3 % ) odgovoril z</p>
    <p xml:id="pb56.p9" xml:lang="sl">18 anketiranih oz. ( 60% ), z ZELO ZADOVOLJEN je odgovorilo 11 anketiranih oz.</p>
    <p xml:id="pb56.p10" xml:lang="sl">( 37% ), medtem ko ni nobeden izmed anketiranih odgovoril da je z lokacijo delovnega mesta ZELO NEZADOVOLJEN oz. NEZADOVOLJEN ( 0% ) Zelo nezadovoljen 0%</p>
    <p xml:id="pb56.p11" xml:lang="sl">Fakulteta za organizacijske vede Diplomsko delo visokošolskega strokovnega študija Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v podjetju Merkur d.d.</p>
    <p xml:id="pb56.p12" xml:lang="sl">Tabela 4: Odgovor anketiranih na vprašanje: » ALI STE ZADOVOLJNI Z</p>
    <p xml:id="pb56.p13" xml:lang="sl">DELOVNEGA MESTA?«</p>
    <p xml:id="pb56.p14" xml:lang="sl">VNEGA ŠTEVILO ANKETIRANIH</p>
    <p xml:id="pb56.p15" xml:lang="sl">SKUPAJ 30</p>
    <p xml:id="pb56.p16" xml:lang="sl">Graf 4: Prikazuje odgovor anketiranih na vprašanje: » ALI STE ZADOVOLJNI Z</p>
    <p xml:id="pb56.p17" xml:lang="sl">DELOVNEGA MESTA?«</p>
    <p xml:id="pb56.p18" xml:lang="sl">ALI STE ZADOVOLJNI Z LOKACIJO DELOVNEGA MESTA?«</p>
    <p xml:id="pb56.p19" xml:lang="sl">1 izmed anketiranih ( 3 % ) odgovoril z NEVTRALEN, z ZADOVOLJEN 18 anketiranih oz. ( 60% ), z ZELO ZADOVOLJEN je odgovorilo 11 anketiranih oz. nobeden izmed anketiranih odgovoril da je z lokacijo delovnega mesta ZELO NEZADOVOLJEN oz. NEZADOVOLJEN ( 0% ) nezadovoljen Nezadovoljen 0% Nevtralen 3%</p>
    <p xml:id="pb56.p20" xml:lang="sl">Zadovoljen 60% Zelo zadovoljen 37% visokošolskega strokovnega študija</p>
    <p xml:id="pb56.p21" xml:lang="sl">stran 49</p>
    <p xml:id="pb56.p22" xml:lang="sl">ALI STE ZADOVOLJNI Z</p>
    <p xml:id="pb56.p23" xml:lang="sl">ALI STE ZADOVOLJNI Z</p>
    <p xml:id="pb56.p24" xml:lang="sl">ALI STE ZADOVOLJNI Z LOKACIJO DELOVNEGA MESTA?« je ZADOVOLJEN je odgovorilo</p>
    <p xml:id="pb56.p25" xml:lang="sl">18 anketiranih oz. ( 60% ), z ZELO ZADOVOLJEN je odgovorilo 11 anketiranih oz. nobeden izmed anketiranih odgovoril da je z lokacijo delovnega</p>
  </page>
  <page xml:id="pb57" n="57" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=57">
    <p xml:id="pb57.p1" xml:lang="sl">Tabela 5: Odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI STE ZADOVOLJNI Z</p>
    <p xml:id="pb57.p2" xml:lang="sl">DELOVNIM ČASOM?« ZADOVOLJSTVO Z</p>
    <p xml:id="pb57.p3" xml:lang="sl">DELOVNIM ČASOM ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb57.p4" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 1 3 Nezadovoljen 3 10 Nevtralen 6 20 Zadovoljen 18 60 Zelo zadovoljen 2 7</p>
    <p xml:id="pb57.p5" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb57.p6" xml:lang="sl">Graf 5: Prikazuje odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI STE ZADOVOLJNI Z</p>
    <p xml:id="pb57.p7" xml:lang="sl">DELOVNIM ČASOM?«</p>
    <p xml:id="pb57.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »ALI STE ZADOVOLJNI Z DELOVNIM ČASOM?« je 1 izmed anketiranih ( 3 % ) odgovoril z ZELO NEZADOVOLJEN, z NEZADOVOLJEN so odgovorili 3 anketirani oz. ( 10% ), z NEVTRALEN je odgovorilo 6 anketiranih oz.</p>
    <p xml:id="pb57.p9" xml:lang="sl">( 20% ), z ZADOVOLJEN je odgovorilo 18 anketiranih oz. ( 60% ), medtem, ko sta z delovnim časom ZELO ZADOVOLJNA 2 izmed anketiranih oz. ( 7% ).</p>
    <p xml:id="pb57.p10" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 3% Nezadovoljen 10%</p>
    <p xml:id="pb57.p11" xml:lang="sl">Nevtralen 20%</p>
    <p xml:id="pb57.p12" xml:lang="sl">Zadovoljen 60% Zelo zadovoljen</p>
  </page>
  <page xml:id="pb58" n="58" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=58">
    <p xml:id="pb58.p1" xml:lang="sl">Tabela 6: Odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI STE ZADOVOLJNI Z</p>
    <p xml:id="pb58.p2" xml:lang="sl">MEDSEBOJNIMI ODNOSI NA DELOVNEM MESTU?« ZADOVOLJSTVO Z</p>
    <p xml:id="pb58.p3" xml:lang="sl">MEDSEBOJNIMI ODNOSI ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb58.p4" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0 0 Nezadovoljen 0 0 Nevtralen 6 20 Zadovoljen 21 70 Zelo zadovoljen 3 10</p>
    <p xml:id="pb58.p5" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb58.p6" xml:lang="sl">Graf 6: Prikazuje odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI STE ZADOVOLJNI Z</p>
    <p xml:id="pb58.p7" xml:lang="sl">MEDSEBOJNIMI ODNOSI NA DELOVNEM MESTU?«</p>
    <p xml:id="pb58.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »ALI STE ZADOVOLJNI Z MEDSEBOJNIMI ODNOSI NA DELOVNEM MESTU?« je 6 anketiranih oz. ( 20 % ) odgovorilo z NEVTRALEN, z ZADOVOLJEN je odgovorilo 21 anketiranih oz. ( 70% ), z ZELO ZADOVOLJEN pa so odgovorili 3 anketirani oz. ( 10% ), nihče izmed anketiranih ( 0% ) ni ZELO NEZADOVOLJEN oz. NEZADOVOLJEN z medsebojnimi odnosi na delovnem mestu!</p>
    <p xml:id="pb58.p9" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0%</p>
    <p xml:id="pb58.p10" xml:lang="sl">Nezadovoljen 0% Nevtralen 20%</p>
    <p xml:id="pb58.p11" xml:lang="sl">Zadovoljen 70% Zelo zadovoljen</p>
  </page>
  <page xml:id="pb59" n="59" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=59">
    <p xml:id="pb59.p1" xml:lang="sl">Tabela 7: Odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI STE ZADOVOLJNI S SVOJIM</p>
    <p xml:id="pb59.p2" xml:lang="sl">ODNOSOM Z VODJO?« ZADOVOLJSTVO Z</p>
    <p xml:id="pb59.p3" xml:lang="sl">ODNOSOM Z VODJO ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb59.p4" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0 0 Nezadovoljen 2 7 Nevtralen 1 3 Zadovoljen 22 73 Zelo zadovoljen 5 17</p>
    <p xml:id="pb59.p5" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb59.p6" xml:lang="sl">Graf 7: Prikazuje odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI STE ZADOVOLJNI S</p>
    <p xml:id="pb59.p7" xml:lang="sl">SVOJIM ODNOSOM Z VODJO?«</p>
    <p xml:id="pb59.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »ALI STE ZADOVOLJNI S SVOJIM ODNOSOM Z VODJO?« sta 2 izmed anketiranih oz. ( 7 % ) odgovorilo z NEZADOVOLJEN, 1 izmed anketiranih ( 3% ) je odgovoril z NEVTRALEN, ZADOVOLJNIH z odnosom z vodjo je 22 anketiranih oz. ( 73% ), medtem, ko je ZELO ZADOVOLJNIH z vodjo 5 anketiranih oz.</p>
    <p xml:id="pb59.p9" xml:lang="sl">( 17% ). Nihče izmed anketiranih ( 0% ) ni z odnosom z vodjo ZELO NEZADOVOLJEN.</p>
    <p xml:id="pb59.p10" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0%</p>
    <p xml:id="pb59.p11" xml:lang="sl">Nezadovoljen 7%</p>
    <p xml:id="pb59.p12" xml:lang="sl">Nevtralen 3%</p>
    <p xml:id="pb59.p13" xml:lang="sl">Zadovoljen 73% Zelo zadovoljen</p>
  </page>
  <page xml:id="pb60" n="60" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=60">
    <p xml:id="pb60.p1" xml:lang="sl">Tabela 8: Odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI STE ZADOVOLJNI S SVOJO</p>
    <p xml:id="pb60.p2" xml:lang="sl">PLAČO?«</p>
    <p xml:id="pb60.p3" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S SVOJO PLAČO ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb60.p4" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 3 10 Nezadovoljen 12 40 Nevtralen 10 33 Zadovoljen 5 17 Zelo zadovoljen 0 0</p>
    <p xml:id="pb60.p5" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb60.p6" xml:lang="sl">Graf 8: Prikazuje odgovor anketiranih na vprašanje: »¸ALI STE ZADOVOLJNI S</p>
    <p xml:id="pb60.p7" xml:lang="sl">SVOJO PLAČO?«</p>
    <p xml:id="pb60.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »ALI STE ZADOVOLJNI S SVOJO PLAČO?« so 3 oz. (10%) anketiranih odgovorilo z ZELO NEZADOVOLJEN, 12 izmed njih oz. ( 40% ) je s svojo plačo NEZADOVOLJNIH, 10 anketiranih oz. ( 33% ) je odgovorilo NEVTRALNO, 5 anketiranih ( 17% ) je s svojo plačo ZADOVOLJNIH, medtem, ko izmed vseh anketiranih ni bilo takšnega, ki bi bil s svojo plačo ZELO ZADOVOLJEN ( 0% ).</p>
    <p xml:id="pb60.p9" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 10%</p>
    <p xml:id="pb60.p10" xml:lang="sl">Nezadovoljen 40%</p>
    <p xml:id="pb60.p11" xml:lang="sl">Nevtralen 33%</p>
    <p xml:id="pb60.p12" xml:lang="sl">Zadovoljen 17% Zelo zadovoljen</p>
  </page>
  <page xml:id="pb61" n="61" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=61">
    <p xml:id="pb61.p1" xml:lang="sl">9.3.1.1 Razvrstitev odgovorov po pomenu</p>
    <p xml:id="pb61.p2" xml:lang="sl">Dejavnike zadovoljstva pri svojem delu so anketirani razvrstili po naslednjem vrstnem redu:</p>
    <p xml:id="pb61.p3" xml:lang="sl">Zelo zadovoljen :</p>
    <p xml:id="pb61.p4" xml:lang="sl">lokacijo delovnega mesta,</p>
    <p xml:id="pb61.p5" xml:lang="sl">odnosi z vodjo,</p>
    <p xml:id="pb61.p6" xml:lang="sl">medsebojni odnosi,</p>
    <p xml:id="pb61.p7" xml:lang="sl">delovnim časom,</p>
    <p xml:id="pb61.p8" xml:lang="sl">plačo</p>
    <p xml:id="pb61.p9" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen :</p>
    <p xml:id="pb61.p10" xml:lang="sl">plačo,</p>
    <p xml:id="pb61.p11" xml:lang="sl">delovnim časom.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb62" n="62" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=62">
    <p xml:id="pb62.p1" xml:lang="sl">9.3.2 VPRAŠANJE 2 – Ali zaposleni pri svojem delu uporabljajo znanje, pridobljeno na izpopolnjevanjih?</p>
    <p xml:id="pb62.p2" xml:lang="sl">1. Ali v okviru podjetja izpopolnjujete svoje znanje na seminarjih oziroma tečajih?</p>
    <p xml:id="pb62.p3" xml:lang="sl">2. Ali lahko znanje, pridobljeno na izpopolnjevanjih uporabite pri svojem delu?</p>
    <p xml:id="pb62.p4" xml:lang="sl">Tabela 1: Odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI V OKVIRU PODJETJA</p>
    <p xml:id="pb62.p5" xml:lang="sl">IZPOPOLNJUJETE SVOJE ZNANJE NA SEMINARJIH OZIROMA TEČAJIH?« IZPOPOLNJEVANJE ZNANJA ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb62.p6" xml:lang="sl">Da, redno 15 50 Občasno 15 50 Ne, nikoli 0 0</p>
    <p xml:id="pb62.p7" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb62.p8" xml:lang="sl">Graf 1: Prikazuje odgovor anketiranih na vprašanje: »ALI V OKVIRU PODJETJA</p>
    <p xml:id="pb62.p9" xml:lang="sl">IZPOPOLNJUJETE SVOJE ZNANJE NA SEMINARJIH OZIROMA TEČAJIH?«</p>
    <p xml:id="pb62.p10" xml:lang="sl">Na vprašanje »ALI V OKVIRU PODJETJA IZPOPOLNJUJETE SVOJE ZNANJE NA SEMINARJIH OZIROMA TEČAJIH?«, je 15 ( 50% ) anketiranih odgovorilo, da v okviru podjetja redno izpopolnjuje svoje znanje, 15 ( 50% ) jih to počne občasno, med anketiranimi pa ni bilo takšnega, ki tega ne počne nikoli ( 0% ) Da, redno 50%</p>
    <p xml:id="pb62.p11" xml:lang="sl">Občasno Ne, nikoli</p>
  </page>
  <page xml:id="pb63" n="63" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=63">
    <p xml:id="pb63.p1" xml:lang="sl">Tabela 2: Odgovori anketiranih na vprašanje: »ALI LAHKO ZNANJE,</p>
    <p xml:id="pb63.p2" xml:lang="sl">PRIDOBLJENO NA IZPOPOLNJEVANJIH, UPORABITE PRI SVOJEM DELU?« UPORABA ZNANJA ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb63.p3" xml:lang="sl">Vedno 23 77 Včasih 7 23 Nikoli 0 0</p>
    <p xml:id="pb63.p4" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb63.p5" xml:lang="sl">Graf 2: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »ALI LAHKO ZNANJE,</p>
    <p xml:id="pb63.p6" xml:lang="sl">PRIDOBLJENO NA IZPOPOLNJEVANJIH, UPORABITE PRI SVOJEM DELU?«</p>
    <p xml:id="pb63.p7" xml:lang="sl">Na vprašanje »ALI LAHKO ZNANJE, PRIDOBLJENO NA IZPOPOLNJEVANJIH, UPORABITE PRI SVOJEM DELU?«, je 23 (77%) anketiranih odgovorilo, da znanje, pridobljeno na izpopolnjevanjih lahko vedno uporabljajo pri svojem delu, 7 (23%) pa da lahko znanje uporabijo občasno.</p>
    <p xml:id="pb63.p8" xml:lang="sl">Vedno 77%</p>
    <p xml:id="pb63.p9" xml:lang="sl">Včasih Nikoli</p>
  </page>
  <page xml:id="pb64" n="64" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=64">
    <p xml:id="pb64.p1" xml:lang="sl">Ugotovitev:</p>
    <p xml:id="pb64.p2" xml:lang="sl">- glede na odgovore lahko sklepamo, da je organizacija in kvaliteta izobraževanja v podjetju kvalitetna, saj lahko 77% anketiranih znanje pridobljeno na izpopolnjevanjih vedno, 23% pa občasno uporablja pri svojem delu.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb65" n="65" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=65">
    <p xml:id="pb65.p1" xml:lang="sl">Univerza v Mariboru - Fakulteta za organizacijske vede Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v pod</p>
    <p xml:id="pb65.p2" xml:lang="sl">9.3.3 VPRAŠANJE izpopolnjevati?</p>
    <p xml:id="pb65.p3" xml:lang="sl">1. Ali ocenjujete, da zaradi izobraževanja bolje, lažje oziroma bolj kakovostno opravljate svoje delo</p>
    <p xml:id="pb65.p4" xml:lang="sl">2. Ali ste se pripravljeni sami izobraževati, 3. Kaj vas najbolj motivira pri odlo</p>
    <p xml:id="pb65.p5" xml:lang="sl">4. Kako bi ocenili vaše zadovoljstvo s posameznimi sestavinami kakovosti izobraževanja?</p>
    <p xml:id="pb65.p6" xml:lang="sl">5. Ali menite, da vodstvo podjetja dovolj vzpodb Tabela 1: Odgovori anketiranih na vprašanje:</p>
    <p xml:id="pb65.p7" xml:lang="sl">IZOBRAŽEVANJA BOLJE, LAŽJE OZIROMA BOLJ KAKOVOSTNO OPRAVLJATE SVOJE DELO?« OCENA KAKOVOSTI DELA</p>
    <p xml:id="pb65.p8" xml:lang="sl">Da Ne</p>
    <p xml:id="pb65.p9" xml:lang="sl">SKUPAJ</p>
    <p xml:id="pb65.p10" xml:lang="sl">Graf 1: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje:</p>
    <p xml:id="pb65.p11" xml:lang="sl">ZARADI IZOBRAŽEVANJA BOLJE, LAŽJE OZIROMA BOLJ KAKOVOSTNO OPRAVLJATE SVOJE DELO?</p>
    <p xml:id="pb65.p12" xml:lang="sl">Na vprašanje »ALI OCENJUJETE, DA ZARADI IZOBRAŽEVANJA BOLJE,</p>
    <p xml:id="pb65.p13" xml:lang="sl">LAŽJE OZIROMA BOLJ KAKOVOSTNO vseh 30 anketiranih ( 100% ) odgovorilo, da lahko zaradi izobraževanja svoje delo opravlja bolje, lažje oziroma kakovostnejše!</p>
    <p xml:id="pb65.p14" xml:lang="sl">Fakulteta za organizacijske vede Diplomsko delo visokošolskega strokovnega študija Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v podjetju Merkur d.d.</p>
    <p xml:id="pb65.p15" xml:lang="sl">VPRAŠANJE 3 – Ali so se zaposleni pripravljeni dodatno</p>
    <p xml:id="pb65.p16" xml:lang="sl">, da zaradi izobraževanja bolje, lažje oziroma bolj kakovostno opravljate svoje delo? pravljeni sami izobraževati, čeprav tega v podjetju ne bi zahtevali Kaj vas najbolj motivira pri odločitvi za izobraževanje?</p>
    <p xml:id="pb65.p17" xml:lang="sl">Kako bi ocenili vaše zadovoljstvo s posameznimi sestavinami kakovosti Ali menite, da vodstvo podjetja dovolj vzpodbuja različne oblike izobraževanja Tabela 1: Odgovori anketiranih na vprašanje: »ALI OCENJUJETE, DA ZARADI</p>
    <p xml:id="pb65.p18" xml:lang="sl">IZOBRAŽEVANJA BOLJE, LAŽJE OZIROMA BOLJ KAKOVOSTNO OPRAVLJATE SVOJE DELO?«</p>
    <p xml:id="pb65.p19" xml:lang="sl">ŠTEVILO ANKETIRANIH</p>
    <p xml:id="pb65.p20" xml:lang="sl">SKUPAJ 30</p>
    <p xml:id="pb65.p21" xml:lang="sl">Graf 1: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »ALI OCENJUJETE, DA</p>
    <p xml:id="pb65.p22" xml:lang="sl">ZARADI IZOBRAŽEVANJA BOLJE, LAŽJE OZIROMA BOLJ KAKOVOSTNO OPRAVLJATE SVOJE DELO?</p>
    <p xml:id="pb65.p23" xml:lang="sl">OCENJUJETE, DA ZARADI IZOBRAŽEVANJA BOLJE, LAŽJE OZIROMA BOLJ KAKOVOSTNO OPRAVLJATE SVOJE DELO?« vseh 30 anketiranih ( 100% ) odgovorilo, da lahko zaradi izobraževanja svoje delo opravlja bolje, lažje oziroma kakovostnejše!</p>
    <p xml:id="pb65.p24" xml:lang="sl">Da</p>
    <p xml:id="pb65.p25" xml:lang="sl">100% Ne 0% visokošolskega strokovnega študija</p>
    <p xml:id="pb65.p26" xml:lang="sl">stran 58</p>
    <p xml:id="pb65.p27" xml:lang="sl">Ali so se zaposleni pripravljeni dodatno</p>
    <p xml:id="pb65.p28" xml:lang="sl">, da zaradi izobraževanja bolje, lažje oziroma bolj kakovostno eprav tega v podjetju ne bi zahtevali?</p>
    <p xml:id="pb65.p29" xml:lang="sl">Kako bi ocenili vaše zadovoljstvo s posameznimi sestavinami kakovosti ne oblike izobraževanja?</p>
    <p xml:id="pb65.p30" xml:lang="sl">»ALI OCENJUJETE, DA ZARADI</p>
    <p xml:id="pb65.p31" xml:lang="sl">IZOBRAŽEVANJA BOLJE, LAŽJE OZIROMA BOLJ KAKOVOSTNO</p>
    <p xml:id="pb65.p32" xml:lang="sl">OCENJUJETE, DA</p>
    <p xml:id="pb65.p33" xml:lang="sl">ZARADI IZOBRAŽEVANJA BOLJE, LAŽJE OZIROMA BOLJ KAKOVOSTNO OCENJUJETE, DA ZARADI IZOBRAŽEVANJA BOLJE,</p>
    <p xml:id="pb65.p34" xml:lang="sl">OPRAVLJATE SVOJE DELO?«, je vseh 30 anketiranih ( 100% ) odgovorilo, da lahko zaradi izobraževanja svoje delo opravlja Tabela 2: Odgovori anketiranih na vprašanje: »ALI STE SE PRIPRAVLJENI SAMI</p>
  </page>
  <page xml:id="pb66" n="66" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=66">
    <p xml:id="pb66.p1" xml:lang="sl">IZOBRAŽEVATI, ČEPRAV TEGA V PODJETJU NE BI ZAHTEVALI? « PRIPRAVLJENOST ZA</p>
    <p xml:id="pb66.p2" xml:lang="sl">IZOBRAŽEVANJE ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb66.p3" xml:lang="sl">Bi, če bi podjetje nudilo ugodnosti 1 3 Bi, če bi se mi obetalo napredovanje in s tem višja plača 16 54 Bi, v vsakem primeru 9 30 Ne bi, vnobenem primeru 4 13</p>
    <p xml:id="pb66.p4" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb66.p5" xml:lang="sl">Graf 2: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »ALI STE SE</p>
    <p xml:id="pb66.p6" xml:lang="sl">PRIPRAVLJENI SAMI IZOBRAŽEVATI, ČEPRAV TEGA V PODJETJU NE BI ZAHTEVALI? «</p>
    <p xml:id="pb66.p7" xml:lang="sl">Na vprašanje »ALI STE SE PRIPRAVLJENI SAMI IZOBRAŽEVATI, ČEPRAV TEGA V PODJETJU NE BI ZAHTEVALI? « je 1 izmed anketiranih ( 3% ) odgovoril, da bi se bil pripravljen izobraževati, če bi mu podjetje nudilo ugodnosti. 16 anketiranih ( 54% ) bi se sami izobraževali, če bi se jim obetalo napredovanje in s tem višja plača.</p>
    <p xml:id="pb66.p8" xml:lang="sl">Medtem, ko bi se 9 anketiranih bilo pripravljeno samoizobraževati v vsakem primeru se 4 anketirani ( 13% ) v nobenem primeru ne bi bili pripravljeni sami izobraževati.</p>
    <p xml:id="pb66.p9" xml:lang="sl">Bi, če bi podjetje nudilo ugodnosti 3%</p>
    <p xml:id="pb66.p10" xml:lang="sl">Bi, če bi se mi obetalo napredovanje in s tem višja plača 54%</p>
    <p xml:id="pb66.p11" xml:lang="sl">Bi, v vsakem primeru 30%</p>
    <p xml:id="pb66.p12" xml:lang="sl">Ne bi, v nobenem primeru</p>
  </page>
  <page xml:id="pb67" n="67" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=67">
    <p xml:id="pb67.p1" xml:lang="sl">Tabela 3: Odgovori anketiranih na vprašanje: »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA</p>
    <p xml:id="pb67.p2" xml:lang="sl">PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – MOŽNOST OHRANITVE DELOVNEGA MESTA?«</p>
    <p xml:id="pb67.p3" xml:lang="sl">( 5 – najbolj pomemben, 1 - najmanj pomemben dejavnik )</p>
    <p xml:id="pb67.p4" xml:lang="sl">MOŽNOST OHRANITVE DELOVNEGA MESTA ŠTEVILO ANKETIRANIH % ocena 1 4 13 ocena 2 7 23 ocena 3 8 28 ocena 4 7 23 ocena 5 4 13</p>
    <p xml:id="pb67.p5" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb67.p6" xml:lang="sl">Graf 3: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »KAJ VAS NAJBOLJ</p>
    <p xml:id="pb67.p7" xml:lang="sl">MOTIVIRA PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – MOŽNOST OHRANITVE DELOVNEGA MESTA? «</p>
    <p xml:id="pb67.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – MOŽNOST OHRANITVE DELOVNEGA MESTA? « so 4 izmed anketiranih ( 13% ) odgovorili, da jim možnost ohranitve delovnega mesta predstavlja najmanj pomemben dejavnik. Za 7 anketiranih ( 23% ) predstavlja možnost ohranitve delovnega mesta razmeroma pomemben dejavnik. Za 8 anketiranih ( 28% ) predstavlja to pomemben dejavnik. Medtem, ko je za 7 anketiranih ( 23% ) to zelo pomemben dejavnik, pa predstavlja 4 anketiranim ( 13% ) možnost ohranitve delovnega mesta najbolj pomemben dejavnik! ocena 1 14% ocena 2 23% ocena 3 27% ocena 4 ocena 5</p>
  </page>
  <page xml:id="pb68" n="68" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=68">
    <p xml:id="pb68.p1" xml:lang="sl">Tabela 4: Odgovori anketiranih na vprašanje: »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA</p>
    <p xml:id="pb68.p2" xml:lang="sl">PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – BOLJŠA USPOSOBLJENOST ZA DELOVNO MESTO?«</p>
    <p xml:id="pb68.p3" xml:lang="sl">( 5 – najbolj pomemben, 1 - najmanj pomemben dejavnik )</p>
    <p xml:id="pb68.p4" xml:lang="sl">BOLJŠA USPOSOBLJENOST ZA DELOVNO MESTO ŠTEVILO ANKETIRANIH % ocena 1 0 0 ocena 2 1 3 ocena 3 3 10 ocena 4 11 37 ocena 5 15 50</p>
    <p xml:id="pb68.p5" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb68.p6" xml:lang="sl">Graf 4: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »KAJ VAS NAJBOLJ</p>
    <p xml:id="pb68.p7" xml:lang="sl">MOTIVIRA PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – BOLJŠA USPOSOBLJENOST ZA DELOVNO MESTO?«</p>
    <p xml:id="pb68.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – BOLJŠA USPOSOBLJENOST ZA DELOVNO MESTO? « ni bilo anketiranega, ki bi odgovoril, da mu to predstavlja najmanj pomemben dejavnik, 1 ( 3% ) pa je izjavil, da je zanj to razmeroma pomemben dejavnik. Za 3 anketirane (10%) je to pomemben dejavnik, medtem, ko 11 ( 37% ) anketiranim predstavlja zelo pomemben ter 15 ( 50% ) najbolj pomemben dejavnik! ocena 1 0% ocena 2 3% ocena 3 10% ocena 4 ocena 5</p>
  </page>
  <page xml:id="pb69" n="69" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=69">
    <p xml:id="pb69.p1" xml:lang="sl">Tabela 5: Odgovori anketiranih na vprašanje: »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA</p>
    <p xml:id="pb69.p2" xml:lang="sl">PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – NAPREDOVANJE NA DRUGO DELOVNO MESTO?«</p>
    <p xml:id="pb69.p3" xml:lang="sl">( 5 – najbolj pomemben, 1 - najmanj pomemben dejavnik )</p>
    <p xml:id="pb69.p4" xml:lang="sl">NAPREDOVANJE NA DRUGO DELOVNO MESTO ŠTEVILO ANKETIRANIH % ocena 1 3 10 ocena 2 5 17 ocena 3 9 30 ocena 4 6 20 ocena 5 7 23</p>
    <p xml:id="pb69.p5" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb69.p6" xml:lang="sl">Graf 5: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »KAJ VAS NAJBOLJ</p>
    <p xml:id="pb69.p7" xml:lang="sl">MOTIVIRA PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE –NAPREDOVANJE NA DRUGO DELOVNO MESTO?«</p>
    <p xml:id="pb69.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – NAPREDOVANJE NA DRUGO DELOVNO MESTO? « so 3 anketirani ( 10% ) odgovorili, da jim napredovanje na drugo delovno mesto predstavlja najmanj pomemben dejavnik, 5 ( 17% ) predstavlja to razmeroma pomemben dejavnik, 9 ( 30% ) predstavlja napredovanje na drugo delovno mesto pomemben dejavnik. Za 6 anketiranih ( 20% ) je to zelo pomemben dejavnik, 7 ( 23% ) pa predstavlja napredovanje na drugo delovno mesto najbolj pomemben dejavnik! ocena 1 10% ocena 2 17% ocena 3 30% ocena 4 ocena 5</p>
  </page>
  <page xml:id="pb70" n="70" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=70">
    <p xml:id="pb70.p1" xml:lang="sl">Tabela 6: Odgovori anketiranih na vprašanje: »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA</p>
    <p xml:id="pb70.p2" xml:lang="sl">PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – OSEBNA RAST?«</p>
    <p xml:id="pb70.p3" xml:lang="sl">( 5 – najbolj pomemben, 1 - najmanj pomemben dejavnik )</p>
    <p xml:id="pb70.p4" xml:lang="sl">OSEBNA RAST ŠTEVILO ANKETIRANIH % ocena 1 4 13 ocena 2 0 0 ocena 3 3 10 ocena 4 12 40 ocena 5 11 37</p>
    <p xml:id="pb70.p5" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb70.p6" xml:lang="sl">Graf 6: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »KAJ VAS NAJBOLJ</p>
    <p xml:id="pb70.p7" xml:lang="sl">MOTIVIRA PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – OSEBNA RAST?«</p>
    <p xml:id="pb70.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – OSEBNA RAST? « so 4 izmed anketiranih ( 13% ) odgovorili, da jim je osebna rast najmanj pomemben dejavnik pri odločitvi za izobraževanje. 3 izmed anketiranih ( 10% ) predstavlja osebna rast, kot motivator pri odločitvi za izobraževanje pomemben dejavnik. Osebna rast, kot zelo pomemben dejavnik pri odločitvi za izobraževanje pomeni kar 12 ( 40% ) izmed vseh anketiranih, prav tako pa kar 11 ( 37% ) predstavlja ta motivator tudi najbolj pomemben dejavnik! ocena 1</p>
    <p xml:id="pb70.p9" xml:lang="sl">13% ocena 2 0% ocena 3 10% ocena 4 ocena 5</p>
  </page>
  <page xml:id="pb71" n="71" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=71">
    <p xml:id="pb71.p1" xml:lang="sl">Univerza v Mariboru - Fakulteta za organizacijske vede Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v pod Tabela 7: Odgovori anketiranih na vprašanje:</p>
    <p xml:id="pb71.p2" xml:lang="sl">PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE</p>
    <p xml:id="pb71.p3" xml:lang="sl">( 5 – najbolj pomemben, 1</p>
    <p xml:id="pb71.p4" xml:lang="sl">VEČJA STROKOVNOST ocena 1 ocena 2 ocena 3 ocena 4 ocena 5</p>
    <p xml:id="pb71.p5" xml:lang="sl">Graf 7: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje</p>
    <p xml:id="pb71.p6" xml:lang="sl">MOTIVIRA PRI ODLO STROKOVNOST?«</p>
    <p xml:id="pb71.p7" xml:lang="sl">Na vprašanje »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA PRI ODLO</p>
    <p xml:id="pb71.p8" xml:lang="sl">IZOBRAŽEVANJE – VE</p>
    <p xml:id="pb71.p9" xml:lang="sl">( 4% ) odgovoril, da mu ve pomeni razmeroma pomemben oziroma pomemben dejavnik. Za 6 anketiranih ( 20% ) predstavlja to zelo pomemben dejavnik, medtem, ko j izobraževanje, kar za 22 delavcev oziroma ( 72% ) vseh anketiranih! ocena 5 73%</p>
    <p xml:id="pb71.p10" xml:lang="sl">Fakulteta za organizacijske vede Diplomsko delo visokošolskega strokovnega študija Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v podjetju Merkur d.d.</p>
    <p xml:id="pb71.p11" xml:lang="sl">Tabela 7: Odgovori anketiranih na vprašanje: »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVI</p>
    <p xml:id="pb71.p12" xml:lang="sl">ITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – VEČJA STROKOVNOST?« najbolj pomemben, 1 - najmanj pomemben dejavnik )</p>
    <p xml:id="pb71.p13" xml:lang="sl">JA STROKOVNOST ŠTEVILO ANKETIRANIH</p>
    <p xml:id="pb71.p14" xml:lang="sl">SKUPAJ 30</p>
    <p xml:id="pb71.p15" xml:lang="sl">Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »KAJ VAS NAJBOLJ</p>
    <p xml:id="pb71.p16" xml:lang="sl">MOTIVIRA PRI ODLOČITVI ZA IZOBRAŽEVANJE »KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA PRI ODLO</p>
    <p xml:id="pb71.p17" xml:lang="sl">VEČJA STROKOVNOST? « je samo 1 izmed anketiranih</p>
    <p xml:id="pb71.p18" xml:lang="sl">( 4% ) odgovoril, da mu večja strokovnost, kot motivator pri odločitvi za izobraževanje pomeni razmeroma pomemben oziroma pomemben dejavnik. Za 6 anketiranih ( 20% ) predstavlja to zelo pomemben dejavnik, medtem, ko je to glavni motivator pri odlo izobraževanje, kar za 22 delavcev oziroma ( 72% ) vseh anketiranih! ocena 1 0% ocena 2</p>
    <p xml:id="pb71.p19" xml:lang="sl">4% ocena 3 3% ocena 4 20% ocena 5 73% visokošolskega strokovnega študija</p>
    <p xml:id="pb71.p20" xml:lang="sl">stran 64</p>
    <p xml:id="pb71.p21" xml:lang="sl">»KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA JA STROKOVNOST?«</p>
    <p xml:id="pb71.p22" xml:lang="sl">»KAJ VAS NAJBOLJ</p>
    <p xml:id="pb71.p23" xml:lang="sl">ITVI ZA IZOBRAŽEVANJE – VEČJA</p>
    <p xml:id="pb71.p24" xml:lang="sl">»KAJ VAS NAJBOLJ MOTIVIRA PRI ODLOČITVI ZA je samo 1 izmed anketiranih čitvi za izobraževanje pomeni razmeroma pomemben oziroma pomemben dejavnik. Za 6 anketiranih ( 20% ) e to glavni motivator pri odločitvi za Univerza v Mariboru - Fakulteta za organizacijske vede Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v pod Tabela 8: Odgovori anketiranih na vprašanje:</p>
  </page>
  <page xml:id="pb72" n="72" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=72">
    <p xml:id="pb72.p1" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA - LOKACIJA?« LOKACIJA</p>
    <p xml:id="pb72.p2" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen Nezadovoljen</p>
    <p xml:id="pb72.p3" xml:lang="sl">Srednje zadovoljen Zadovoljen</p>
    <p xml:id="pb72.p4" xml:lang="sl">Zelo zadovoljen</p>
    <p xml:id="pb72.p5" xml:lang="sl">Graf 8: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje</p>
    <p xml:id="pb72.p6" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S</p>
    <p xml:id="pb72.p7" xml:lang="sl">IZOBRAŽEVANJA - LOKACIJA ?«</p>
    <p xml:id="pb72.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »KAKO BI OCENILI VAŠE ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI</p>
    <p xml:id="pb72.p9" xml:lang="sl">SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA anketirancev odgovoril, da je zelo nezadovoljen z lokacijo izobraževanja, vendar pa je bilo kar 5 anketirancev ( 16% ), ki so odgovorili, da so z lokacijo izobraževanja nezadovoljni.</p>
    <p xml:id="pb72.p10" xml:lang="sl">Kar 16 ( 52% ) jih je z lokacijo izobraževanja srednje z odgovorilo, da so z lokacijo zadovoljni, medtem, ko je 1 izmed njih ( 3% ) tudi zelo zadovoljen z lokacijo izobraževanja!</p>
    <p xml:id="pb72.p11" xml:lang="sl">Zadovoljen 29% Zelo zadovoljen 3%</p>
    <p xml:id="pb72.p12" xml:lang="sl">Fakulteta za organizacijske vede Diplomsko delo visokošolskega strokovnega študija Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v podjetju Merkur d.d.</p>
    <p xml:id="pb72.p13" xml:lang="sl">Tabela 8: Odgovori anketiranih na vprašanje: »KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb72.p14" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI LOKACIJA?«</p>
    <p xml:id="pb72.p15" xml:lang="sl">ŠTEVILO ANKETIRANIH</p>
    <p xml:id="pb72.p16" xml:lang="sl">SKUPAJ 30</p>
    <p xml:id="pb72.p17" xml:lang="sl">Graf 8: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb72.p18" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI LOKACIJA ?«</p>
    <p xml:id="pb72.p19" xml:lang="sl">»KAKO BI OCENILI VAŠE ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA - LOKACIJA? « anketirancev odgovoril, da je zelo nezadovoljen z lokacijo izobraževanja, vendar pa je bilo kar 5 anketirancev ( 16% ), ki so odgovorili, da so z lokacijo izobraževanja nezadovoljni.</p>
    <p xml:id="pb72.p20" xml:lang="sl">Kar 16 ( 52% ) jih je z lokacijo izobraževanja srednje zadovoljnih. 9 oziroma ( 29% ) jih je odgovorilo, da so z lokacijo zadovoljni, medtem, ko je 1 izmed njih ( 3% ) tudi zelo zadovoljen z lokacijo izobraževanja!</p>
    <p xml:id="pb72.p21" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0%</p>
    <p xml:id="pb72.p22" xml:lang="sl">Nezadovoljen 16%</p>
    <p xml:id="pb72.p23" xml:lang="sl">Srednje zadovoljen 52%</p>
    <p xml:id="pb72.p24" xml:lang="sl">Zadovoljen 29% visokošolskega strokovnega študija</p>
    <p xml:id="pb72.p25" xml:lang="sl">stran 65</p>
    <p xml:id="pb72.p26" xml:lang="sl">»KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb72.p27" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI</p>
    <p xml:id="pb72.p28" xml:lang="sl">»KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb72.p29" xml:lang="sl">POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI</p>
    <p xml:id="pb72.p30" xml:lang="sl">»KAKO BI OCENILI VAŠE ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI</p>
    <p xml:id="pb72.p31" xml:lang="sl">LOKACIJA? « ni nihče izmed anketirancev odgovoril, da je zelo nezadovoljen z lokacijo izobraževanja, vendar pa je bilo kar 5 anketirancev ( 16% ), ki so odgovorili, da so z lokacijo izobraževanja nezadovoljni. adovoljnih. 9 oziroma ( 29% ) jih je odgovorilo, da so z lokacijo zadovoljni, medtem, ko je 1 izmed njih ( 3% ) tudi zelo Tabela 9: Odgovori anketiranih na vprašanje: »KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
  </page>
  <page xml:id="pb73" n="73" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=73">
    <p xml:id="pb73.p1" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA - PREDAVATELJI?« PREDAVATELJI ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb73.p2" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0 0 Nezadovoljen 0 0</p>
    <p xml:id="pb73.p3" xml:lang="sl">Srednje zadovoljen 7 23 Zadovoljen 21 70 Zelo zadovoljen 2 7</p>
    <p xml:id="pb73.p4" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb73.p5" xml:lang="sl">Graf 9: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb73.p6" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA - PREDAVATELJI ?«</p>
    <p xml:id="pb73.p7" xml:lang="sl">Na vprašanje »KAKO BI OCENILI VAŠE ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA - PREDAVATELJI? « ni nihče izmed anketirancev, odgovoril, da je z predavatelji zelo nezadovoljen oziroma nezadovoljen. Kar 7 ( 23% ) jih je z predavatelji srednje zadovoljnih. 21 ( 70% ) jih je odgovorilo, da so z predavatelji zadovoljni, 2 izmed njih ( 7% ) pa sta z njimi tudi zelo zadovoljna!</p>
    <p xml:id="pb73.p8" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0%</p>
    <p xml:id="pb73.p9" xml:lang="sl">Nezadovoljen 0% Srednje zadovoljen 23%</p>
    <p xml:id="pb73.p10" xml:lang="sl">Zadovoljen</p>
    <p xml:id="pb73.p11" xml:lang="sl">Zelo zadovoljen</p>
  </page>
  <page xml:id="pb74" n="74" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=74">
    <p xml:id="pb74.p1" xml:lang="sl">Tabela 10: Odgovori anketiranih na vprašanje: »KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb74.p2" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA - UČILNICA?« UČILNICA ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb74.p3" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0 0 Nezadovoljen 3 10 Srednje zadovoljen 3 10 Zadovoljen 22 73 Zelo zadovoljen 2 7</p>
    <p xml:id="pb74.p4" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb74.p5" xml:lang="sl">Graf 10: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb74.p6" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA - UČILNICA ?«</p>
    <p xml:id="pb74.p7" xml:lang="sl">Na vprašanje »KAKO BI OCENILI VAŠE ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA - UČILNICA? « ni nihče izmed anketirancev, odgovoril, da je z učilnico zelo nezadovoljen, medtem, ko so trije anketirani ( 10% ) odgovorili, da so z učilnico nezadovoljni oziroma so z njo srednje zadovoljni. Kar 22 anketiranih ( 73% ) je z učilnico zadovoljnih. 2 anketirana ( 7% ) pa sta z učilnico tudi zelo zadovoljna.</p>
    <p xml:id="pb74.p8" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0% Nezadovoljen 10% Srednje zadovoljen 10%</p>
    <p xml:id="pb74.p9" xml:lang="sl">Zadovoljen</p>
    <p xml:id="pb74.p10" xml:lang="sl">Zelo zadovoljen</p>
  </page>
  <page xml:id="pb75" n="75" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=75">
    <p xml:id="pb75.p1" xml:lang="sl">Univerza v Mariboru - Fakulteta za organizacijske vede Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v pod Tabela 11: Odgovori anketiranih na vpr</p>
    <p xml:id="pb75.p2" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA – UČ UČNA SNOV</p>
    <p xml:id="pb75.p3" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen Nezadovoljen</p>
    <p xml:id="pb75.p4" xml:lang="sl">Srednje zadovoljen Zadovoljen</p>
    <p xml:id="pb75.p5" xml:lang="sl">Zelo zadovoljen</p>
    <p xml:id="pb75.p6" xml:lang="sl">Graf 11: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje</p>
    <p xml:id="pb75.p7" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA – UČ</p>
    <p xml:id="pb75.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »KAKO BI OCENILI VAŠE ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI</p>
    <p xml:id="pb75.p9" xml:lang="sl">SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA izmed anketiranih odgovoril, da je z u 6 anketiranih ( 20% ) je z u zadovoljnih kar 22 anketiranih ( 73% ) pa sta z njo popolnoma zadovoljna le dva izmed anketiranih ( 7 % ).</p>
    <p xml:id="pb75.p10" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0%</p>
    <p xml:id="pb75.p11" xml:lang="sl">Zelo zadovoljen 7%</p>
    <p xml:id="pb75.p12" xml:lang="sl">Fakulteta za organizacijske vede Diplomsko delo visokošolskega strokovnega študija Jasmina Fanedl: Motivacija zaposlenih za izobraževanje v podjetju Merkur d.d.</p>
    <p xml:id="pb75.p13" xml:lang="sl">Tabela 11: Odgovori anketiranih na vprašanje: »KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb75.p14" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI ČNA SNOV?«</p>
    <p xml:id="pb75.p15" xml:lang="sl">ŠTEVILO ANKETIRANIH</p>
    <p xml:id="pb75.p16" xml:lang="sl">SKUPAJ 30</p>
    <p xml:id="pb75.p17" xml:lang="sl">Graf 11: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb75.p18" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI ČNA SNOV ?«</p>
    <p xml:id="pb75.p19" xml:lang="sl">»KAKO BI OCENILI VAŠE ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA – UČNA SNOV? « izmed anketiranih odgovoril, da je z učno snovjo zelo nezadovoljen oziroma nezadovoljen.</p>
    <p xml:id="pb75.p20" xml:lang="sl">6 anketiranih ( 20% ) je z učno snovjo srednje zadovoljnih. Medtem, ko je z u zadovoljnih kar 22 anketiranih ( 73% ) pa sta z njo popolnoma zadovoljna le dva izmed Zelo nezadovoljen 0%</p>
    <p xml:id="pb75.p21" xml:lang="sl">Nezadovoljen 0%</p>
    <p xml:id="pb75.p22" xml:lang="sl">Srednje zadovoljen 20%</p>
    <p xml:id="pb75.p23" xml:lang="sl">Zadovoljen 73% visokošolskega strokovnega študija</p>
    <p xml:id="pb75.p24" xml:lang="sl">stran 68</p>
    <p xml:id="pb75.p25" xml:lang="sl">»KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb75.p26" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI</p>
    <p xml:id="pb75.p27" xml:lang="sl">KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb75.p28" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI »KAKO BI OCENILI VAŠE ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI</p>
    <p xml:id="pb75.p29" xml:lang="sl">NA SNOV? « ni nihče no snovjo zelo nezadovoljen oziroma nezadovoljen. zadovoljnih. Medtem, ko je z učno snovjo zadovoljnih kar 22 anketiranih ( 73% ) pa sta z njo popolnoma zadovoljna le dva izmed Srednje zadovoljen</p>
  </page>
  <page xml:id="pb76" n="76" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=76">
    <p xml:id="pb76.p1" xml:lang="sl">Tabela 12: Odgovori anketiranih na vprašanje: »KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb76.p2" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA – ČAS IZOBRAŽEVANJA?« ČAS IZOBRAŽEVANJA ŠTEVILO ANKETIRANIH %</p>
    <p xml:id="pb76.p3" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0 0 Nezadovoljen 1 3</p>
    <p xml:id="pb76.p4" xml:lang="sl">Srednje zadovoljen 16 53 Zadovoljen 11 37 Zelo zadovoljen 2 7</p>
    <p xml:id="pb76.p5" xml:lang="sl">SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb76.p6" xml:lang="sl">Graf 12: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »KAKO BI OCENILI VAŠE</p>
    <p xml:id="pb76.p7" xml:lang="sl">ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA – ČAS IZOBRAŽEVANJA ?«</p>
    <p xml:id="pb76.p8" xml:lang="sl">Na vprašanje »KAKO BI OCENILI VAŠE ZADOVOLJSTVO S POSAMEZNIMI SESTAVINAMI KAKOVOSTI IZOBRAŽEVANJA – ČAS IZOBRAŽEVANJA? « ni nihče izmed anketiranih odgovoril, da je z časom izobraževanja zelo nezadovoljen. 1 izmed anketiranih ( 3% ) je z časom izobraževanja nezadovoljen, kar 16 ( 53% ) pa jih je z časom izobraževanja srednje zadovoljnih. 11 anketiranih ( 37% ) je z časom izobraževanja zadovoljnih, 2 izmed njih ( 7% ) pa sta z časom izobraževanja celo zelo zadovoljna!</p>
    <p xml:id="pb76.p9" xml:lang="sl">Zelo nezadovoljen 0%</p>
    <p xml:id="pb76.p10" xml:lang="sl">Nezadovoljen 3%</p>
    <p xml:id="pb76.p11" xml:lang="sl">Srednje zadovoljen 53%</p>
    <p xml:id="pb76.p12" xml:lang="sl">Zadovoljen</p>
    <p xml:id="pb76.p13" xml:lang="sl">Zelo zadovoljen</p>
  </page>
  <page xml:id="pb77" n="77" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=77">
    <p xml:id="pb77.p1" xml:lang="sl">Tabela 13: Odgovori anketiranih na vprašanje: »ALI MENITE, DA VODSTVO</p>
    <p xml:id="pb77.p2" xml:lang="sl">PODJETJA DOVOLJ VZPODBUJA RAZLIČNE OBLIKE IZOBRAŽEVANJA?« ZADOSTNA VZPODBUDA PODJETJA ŠTEVILO ANKETIRANIH % DA 24 80 NE 4 13 NE VEM 2 7 SKUPAJ 30 100</p>
    <p xml:id="pb77.p3" xml:lang="sl">Graf 13: Prikazuje odgovore anketiranih na vprašanje: »ALI MENITE, DA</p>
    <p xml:id="pb77.p4" xml:lang="sl">VODSTVO PODJETJA DOVOLJ VZPODBUJA RAZLIČNE OBLIKE IZOBRAŽEVANJA?«</p>
    <p xml:id="pb77.p5" xml:lang="sl">Na vprašanje »ALI MENITE, DA VODSTVO PODJETJA DOVOLJ VZPODBUJA RAZLIČNE OBLIKE IZOBRAŽEVANJA? Je kar 24 anketiranih ( 80% ) odgovorilo pritrdilno. 4 anketirani ( 13% ) so odgovorili, da temu le ni tako, 2 izmed njih pa se nista mogla odločiti ( 7% ), in sta odgovorila z ne vem!</p>
    <p xml:id="pb77.p6" xml:lang="sl">Da 80% Ne</p>
    <p xml:id="pb77.p7" xml:lang="sl">Ne vem</p>
  </page>
  <page xml:id="pb78" n="78" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=78">
    <p xml:id="pb78.p1" xml:lang="sl">9.3.4.1 Razvrstitev odgovorov po pomenu</p>
    <p xml:id="pb78.p2" xml:lang="sl">Dejavnike, ki spodbujajo k motivaciji za izobraževanje so anketirani razvrstili po naslednjem vrstnem redu: Najbolj pomemben :</p>
    <p xml:id="pb78.p3" xml:lang="sl">večja strokovnost,</p>
    <p xml:id="pb78.p4" xml:lang="sl">boljša usposobljenost za delovno mesto,</p>
    <p xml:id="pb78.p5" xml:lang="sl">osebna rast,</p>
    <p xml:id="pb78.p6" xml:lang="sl">napredovanje na drugo delovno mesto,</p>
    <p xml:id="pb78.p7" xml:lang="sl">možnost ohranitve delovnega mesta.</p>
    <p xml:id="pb78.p8" xml:lang="sl">Najmanj pomemben :</p>
    <p xml:id="pb78.p9" xml:lang="sl">osebna rast,</p>
    <p xml:id="pb78.p10" xml:lang="sl">možnost ohranitve delovnega mesta,</p>
    <p xml:id="pb78.p11" xml:lang="sl">napredovanje na drugo delovno mesto,</p>
    <p xml:id="pb78.p12" xml:lang="sl">večja strokovnost,</p>
    <p xml:id="pb78.p13" xml:lang="sl">boljša usposobljenost za delovno mesto</p>
    <p xml:id="pb78.p14" xml:lang="sl">Zadovoljstvo s posameznimi sestavinami kakovosti izobraževanja so anketirani razvrstili po naslednjem vrstnem redu: Zelo zadovoljen :</p>
    <p xml:id="pb78.p15" xml:lang="sl">predavatelji,</p>
    <p xml:id="pb78.p16" xml:lang="sl">učilnica,</p>
    <p xml:id="pb78.p17" xml:lang="sl">učna snov,</p>
    <p xml:id="pb78.p18" xml:lang="sl">čas izobraževanja,</p>
    <p xml:id="pb78.p19" xml:lang="sl">lokacija.</p>
    <p xml:id="pb78.p20" xml:lang="sl">Na postavljeno vprašanje o zadovoljstvu s posameznimi sestavinami kakovosti izobraževanja nihče izmed anketiranih ni odgovoril, da je zelo nezadovoljen!</p>
    <p xml:id="pb78.p21" xml:lang="sl">Na postavljeno vprašanje »Ali menite, da vodstvo podjetja dovolj vzpodbuja različne oblike izobraževanja, je kar 80% povsem prepričanih, da vodstvo podjetja dovolj vzpodbuja različne oblike izobraževanja, 13% vprašanih meni, da temu ni tako, 7% anketiranih pa je ostalo neopredeljenih!</p>
  </page>
  <page xml:id="pb79" n="79" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=79">
    <p xml:id="pb79.p1" xml:lang="sl">10 Zaključek</p>
    <p xml:id="pb79.p2" xml:lang="sl">Kdor se pravilno uči, pa narobe živi, z eno roko jemlje, kar z drugo daje.</p>
    <p xml:id="pb79.p3" xml:lang="sl">(Nemški)</p>
    <p xml:id="pb79.p4" xml:lang="sl">Izobraževanje odraslih je v sodobnem svetu vedno pomembnejše, kajti le usposobljeni ljudje bodo lahko nadzorovali in upravljali družbo ter bodo kos izzivom, s katerimi se bodo soočali v osebnem in poslovnem življenju.</p>
    <p xml:id="pb79.p5" xml:lang="sl">Moja raziskava o motivaciji zaposlenih za izobraževanje je bila izvedena med zaposlenimi v podjetju Merkur d.d. .</p>
    <p xml:id="pb79.p6" xml:lang="sl">10.1 Test vprašanj</p>
    <p xml:id="pb79.p7" xml:lang="sl">1./ Vprašanje (V1): Zaposleni so zadovoljni z delom, ki ga opravljajo V primeru, da so člani kolektiva zadovoljni s svojim delom, je tudi njihova motivacija, da ga opravijo uspešno in kvalitetno mnogo večja, kot v primeru, da pri delu ne najdejo zadovoljstva.</p>
    <p xml:id="pb79.p8" xml:lang="sl">Z analizo anketnega vprašalnika sem ugotovila, da je večina, kar 97% anketiranih zadovoljnih s svojim delom, 17% anketiranih je zadovoljnih s svojo plačo, medtem, ko jih je kar 40% nezadovoljnih s svojo plačo in 10% zelo nezadovoljnih.</p>
    <p xml:id="pb79.p9" xml:lang="sl">Med dejavniki zadovoljstva so anketirani najbolj zadovoljni z lokacijo delovnega mesta, odnosi z vodjo, medsebojnimi odnosi, delovnim časom in na koncu, s plačami.</p>
    <p xml:id="pb79.p10" xml:lang="sl">Iz tega sledi, da prvo hipotezo (H1): »Zaposleni so zadovoljni z delom, ki ga opravljajo«, lahko potrdimo.</p>
    <p xml:id="pb79.p11" xml:lang="sl">2./ Vprašanje (V2): Zaposleni pri svojem delu uporabljajo znanje, pridobljeno na izpopolnjevanjih</p>
    <p xml:id="pb79.p12" xml:lang="sl">Vedno bolj je prisotno dejstvo, da se izobraževanje oziroma učenje nikoli ne konča. K temu nas bodisi prisilijo delovne naloge, ki jim brez sprotnega izpopolnjevanje enostavno ne bi bili več kos, delodajalce pa k temu sili tudi zakonodaja, saj so novi predpisi na področju npr. varstva pri delu vedno strožji in zahtevajo, da zaposleni redno obnavljajo svoje znanje.</p>
    <p xml:id="pb79.p13" xml:lang="sl">Iz odgovorov ankete je razvidno, da 50% anketiranih redno obnavlja svoje znanje na raznih seminarjih oziroma tečajih, 50% pa to počne občasno.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb80" n="80" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=80">
    <p xml:id="pb80.p1" xml:lang="sl">Vsi anketirani so potrdili, da znanje, ki so si ga pridobili na raznih izpopolnjevanjih v okviru podjetja, lahko uporabijo pri opravljanju svojih delovnih obveznosti, vendar jih 23% to počne zgolj občasno, kar 77% pa jih tako pridobljeno znanje vedno uporablja pri opravljanju del in nalog na svojih delovnih mestih.</p>
    <p xml:id="pb80.p2" xml:lang="sl">Iz tega sledi, da drugo hipotezo (H2): »Zaposleni pri svojem delu uporabljajo znanje, pridobljeno na izpopolnjevanjih«, lahko potrdimo.</p>
    <p xml:id="pb80.p3" xml:lang="sl">3./ Vprašanje (V3): Zaposleni so se pripravljeni dodatno izobraževati Velja, da so zaposleni, ki »živijo s podjetjem«, najbolj kritični sami do sebe. To se najbolj opazi takrat, ko s svojim znanjem, ki zaradi bodisi prenizke izobrazbe, bodisi zaradi novih tehnologij, ne zmorejo več reševati problemov in nalog, pred katere so postavljeni. Zaradi tega vsak sam najbolje ve, kdaj je napočil čas, ko je treba svoje dosedanje znanje nadgraditi.</p>
    <p xml:id="pb80.p4" xml:lang="sl">Iz anketnega vprašalnika je razvidno, da so vsi anketirani mnenja, da zaradi izobraževanja bolje, lažje oziroma bolj kakovostno opravlja svoje delo.</p>
    <p xml:id="pb80.p5" xml:lang="sl">Zanimivo pa je dejstvo, da se je 57% anketiranih pripravljeno pod določenimi pogoji dodatno izobraževati, čeprav tega v podjetju od njih ne bi zahtevali. Tako bi se jih 3% dodatno izobraževalo, če bi jim podjetje nudilo določene ugodnosti, kar 54% bi se jih dodatno izobraževalo v kolikor bi se jim s tem obetalo napredovanje in s tem posledično višja plača. Le 30% se jih je pripravljeno izobraževati v vsakem primeru, 13% pa v nobenem primeru.</p>
    <p xml:id="pb80.p6" xml:lang="sl">Anketirani so dejavnike, ki jih najbolj motivirajo pri odločitvi za izobraževanje razvrstili po naslednjem vrstnem redu: večja strokovnost - 74%, boljša usposobljenost za delovno mesto – 50%, osebna rast – 37%, napredovanje na drugo delovno mesto – 23%, možnost ohranitve delovnega mesta – 13%.</p>
    <p xml:id="pb80.p7" xml:lang="sl">Medtem, ko so dejavnike, ki jih najmanj motivirajo pri odločitvi za izobraževanje razvrstili takole: osebna rast – 13%, možnost ohranitve delovnega mesta – 13%, napredovanje na drugo delovno mesto – 10%, večja strokovnost – 0%, boljša usposobljenost za delovno mesto – 0%.</p>
    <p xml:id="pb80.p8" xml:lang="sl">Anketirani so posamezne sestavine kakovosti izobraževanja s katerimi so bili zelo zadovoljni razvrstili takole: predavatelji 7%, učilnica 7%, učna snov 7%, čas izobraževanja 7%, lokacija 3%.</p>
    <p xml:id="pb80.p9" xml:lang="sl">Medtem, ko nobeden od anketiranih s posameznimi sestavinami kakovosti izobraževanja ni bil zelo nezadovoljen.</p>
    <p xml:id="pb80.p10" xml:lang="sl">80% vprašanih je mnenja, da vodstvo podjetja dovolj vzpodbuja različne oblike izobraževanja, 13% se jih s to trditvijo ne strinja, 7% pa je neodločenih.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb81" n="81" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=81">
    <p xml:id="pb81.p1" xml:lang="sl">Iz tega sledi, da tretjo hipotezo (H3): »Zaposleni so se pripravljeni dodatno izobraževati«, lahko potrdimo.</p>
    <p xml:id="pb81.p2" xml:lang="sl">10.2 Ugotovitve in predlagane izboljšave Vprašanje 1:</p>
    <p xml:id="pb81.p3" xml:lang="sl">V primeru, da so člani kolektiva zadovolji z delom, ki ga opravljajo, lahko od njih pričakujemo visoko motiviranost, da delo opravijo kvalitetno in strokovno. V raziskavi so se anketirani, izjasnili, da so zadovoljni z delom, ki ga opravljajo, zato je tudi motivacija za delo dokaj visoka. Na vse to vpliva sklop različnih dejavnikov, od dobrih medsebojnih odnosov, prijetnih delovnih prostorov in podobno, ki se medsebojno dopolnjujejo in ustvarjajo prijetno delovno vzdušje med zaposlenimi. Slednje je osnova za doseganje dobrih delovnih in poslovnih uspehov celega podjetja. Pomembno je, da vodstvo podjetja p še naprej vzdržuje visok nivo dobrih medsebojnih odnosov, ki so temelj zadovoljstva zaposlenih z delom, ki ga opravljajo.</p>
    <p xml:id="pb81.p4" xml:lang="sl">Vprašanje 2:</p>
    <p xml:id="pb81.p5" xml:lang="sl">Vedno nove delovne naloge, ki se pojavljajo na delovnih mestih zaradi različnih stvari: novih tehnologij, novih zakonov, predpisov in podobno so glavni razlog, ki od zaposlenih zahtevajo permanentno izpopolnjevanje skozi njihovo celo delovno kariero. Zaposleni, ki se identificirajo s podjetjem, enostavno sami zaznajo, v kolikor jih na to prej ne opozori in napoti vodstvo podjetja, da je potrebno znanje, s katerim so operirali doslej, nadgraditi oziroma izpopolniti. Prav je, da uprava in zaposleni skupaj zaznajo, kdaj je tisti pravi trenutek, ko je potrebno določena znanja izpopolniti. Neznanje je namreč lahko tudi nevarno, v tem smislu, ko zaradi novih predpisov lahko podjetje nevede zaide v hude prekrške in podobno.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb82" n="82" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=82">
    <p xml:id="pb82.p1" xml:lang="sl">Vprašanje 3:</p>
    <p xml:id="pb82.p2" xml:lang="sl">Samo dovolj usposobljeni zaposleni so se sposobni spoprijeti z razvojnimi trendi, ki jih narekuje današnji sodoben čas. Le podjetje, ki razpolaga s takšnimi kadri, je lahko konkurenčno na domačem in tujem trgu, dosega dobre poslovne rezultate in se stalno razvija. Zelo pomembno je, da znajo zaposleni samokritično oceniti, kdaj in če je napočil čas, ko se je potrebno pričeti dodatno izobraževati. Seveda pa je najprej zelo pomembna že sama želja po dodatnem izobraževanju. V kolikor le-ta obstaja, in dejstvo je da obstaja, potem ni bojazni, da bi podjetje »povozil čas«. Vodstvo podjetja mora nadaljevati z aktivnostmi, kot jih je izvajalo doslej, saj so se izkazale za zelo učinkovite. Vsem zaposlenim je potrebno omogočiti dostop do izobraževanja in zadovoljitev njihovih razvojnih potreb. Predvsem mladi ljudje imajo sicer veliko bolj razvito željo po izobraževanju, običajno še nimajo družin in bi se zato verjetno lažje in pogosteje odločili za nadaljnji študij. Njihova prvotna dejavnost – služba pa jim očitno vzame preveč časa, da bi se pogosteje odločali za nadaljevanje študija ob delu. Uprava mora poskrbeti, da bo delovni čas zaposlenih optimalno razporejen oziroma, da bodo vse delovne naloge narejene v okviru rednih ur, zaposleni sami pa morajo poskrbeti, da bodo stvari izven delovnega časa uredili tako, da jim bo prosti delovni čas omogočil izpolnitev želje po dodatnem izobraževanju.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb83" n="83" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=83">
    <p xml:id="pb83.p1" xml:lang="sl">10.3 Kritična analiza</p>
    <p xml:id="pb83.p2" xml:lang="sl">Namen mojega diplomskega dela je bil obdelati temo, ki je v zadnjem času, ko se mnoga podjetja srečujejo s številnimi problemi, od likvidnostnih do pomanjkanja dela in s tem viški delovne sile, še posebej aktualna. Sploh pa teme, kot so motivacija, izobraževanje in podobno, v času informacijske družbe, še posebej pridobivajo na svojem pomenu.</p>
    <p xml:id="pb83.p3" xml:lang="sl">Organizacije, ki želijo biti uspešne v prihodnosti, morajo pridobiti nove značilnosti in osvojiti bistvene spremembe v razmišljanju.</p>
    <p xml:id="pb83.p4" xml:lang="sl">Organizacija se mora v prvi vrsti zavedati vloge izobraževanja. Tukaj mislim tako na konkretno izobraževanje, ki je povezano z uvajanjem novih tehnologij in načinov dela, kot na zahtevnejše izobraževanje v povezavi s spreminjanjem norm, vrednot in kulture organizacije. Pomembna postaja sposobnost ugotavljanja potreb po novem znanju, ki je pomembno za prihodnost organizacije. Vsebine izobraževanja morajo biti čim bolj pogojene z dejavnostjo organizacije, izobraževanje pa mora postati nekakšen del delovnih procesov v organizaciji. Izobraževanje mora postati cikličen in kontinuiran proces, potreb po znanju se morajo zavedati vsi zaposleni v organizaciji. Znanje mora predstavljati konkurenčno prednost tako z vidika organizacije kot tudi z vidika posameznika.</p>
    <p xml:id="pb83.p5" xml:lang="sl">Izobraževanje pa je vedno bolj povezano tudi z motivacijo. Predvsem je le-ta pomembna pri izobraževanju odraslih, kajti njihovo nadaljnje šolanje ni obvezno in predpisano, razen v primerih ko se s tem zavežejo s podpisom pogodbe o delu, pač pa popolnoma prostovoljno.</p>
    <p xml:id="pb83.p6" xml:lang="sl">Povedati moram, da sem se prvič srečala z izdelavo tako kompleksne naloge, kot je diplomsko delo. Pri delu samem, tako teoretičnem, kot tudi praktičnem – izvedbi ankete, nisem naletela na kakšne večje probleme, saj so se zaposleni radi odzvali na sodelovanje v anketi.</p>
    <p xml:id="pb83.p7" xml:lang="sl">V podjetju Merkur, d.d. se zavedajo, da so ustrezno izobraženi in usposobljeni kadri eden izmed temeljnih dejavnikov razvoja in uspešnosti njihovega podjetja. Na osnovi tega so razvili program "Merkur organizacija kompetentnih ljudi," s katerimi želijo zagotoviti sistematičen in načrtovan razvoj zaposlenih ter prestrukturirati celotno področje upravljanja s človeškimi viri in ga dvigniti na strateški nivo.</p>
    <p xml:id="pb83.p8" xml:lang="sl">Ob koncu bi želela poudariti dejstvo, da organizacijo sestavljajo in gradijo ljudje s svojimi znanji in sposobnostmi. To so ljudje, ki so kreativni in razvijajo nove ideje ter so sposobni delovati samostojno in skupaj z drugimi in tako uresničujejo cilje in vizije organizacije.</p>
    <p xml:id="pb83.p9" xml:lang="sl">Zato mora biti ravnanje s kadrovskimi viri usmerjeno k nenehnemu usklajevanju potreb organizacije in zaposlenih. Prizadevati si je potrebno za takšno delovno okolje, ki bo za zaposlene spodbudno pri njihovem razvoju, predvsem pa mora biti poslovna politika organizacije naravnana k zadovoljevanju tako gospodarskih kot osebnih potreb zaposlenih.</p>
    <p xml:id="pb83.p10" xml:lang="sl">Naj zaključim svojo diplomsko nalogo z naslednjo mislijo: "Znanje je moč." (Bacon) Literatura:</p>
  </page>
  <page xml:id="pb84" n="84" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=84">
    <p xml:id="pb84.p1" xml:lang="sl">1. Ferjan, M. (1999): »Organizacija izobraževanja«, Založba Moderna organizacija, Kranj,</p>
    <p xml:id="pb84.p2" xml:lang="sl">2. Ferjan, M. (2005): »Management izobraževalnih procesov«, Založba Moderna organizacija, Kranj</p>
    <p xml:id="pb84.p3" xml:lang="sl">3. Jelenc, S. (1996): »ABC izobraževanja odraslih«, Andragoški center Republike Slovenije, Ljubljana,</p>
    <p xml:id="pb84.p4" xml:lang="sl">4. Jelenc, Z. (1991): »Terminologija izobraževanja odraslih«, Pedagoški inštitut pri Univerzi v Ljubljani, Ljubljana,</p>
    <p xml:id="pb84.p5" xml:lang="sl">5. Jereb, J. (1998): »Teoretične osnove izobraževanja«, Moderna organizacija Kranj, Kranj,</p>
    <p xml:id="pb84.p6" xml:lang="sl">6. Krajnc, A. (1982): »Motivacija za izobraževanje«, Delavska enotnost, Ljubljana, 7. Lipičnik, B. (1998): »Ravnanje z ljudmi pri delu«, Gospodarski vestnik, Ljubljana, 8. Rečnik, F. in skupina avtorjev (1991): »Izobraževanje v Sloveniji za 21.stoletje (globalna koncepcija razvoja vzgoje in izobraževanja v Republiki Sloveniji)«, Zavod Republike Slovenije za šolstvo, Ljubljana,</p>
    <p xml:id="pb84.p7" xml:lang="sl">9. Uhan, S. (2000): »Vrednotenje dela II«, Založba Moderna organizacija, Kranj Priloge:</p>
  </page>
  <page xml:id="pb85" n="85" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-846000.pdf#page=85">
    <p xml:id="pb85.p1" xml:lang="sl">- anketni vprašalnik</p>
  </page>
</document>
