<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document xml:id="kas-847000" doc_id="847000" text_id="1014561" cobiss_id="4222763" title="Pravni vidiki usposabljanja mladih raziskovalcev" author="Bodanec, Silvia" supervisor="Novak, Mitja" year="2011" publisher_abbr="UM PF" publisher="Pravna fakulteta" place="Maribor" url="https://dk.um.si/IzpisGradiva.php?lang=slv&amp;id=18749" type="Diplomsko delo" udc="34(043.2)" udc_desc="Pravo. Pravoznanstvo" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf">
  <page xml:id="pb1" n="1" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=1">
    <p xml:id="pb1.p1" xml:lang="sl">UNIVERZA V MARIBORU PRAVNA FAKULTETA SILVIA BODANEC PRAVNI VIDIKI</p>
    <p xml:id="pb1.p2" xml:lang="sl">USPOSABLJANJA MLADIH RAZISKOVALCEV</p>
    <p xml:id="pb1.p3" xml:lang="sl">Diplomsko delo Maribor, 2011</p>
  </page>
  <page xml:id="pb2" n="2" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=2">
    <p xml:id="pb2.p1" xml:lang="sl">UNIVERZA V MARIBORU PRAVNA FAKULTETA DIPLOMSKO DELO</p>
    <p xml:id="pb2.p2" xml:lang="sl">PRAVNI VIDIKI USPOSABLJANJA MLADIH RAZISKOVALCEV</p>
    <p xml:id="pb2.p3" xml:lang="sl">Ime in priimek: Silvia Bodanec Številka indeksa: 71114908 Študijski program: UNI-PRAVO Študijska smer: Kazensko pravo Mentor: prof. dr. Mitja Novak Lektor: Marjan Bunič Maribor, maj 2011</p>
  </page>
  <page xml:id="pb3" n="3" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=3">
    <p xml:id="pb3.p1" xml:lang="sl">ZAHVALA</p>
    <p xml:id="pb3.p2" xml:lang="sl">Za strokovno pomoč in usmerjanje pri izdelavi diplomske naloge se zahvaljujem mentorju prof. dr. Mitji Novaku. Hvala Vam, gospod profesor.</p>
    <p xml:id="pb3.p3" xml:lang="sl">Za vso podporo, motivacijo, vzpodbudne besede, predvsem pa za razumevanje v času študija gre zahvala mojim najbližjim.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb4" n="4" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=4">
    <p xml:id="pb4.p1" xml:lang="sl">KRATICE</p>
    <p xml:id="pb4.p2" xml:lang="sl">ARRS Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije CSD Center za socialno delo</p>
    <p xml:id="pb4.p3" xml:lang="sl">DMRS Društvo mladih raziskovalcev Slovenije Državni zbor RS Državni zbor Republike Slovenije KPRD Kolektivna pogodba za raziskovalno dejavnost MVZT Ministrstvo za visoko šolstvo, znanost in tehnologijo MG Ministrstvo za gospodarstvo</p>
    <p xml:id="pb4.p4" xml:lang="sl">NRRP Nacionalni raziskovalno razvojni program OZ Obligacijski zakonik</p>
    <p xml:id="pb4.p5" xml:lang="sl">RISS Raziskovalna in inovacijska strategija Slovenije RSS Raziskovalna skupnost Slovenije</p>
    <p xml:id="pb4.p6" xml:lang="sl">SKPgd Splošna kolektivna pogodba za gospodarske dejavnosti TIA Javna agencija za tehnološki razvoj Republike Slovenije ZDR Zakon o delovnih razmerjih ZGD Zakon o gospodarskih družbah ZJA Zakon o javnih agencijah ZJU Zakon o javnih uslužbencih</p>
    <p xml:id="pb4.p7" xml:lang="sl">ZPIZ Zakon o pokojninskem in invalidskem zavarovanju ZRRD Zakon o raziskovalni in razvojni dejavnosti ZSPJS Zakon o sistemu plač v javnem sektorju ZZVZZ Zakon o zdravstvenem varstvu in zdravstvenem zavarovanju Ustava RS Ustava Republike Slovenije Vlada RS Vlada Republike Slovenije</p>
    <p xml:id="pb4.p8" xml:lang="sl">V diplomskem delu uporabljeni izrazi v moški slovnični obliki so uporabljeni kot nevtralni za moške in ženske.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb5" n="5" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=5">
    <p xml:id="pb5.p1" xml:lang="sl">KAZALO UVOD</p>
    <p xml:id="pb5.p2" xml:lang="sl">1. RAZISKOVALNA DEJAVNOST IN PROGRAM MLADI RAZISKOVALCI ........................................ 13</p>
    <p xml:id="pb5.p3" xml:lang="sl">1.1. Pojem raziskovalne in razvojne dejavnosti, raziskovalca in raziskovalne organizacije .......... 13 1.2. Začetki izvajanja programa »Mladi raziskovalci« ................................................................... 14 1.3. Normativni okvir za izvajanje programa ................................................................................ 16 1.4. Vloga in pristojnosti Ministrstva za visoko šolstvo znanost in tehnologijo, Javne agencije za raziskovalno dejavnost in Javne agencije za tehnološki razvoj pri izvajanju programov ......... 20 1.5. Mladi raziskovalec – javni uslužbenec ................................................................................... 22 1.6. Mentor mladega raziskovalca ................................................................................................ 26 1.7. Društvo mladih raziskovalcev Slovenije ................................................................................. 29</p>
    <p xml:id="pb5.p4" xml:lang="sl">2. UREJANJE DELOVNIH RAZMERIJ PO ZDR IN ZJU .................................................................... 30</p>
    <p xml:id="pb5.p5" xml:lang="sl">2.1. Delovno in uslužbensko pravo ............................................................................................... 30 2.2. Pojem in značilnosti delovnega razmerja .............................................................................. 32 2.3. Pravna narava pogodbe o zaposlitvi ...................................................................................... 34 2.4. Pogodba o zaposlitvi za določen čas ...................................................................................... 35 2.5. Pravice in obveznosti strank pri sklepanju pogodbe o zaposlitvi .......................................... 38 2.5.1. Objava prostega delovnega mesta .............................................................................. 38 2.5.2. Pravice in obveznosti delodajalca ................................................................................ 38 2.5.3. Pravice in obveznosti kandidata .................................................................................. 39 2.5.4. Enaka obravnava glede na spol ................................................................................... 40 2.5.5. Pravice neizbranega kandidata .................................................................................... 44 2.6. Vsebina pogodbe o zaposlitvi ................................................................................................ 44 2.7. Pravne posledice sklenitve pogodbe o zaposlitvi .................................................................. 45 2.8. Prenehanje pogodbe o zaposlitvi po ZDR in ZJU .................................................................... 45</p>
  </page>
  <page xml:id="pb6" n="6" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=6">
    <p xml:id="pb6.p1" xml:lang="sl">3. SKLENITEV DELOVNEGA RAZMERJA Z MLADIM RAZISKOVALCEM ......................................... 47</p>
    <p xml:id="pb6.p2" xml:lang="sl">3.1. Objava prostega delovnega mesta mladega raziskovalca ..................................................... 47 3.2. Pogoji za kandidiranje ............................................................................................................ 47 3.3. Postopek izbire kandidatov za mladega raziskovalca ............................................................ 49 3.4. Pogodba o zaposlitvi mladega raziskovalca ........................................................................... 50 3.5. Mladi raziskovalci s tujim državljanstvom ............................................................................. 50 3.6. Plača mladega raziskovalca, nadomestilo plače in povračila stroškov v zvezi z delom ......... 51</p>
    <p xml:id="pb6.p3" xml:lang="sl">4. FINANCIRANJE IN SPREMLJANJE USPOSABLJANJA MLADEGA RAZISKOVALCA ....................... 55</p>
    <p xml:id="pb6.p4" xml:lang="sl">4.1. Sklenitev pogodbe o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca ................................ 55 4.2. Program usposabljanja mladega raziskovalca ....................................................................... 57 4.3. Trajanje usposabljanja mladega raziskovalca ........................................................................ 57 4.4. Višina pogodbenih sredstev za usposabljanje mladega raziskovalca .................................... 58 4.5. Obveznosti izvajalca usposabljanja ........................................................................................ 60 4.6. Mladi raziskovalci s področja medicine ................................................................................. 61 4.7. Vsebinska in finančna poročila............................................................................................... 63 4.8. Razlogi in postopek za zamenjavo mentorja ......................................................................... 63 4.9. Mirovanje statusa mladega raziskovalca ............................................................................... 64 4.10. Prenehanje pogodbe ......................................................................................................... 64 4.11. Skrajšanje pogodbenega roka ........................................................................................... 65 4.12. Usposabljanje mladih raziskovalcev v tujini ..................................................................... 66 4.13. Zaključek usposabljanja mladega raziskovalca ................................................................. 66 4.13.1. Nagrada za predčasno izpolnjene pogodbene obveznosti .......................................... 67 4.13.2. Podaljšanje statusa mladega raziskovalca ................................................................... 68 4.13.3. Vračilo sredstev zaradi neizpolnitve programa usposabljanja .................................... 68 4.13.4. Udeležba na seminarju ................................................................................................ 69 4.13.5. Zaposlitev po doseženem doktoratu znanosti ............................................................. 69</p>
  </page>
  <page xml:id="pb7" n="7" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=7">
    <p xml:id="pb7.p1" xml:lang="sl">5. USPOSABLJANJE MLADIH RAZISKOVALCEV IZ GOSPODARSTVA ............................................ 71</p>
    <p xml:id="pb7.p2" xml:lang="sl">5.1. Namen in cilji programa "Mladi raziskovalci iz gospodarstva" .............................................. 71 5.2. Izbor mladih raziskovalcev iz gospodarstva ........................................................................... 73 5.3. Program dela mladega raziskovalca iz gospodarstva ............................................................. 79 5.4. Pogodba o sofinanciranju usposabljanja mladega raziskovalca iz gospodarstva .................. 79 5.4.1. Pravice in obveznosti pogodbenih strank .................................................................... 80 5.5. Višina sofinanciranja mladih raziskovalcev iz gospodarstva .................................................. 81</p>
    <p xml:id="pb7.p3" xml:lang="sl">6. PRIMERJALNI PREGLED FINANCIRANJA DOKTORSKEGA ŠTUDIJA .......................................... 82</p>
    <p xml:id="pb7.p4" xml:lang="sl">6.1. Nizozemska ............................................................................................................................ 83</p>
    <p xml:id="pb7.p5" xml:lang="sl">6.2. ZDA ......................................................................................................................................... 84</p>
    <p xml:id="pb7.p6" xml:lang="sl">6.3. Avstralija ................................................................................................................................ 85 6.4. Izrael ....................................................................................................................................... 86 6.5. Tajska ..................................................................................................................................... 87</p>
    <p xml:id="pb7.p7" xml:lang="sl">ZAKLJUČEK ................................................................................................................................. 90 LITERATURA................................................................................................................................ 93 VIRI ........................................................................................................................................... 94 SEZNAM TABEL ........................................................................................................................... 97 POVZETEK</p>
  </page>
  <page xml:id="pb8" n="8" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=8">
    <p xml:id="pb8.p1" xml:lang="sl">Zakon o raziskovalni in razvojni dejavnosti opredeljuje raziskovalca kot fizično osebo, ki opravlja raziskovalno ali razvojno dejavnost. Čeprav zakon pojma mladi raziskovalec ne definira, je v raziskovalni sferi poznan pojem oziroma program »Mladi raziskovalci«. Kot instrument znanstvene politike v Republiki Sloveniji se program »Mladi raziskovalci« izvaja že od leta 1985, ko je tedanja Skupščina RSS odobrila financiranje usposabljanja prvim mladim raziskovalcem. Rezultat programa je vrsta uveljavljenih doktorjev znanosti, ki delujejo doma in po svetu. Gre za program financiranja podiplomskega študija in raziskovalnega usposabljanja mladih raziskovalcev za pridobitev doktorata znanosti. Program »Mladi raziskovalci« je izdatno prispeval k dvigu raziskav in kadrovskemu pomlajevanju raziskovalnih in programskih skupin. Njegov osnovni namen je financiranje usposabljanja mladih raziskovalcev v raziskovalnih organizacijah s ciljem, da se obnovita raziskovalni in raziskovalno-pedagoški kader v raziskovalnih organizacijah, poveča raziskovalna zmogljivost skupin za izvajanje programov javne službe na področju raziskovalne dejavnosti, temeljnih, aplikativnih in razvojnih projektov ter da se poveča kadrovski potencial za potrebe drugih uporabnikov iz javnega in zasebnega sektorja. Povečanje števila raziskovalcev je predvsem posledica stalnega dotoka ustrezno usposobljenih mladih raziskovalcev na področje raziskav in razvoja. Mladi raziskovalci so tisti podiplomski študentje, ki so z namenom pridobitve znanstvenega naziva 'doktor znanosti' vključeni v raziskovalno delo na raziskovalnih programih, temeljnih ali razvojno-raziskovalnih aplikativnih projektih, so v rednem delovnem razmerju za določen čas, sredstva za njihove plače, prispevke, materialne in nematerialne stroške za raziskovalno delo ter podiplomski študij pa zagotavlja Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije.</p>
    <p xml:id="pb8.p2" xml:lang="sl">V Republiki Sloveniji se poleg programa »Mladi raziskovalci« izvaja tudi program »Mladi raziskovalci iz gospodarstva«. Zadnja štiri leta ta program izvaja Ministrstvo za visoko šolstvo, znanost in tehnologijo preko Javne agencije za tehnološki razvoj Republike Slovenije. S programom se želi pridobiti kakovostne človeške vire na področjih, kjer slovensko gospodarstvo potrebuje nova znanja za razvoj visokotehnoloških in inovativnih izdelkov, tehnologij in storitev. Del sredstev za usposabljanje mladih raziskovalcev iz gospodarstva za pridobitev doktorata znanosti krije tudi Evropska unija.</p>
    <p xml:id="pb8.p3" xml:lang="sl">Ključne besede: mladi raziskovalec, mladi raziskovalec iz gospodarstva, mentor, podiplomski študij, raziskovalno delo, doktorat znanosti, delovno razmerje, pogodba o zaposlitvi, javni uslužbenec</p>
  </page>
  <page xml:id="pb9" n="9" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=9">
    <p xml:id="pb9.p1" xml:lang="sl">SUMMARY</p>
    <p xml:id="pb9.p2" xml:lang="en">The Law on Research and Development Activities act defines the researcher as the natural person who carries out research or development activities. Although the concept of law does not define a young researcher, the research spehere known concept or program "Young researchers." As an instrument of science policy in the Republic of Slovenia, the program "Young researchers" has been practiced since 1985 when the then Assembly approved funding for RSS first training young researchers. The result is a type of program established PhDs who work at home and abroad. It is a funding program for graduate study and research training for young researchers to acquire a doctorate. The program "Young researchers" has extensively contributed to the increase in research and human resource rejuvenation of research and program groups. The primary purpose of the program is funding the training of young researchers in research organizations with a view to providing new research and research-teaching staff in research organizations, increase the research capacity of groups to implement programs of public service in the field of research, fundamental and applied research and development projects and increasing the human potential for other users from the public and private sectors. Increasing the number of researchers was mainly due to a steady stream of suitably qualified young researchers in research and development. The "Young researchers" are those graduate students who are for the purpose of obtaining a scientific title of doctor of science involved in research work in research programs, basic or applied research and development projects are in full time employment for a limited time, funds for their salaries, fees, tangible and intangible costs for research and postgraduate studies provides Slovenian Research Agency.</p>
    <p xml:id="pb9.p3" xml:lang="en">In Slovenia, in addition to the program "Young researchers" conducted a program of "Young researchers from the economy." Over the past four years, this program implemented by the Ministry of Higher Education, Science and Technology through the Slovenian Technology Agency. The programme aims to obtain high-quality human resources in areas where the Slovenian economy requires new skills to develop high-tech and innovative products, technologies and services. Part of the funds for the training of young researchers from industry to acquire a doctorate also covers the European Union.</p>
    <p xml:id="pb9.p4" xml:lang="en">Key words: young researchers, young researchers from the economy, mentor, postgraduate studies, research work, PhD degrees, employment, contract of employment, public employer</p>
  </page>
  <page xml:id="pb10" n="10" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=10">
    <p xml:id="pb10.p1" xml:lang="sl">UVOD</p>
    <p xml:id="pb10.p2" xml:lang="sl">Izobraževanje kot družbena dejavnost in dejavnost posameznika je ključnega pomena za razvoj vsake družbe in vseživljenjski proces odkrivanja neznanega. S tem posameznik tudi lažje obvladuje velike zahteve, ki mu jih postavljata intenzivni in ekstenzivni kulturni ter tehnološki razvoj. Vloga in pomen izobraževanja sta se v zgodovini sicer spreminjala in izobraževanje je bilo temu primerno različno cenjeno in zaželeno, toda vedno povezano z razvojem in napredkom. V zadnjem desetletju se je občutno povečala želja mladih diplomantov, da izobraževanje nadaljujejo na podiplomskih študijskih programih, se vključujejo v raziskovalni proces ter z uspešnim zaključkom pridobijo znanstveni naziv doktor znanosti.</p>
    <p xml:id="pb10.p3" xml:lang="sl">Sofinanciranje doktorskega študija iz javnih sredstev se v Republiki Sloveniji izvaja na Javni agenciji za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije s programom »Mladi raziskovalci«, na Javni agenciji za tehnološki razvoj Republike Slovenije s programom »Mladi raziskovalci iz gospodarstva«, na Ministrstvu za visoko šolstvo, znanost in tehnologijo z Inovativno shemo za sofinanciranje doktorskega študija za spodbujanje sodelovanja z gospodarstvom in reševanja aktualnih družbenih izzivov ter na Javnem skladu Republike Slovenije za razvoj kadrov in štipendije - AdFutura.</p>
    <p xml:id="pb10.p4" xml:lang="sl">Mladi raziskovalci, ki jih financira ARRS, so podiplomski študentje s posebnim statusom. Poglavitna posebnost statusa mladih raziskovalcev, za razliko od ostalih podiplomskih študentov, je v tem, da so v času usposabljanja v rednem delovnem razmerju pri izvajalcu usposabljanja – v raziskovalni organizaciji, sredstva za njihovo usposabljanje pa zagotavlja država. Hkrati so v času podiplomskega usposabljanja za pridobitev znanstvenega naziva doktor znanosti vključeni v proces raziskovalnega dela. Leta 2006 je bilo vpeljano vključevanje mladih raziskovalcev v program financiranja v dveh korakih. ARRS izvede javni razpis za izbor mentorjev, listo mentorjev pa objavi na spletni strani.</p>
    <p xml:id="pb10.p5" xml:lang="sl">Raziskovalna organizacija nato na podlagi javnega razpisa ter predpisanih pogojev za mlade raziskovalce in meril izbere najustreznejšega kandidata za mladega raziskovalca pri posameznem mentorju.</p>
    <p xml:id="pb10.p6" xml:lang="sl">Iz proračuna Republike Slovenije se sofinancira tudi usposabljanje mladih raziskovalcev iz gospodarstva, ki se usposabljajo za pridobitev znanstvenega naziva doktor znanosti prav tako kot mladi raziskovalci v raziskovalnih organizacijah. V sodelovanju z MVZT jih financira TIA, del sredstev za njihovo usposabljanje prispeva tudi Evropska unija.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb11" n="11" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=11">
    <p xml:id="pb11.p1" xml:lang="sl">Diplomsko delo se v pretežni meri osredotoča na postopke izvajanja programa mladih raziskovalcev, ki so financirani s strani ARRS, torej na tiste mlade raziskovalce, ki se usposabljajo v raziskovalnih organizacijah.</p>
    <p xml:id="pb11.p2" xml:lang="sl">Prvo poglavje je namenjeno predstavitvi programa »Mladi raziskovalci« od ideje o uvedbi programa naprej, veljavnih normativnih aktov, vloge in pristojnosti državnih organov za izvajanje programa ter postopka za izbor mentorjev, ki spremljajo in usmerjajo mlade raziskovalce pri raziskovalnem delu.</p>
    <p xml:id="pb11.p3" xml:lang="sl">Ker je posebnost statusa mladih raziskovalcev in mladih raziskovalcev iz gospodarstva primarno vezana na delovno razmerje, so v drugem poglavju predstavljene temeljne značilnosti sklepanja in urejanja delovnega razmerja po določilih Zakona o delovnih razmerjih, ki se uporablja za vse mlade raziskovalce, in Zakona o javnih uslužbencih, ki velja le za mlade raziskovalce, ki se usposabljajo v raziskovalnih organizacijah; za mlade raziskovalce iz gospodarstva torej ne velja.</p>
    <p xml:id="pb11.p4" xml:lang="sl">V tretjem poglavju je prikazan postopek izbire kandidatov za mladega raziskovalca in sklenitve delovnega razmerja oziroma pogodbe o zaposlitvi mladega raziskovalca, poseben poudarek pa je namenjen plači mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb11.p5" xml:lang="sl">Financiranje usposabljanja mladega raziskovalca, ki se začne s sklenitvijo pogodbe med ARRS in izvajalcem usposabljanja, ter spremljanje usposabljanja mladega raziskovalca v času izvajanja programa usposabljanja je predmet obravnave v četrtem poglavju.</p>
    <p xml:id="pb11.p6" xml:lang="sl">V primerjalnem delu diplomske naloge je peto poglavje osredotočeno na usposabljanje mladih raziskovalcev iz gospodarstva, v šestem poglavju pa so predstavljeni sistemi financiranja doktorskega študija v tujini.</p>
    <p xml:id="pb11.p7" xml:lang="sl">Skratka, na eni strani želim izpostaviti prednosti statusa mladega raziskovalca, na drugi strani pa situacije, ki z normativnimi akti niso oz. niso dovolj jasno opredeljene, ter s tem odgovoriti na vprašanje »Postati ali ne postati mladi raziskovalec oz. mladi raziskovalec iz gospodarstva?« Cilj diplomskega dela</p>
  </page>
  <page xml:id="pb12" n="12" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=12">
    <p xml:id="pb12.p1" xml:lang="sl">Cilj diplomske naloge je predstaviti veljaven sistem usposabljanja mladih raziskovalcev, ki jih financira ARRS, ter hkrati proučiti in prikazati podobnosti in razlike, ki veljajo pri usposabljanju mladih raziskovalcev iz gospodarstva, ki jih v sodelovanju z MVZT sofinancira TIA, in sicer z vidika veljavnih predpisov, ki so podlaga za izvajanje obeh programov usposabljanja ter podlaga za sklepanje delovnega razmerja oziroma pogodbe o zaposlitvi tako mladega raziskovalca, ki je zaposlen v javnem sektorju, kot tudi mladega raziskovalca iz gospodarstva, ki je zaposlen v zasebnem sektorju.</p>
    <p xml:id="pb12.p2" xml:lang="sl">Primarno bo prikazan postopek sklenitve delovnega razmerja mladih raziskovalcev, ki jih ZJU uvršča med javne uslužbence, način financiranja ter spremljanje njihovega usposabljanja in porabe proračunskih sredstev, namenjenih za njihovo usposabljanje. V primerjalnem delu bodo izpostavljene bistvene značilnosti usposabljanja mladih raziskovalcev iz gospodarstva ter predstavljeni sistemi financiranja doktorskega študija oziroma usposabljanja podiplomskih študentov v izbranih državah.</p>
    <p xml:id="pb12.p3" xml:lang="sl">Metodologija dela</p>
    <p xml:id="pb12.p4" xml:lang="sl">Za pripravo diplomskega dela bom uporabila opisno metodo dela, ki se bo na začetku omejila na iskanje in zbiranje ustreznih zakonskih in podzakonskih podlag, literature ter posledično izločanje ustreznih vsebin, ki bodo uporabljene v diplomskem delu.</p>
    <p xml:id="pb12.p5" xml:lang="sl">V nadaljevanju bo sledilo raziskovanje izločenih vsebin, njihova analiza in interpretacija. Kvalitativna metoda dela bo uporabljena pri opisnem delu primerjave med programoma »Mladi raziskovalci« in »Mladi raziskovalci iz gospodarstva«, pri ugotavljanju podobnosti in razlik pri postopku sklenitve delovnega razmerja, načinu financiranja ter spremljanja usposabljanja mladih raziskovalcev in mladih raziskovalcev iz gospodarstva ter načinih in oblikah financiranja doktorskega študija v primerjalnem delu.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb13" n="13" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=13">
    <p xml:id="pb13.p1" xml:lang="sl">1. RAZISKOVALNA DEJAVNOST IN PROGRAM MLADI RAZISKOVALCI</p>
    <p xml:id="pb13.p2" xml:lang="sl">1.1. Pojem raziskovalne in razvojne dejavnosti, raziskovalca in raziskovalne organizacije</p>
    <p xml:id="pb13.p3" xml:lang="sl">Pojem raziskovalne in razvojne dejavnosti, raziskovalca in raziskovalne organizacije opredeljuje Zakon o raziskovalni in razvojni dejavnosti 1</p>
    <p xml:id="pb13.p4" xml:lang="sl">(ZRRD), ki kot krovni zakon na področju znanosti določa načela in cilje ter ureja način izvajanja politike raziskovalne in razvojne dejavnosti, ki se financira iz državnega proračuna in drugih virov, hkrati določa organizacijo raziskovalne in razvojne dejavnosti ter pogoje za njeno opravljanje.</p>
    <p xml:id="pb13.p5" xml:lang="sl">Med drugimi ZRRD opredeljuje naslednje pojme:</p>
    <p xml:id="pb13.p6" xml:lang="sl">Raziskovalna in razvojna dejavnost obsegata temeljno in uporabno raziskovanje ter predkonkurenčne raziskave, industrijske raziskave in prenos znanja.</p>
    <p xml:id="pb13.p7" xml:lang="sl">Raziskovalec je fizična oseba, ki opravlja raziskovalno ali razvojno dejavnost2.</p>
    <p xml:id="pb13.p8" xml:lang="sl">Raziskovalec iz tretje države je državljan tretje države z ustreznimi visokošolskimi kvalifikacijami, potrebnimi za vpis v programe doktorskih študijev, ki opravlja raziskovalno ali razvojno dejavnost in ki ga raziskovalna organizacija izbere za izvajanje raziskovalnega projekta, v skladu z ZRRD.</p>
    <p xml:id="pb13.p9" xml:lang="sl">Raziskovalna organizacija3 je pravna oseba javnega ali zasebnega prava, ki izpolnjuje pogoje, določene z ZRRD in predpisi, izdanimi na podlagi ZRRD.</p>
    <p xml:id="pb13.p10" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 22/06-UPB, 61/06-ZDru-1, 112/07 in 9/11.</p>
    <p xml:id="pb13.p11" xml:lang="sl">2 Evidenco raziskovalcev vodi ARRS. Vpis raziskovalca v evidenco raziskovalcev se opravi na podlagi izpolnjenega obrazca Podatki o raziskovalcu</p>
    <p xml:id="pb13.p12" xml:lang="sl">(http://www.arrs.gov.si/sl/evidreg/evid/gradivo/obrazci/11/podatki-razisk-1-zaposl-2011.asp) in dokazil o rezultatih raziskovalnega in razvojnega dela (bibliografija, inovacije, patenti, drugi rezultati raziskovalnega in razvojnega dela). Vsak raziskovalec je lahko uvrščen samo v eno raziskovalno skupino znotraj izvajalca raziskovalne in razvojne dejavnosti in/ali v eno programsko skupino.</p>
    <p xml:id="pb13.p13" xml:lang="sl">3 ARRS vodi evidenco raziskovalnih organizacij, v katero se vpiše izvajalec raziskovalne in razvojne dejavnosti, ki izpolnjuje pogoje, ki jih določata ZRRD in Pravilnik o vsebini in načinu vodenja evidence o izvajalcih raziskovalne in razvojne dejavnosti. Postopek za vpis v evidenco raziskovalnih organizacij se začne s pisno vlogo, ki jo predloži zakoniti zastopnik vlagatelja vloge za vpis v evidenco raziskovalnih organizacij. Ob vpisu v evidenco raziskovalnih organizacij se raziskovalni organizaciji podeli šifro.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb14" n="14" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=14">
    <p xml:id="pb14.p1" xml:lang="sl">Javna raziskovalna organizacija je oseba javnega prava, katere ustanovitelj je Republika Slovenija ali druga z zakonom pooblaščena oseba javnega prava.</p>
    <p xml:id="pb14.p2" xml:lang="sl">Javno službo na področju raziskovalne in razvojne dejavnosti izvajajo v obliki raziskovalnih programov programske skupine v javnih raziskovalnih zavodih4, na univerzah5 in samostojnih visokošolskih zavodih ter na podlagi koncesije programske skupine, organizirane pri pravnih osebah zasebnega in javnega prava.</p>
    <p xml:id="pb14.p3" xml:lang="sl">V letu 2008 je bilo v Republiki Sloveniji v raziskovalno-razvojni dejavnosti zaposlenih 16.243 oseb6.</p>
    <p xml:id="pb14.p4" xml:lang="sl">Med njimi je bilo nekaj manj kot 40% žensk. Število vseh zaposlenih oseb v raziskovalno-razvojni dejavnosti se je od leta 2006 do leta 2008 povečalo za 20%. Med zaposlenimi v raziskovalno-razvojni dejavnosti je bilo v letu 2008 največ zaposlenih z doktoratom znanosti v visokošolskem sektorju, kar 60%. V državnem sektorju je bilo zaposlenih 30% doktorjev znanosti, le 10% pa v poslovnem sektorju. V obdobju od 2006 do 2008 se je število zaposlenih z doktoratom znanosti najbolj povečalo v poslovnem sektorju (indeks 137) in najmanj v visokošolskem sektorju (indeks 108).</p>
    <p xml:id="pb14.p5" xml:lang="sl">1.2. Začetki izvajanja programa »Mladi raziskovalci«</p>
    <p xml:id="pb14.p6" xml:lang="sl">Zaradi občutnega osipa raziskovalnega kadra se je porodila ideja o vlaganju sredstev v usposabljanje in s tem o pridobitvi novih mladih raziskovalcev. Analize stanja v raziskovalni sferi, opravljene v sredini osemdesetih let prejšnjega stoletja, so namreč pokazale, da priliv mladih strokovnjakov v raziskovalne 4 V Republiki Sloveniji deluje 15 javnih raziskovalnih zavodov:</p>
    <p xml:id="pb14.p7" xml:lang="sl">Geološki zavod Slovenije, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p8" xml:lang="sl">Gozdarski inštitut Slovenije, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p9" xml:lang="sl">Hidroinštitut, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p10" xml:lang="sl">Inštitut za ekonomska raziskovanja, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p11" xml:lang="sl">Inštitut Jožef Stefan, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p12" xml:lang="sl">Inštitut za kovinske materiale in tehnologije, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p13" xml:lang="sl">Inštitut za narodnostna vprašanja, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p14" xml:lang="sl">Inštitut za novejšo zgodovino, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p15" xml:lang="sl">Kemijski inštitut, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p16" xml:lang="sl">Kmetijski inštitut Slovenije, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p17" xml:lang="sl">Nacionalni inštitut za biologijo, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p18" xml:lang="sl">Pedagoški inštitut, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p19" xml:lang="sl">Urbanistični inštitut, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p20" xml:lang="sl">Zavod za gradbeništvo Slovenije, Ljubljana</p>
    <p xml:id="pb14.p21" xml:lang="sl">Znanstvenoraziskovalni center Slovenske akademije znanosti in umetnosti, Ljubljana 5 Univerze v Republiki Sloveniji:</p>
    <p xml:id="pb14.p22" xml:lang="sl">Univerza v Ljubljani, Kongresni trg 12, 1000 Ljubljana, http://www.uni-lj.si/o_univerzi_v_ljubljani.aspx</p>
    <p xml:id="pb14.p23" xml:lang="sl">Univerza v Mariboru, Slomškov trg 15, 2000 Maribor, http://www.uni-mb.si/</p>
    <p xml:id="pb14.p24" xml:lang="sl">Univerza na Primorskem, Titov trg 4, 4000 Koper, http://www.upr.si/</p>
    <p xml:id="pb14.p25" xml:lang="sl">Univerza v Novi Gorici, Vipavska 13, Rožna dolina, 5000 Nova Gorica, http://www.ung.si/si/ 6 Od tega 10.124 raziskovalcev in 4.488 strokovno-tehničnega osebja. organizacije pada, kar se je odražalo v visoki starostni strukturi raziskovalcev. V Sloveniji je bila zato sprejeta strateška odločitev za dolgoročno, načrtno in pospešeno vlaganje sredstev v usposabljanje novih mladih raziskovalcev. Sprejet je bil program, ki je bil poimenovan »Mladi raziskovalci«.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb15" n="15" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=15">
    <p xml:id="pb15.p1" xml:lang="sl">Program »Mladi raziskovalci«, kot se običajno imenuje akcija za razširitev raziskovalno usposobljenega kadrovskega potenciala, je nastal konec leta 1985 na pobudo Slovenske akademije znanosti in umetnosti ter takratnega Republiškega komiteja za raziskovalno dejavnost in tehnologijo. Nastal je pomemben del programa za preseganje znanstvenega in tehnološkega zaostajanja Slovenije7.</p>
    <p xml:id="pb15.p2" xml:lang="sl">RSS je v prvem četrtletju leta 1986 predložila ta program v sprejem slovenski skupščini. Namen je bil obstoječim raziskovalnim skupinam, kjer naj bi se raziskovalno usposabljali in podiplomsko študirali do specializacije, magisterija oziroma do doktorata. Po končanem usposabljanju bi okrepili mentorski potencial v skupinah ali pa se selili skupaj z določenim številom raziskovalcev iz raziskovalnih skupin v raziskovalnih in visokošolskih organizacijah v neposredni razvoj in novo proizvodnjo.</p>
    <p xml:id="pb15.p3" xml:lang="sl">S sklepom Skupščine RSS z dne 9. 7. 1985 je bilo odobreno usposabljanje prvim mladim raziskovalcem. S tem se je začel proces usposabljanja mladih raziskovalcev. V letu 1986 je Skupščina RSS sprejela Srednjeročni načrt raziskovalne dejavnosti za obdobje 1986-1990, ki je predvideval vključitev 2000 novih raziskovalcev do leta 1990; celotni inovacijski potencial v Sloveniji naj bi se tako do leta 1990 povečal s 5.000 na 7.000 raziskovalcev.</p>
    <p xml:id="pb15.p4" xml:lang="sl">Sprva so se mladi raziskovalci usposabljali predvsem v znanstveno delujočih skupinah v okviru t.i. osnovnih oziroma temeljnih raziskav. Sčasoma se je pokazalo, da lahko v teh skupinah prihaja do pomanjkanja vpliva uporabniških organizacij, zlasti podjetij, zato se je začelo spodbujati udeležbo mladih raziskovalcev tudi v razvojnih projektih, zlasti pri kandidatih, ki so jih na usposabljanje poslala podjetja.</p>
    <p xml:id="pb15.p5" xml:lang="sl">Uporabniška usmerjenost programov usposabljanja se je lahko povečevala z večjim vplivom uporabnikov na določanje teme magistrske in doktorske naloge, s podaljševanjem časa usposabljanja, ki je potekalo v okviru razvojnih projektnih skupin, s povečanjem možnosti podjetij za neposredno kandidiranje svojih kandidatov, končno tudi z večjim upoštevanjem dejstva, ali je raziskovalna skupina zadosti zajeta v izvajanje raziskovalnih projektov.</p>
    <p xml:id="pb15.p6" xml:lang="sl">Pečlin, 1993, Mladi raziskovalci, str.4.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb16" n="16" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=16">
    <p xml:id="pb16.p1" xml:lang="sl">1.3. Normativni okvir za izvajanje programa 1.3.1. Ustava Republike Slovenije</p>
    <p xml:id="pb16.p2" xml:lang="sl">Ustava RS kot najvišji pravni akt v Republiki Sloveniji opredeljuje ali pa se v več členih navezuje na izobraževanje in usposabljanje. Že v preambuli opredeljuje temeljne človekove pravice in svoboščine, med katere sodi tudi pravica do svobode izobraževanja.</p>
    <p xml:id="pb16.p3" xml:lang="sl">Z Ustavo RS je zagotovljena svoboda dela, da vsakdo prosto izbira zaposlitev, vsakomur je pod enakimi pogoji dostopno vsako delovno mesto 8. Določa tudi, da je izobraževanje svobodno.</p>
    <p xml:id="pb16.p4" xml:lang="sl">Republika Slovenija ustvarja možnosti, da si državljani lahko pridobijo ustrezno izobrazbo. Ta ustavna določba zahteva od države, da na vseh ravneh izobraževanja zagotovi enoten sistem šolstva. Pomeni tudi obveznost zagotavljanja enakih možnosti za pridobitev ustreznega nivoja obvezne osnovnošolske in druge izobrazbe 9</p>
    <p xml:id="pb16.p5" xml:lang="sl">Po Ustavi RS je zagotovljena avtonomnost univerze in drugih visokih šol. Državne univerze in državne visoke šole so avtonomne, način njihovega financiranja ureja zakon. Avtonomnost državnih univerz in visokih šol je predvsem obrambna pravica: državno visoko šolstvo, samostojno, brez posegov države odloča o svoji organiziranosti in delovanju.</p>
    <p xml:id="pb16.p6" xml:lang="sl">Zagotavljanje svobode znanosti in umetnosti 10</p>
    <p xml:id="pb16.p7" xml:lang="sl">je eden od pogojev za uresničevanje avtonomnosti državnih univerz. Takšna ureditev lahko služi na eni strani kot ustavna podlaga za opredelitev vsebine pojma univerzitetne avtonomije, na drugi strani pa kot pravica drugih, zlasti znanstveno-pedagoških delavcev univerze; predstavlja podlago za dopustne zakonske posege v avtonomnost.</p>
    <p xml:id="pb16.p8" xml:lang="sl">1.3.2. Nacionalni raziskovalni in razvojni program</p>
    <p xml:id="pb16.p9" xml:lang="sl">Po hierarhiji je NRRP najvišji akt na področju razvoja in raziskav, s katerim se določajo strateška razvojna področja in nacionalne prioritete za financiranje raziskovalne in razvojne dejavnosti ter s tem tudi vsebina in obseg javne službe ter obseg raziskovalne in razvojne dejavnosti, usposabljanje za raziskovalno delo na univerzah, v raziskovalnih in razvojnih organizacijah, tako da se zagotavlja povezava med raziskovalnim delom in gospodarstvom 11</p>
    <p xml:id="pb16.p10" xml:lang="sl">49. člen Ustave RS.</p>
    <p xml:id="pb16.p11" xml:lang="sl">9 3. odst. 57. člena Ustave RS.</p>
    <p xml:id="pb16.p12" xml:lang="sl">59. člen Ustave RS.</p>
    <p xml:id="pb16.p13" xml:lang="sl">7. člen ZRRD.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb17" n="17" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=17">
    <p xml:id="pb17.p1" xml:lang="sl">NRRP je podlaga za usmerjanje in določanje obsega sredstev državnega proračuna za izvajanje raziskovalne in razvojne dejavnosti, ki ga na predlog Vlade RS, sprejme Državni zbor RS, za njegovo uresničevanje pa sta odgovorna minister, pristojen za znanost, in minister, pristojen za tehnologijo.</p>
    <p xml:id="pb17.p2" xml:lang="sl">Vlada Republike Slovenije naj bi s sodelovanjem Državnega zbora Republike Slovenije za uresničevanje zastavljenih ciljev NRRP 2006-2010 prioritetno izvedla sedem ukrepov, med njimi izboljšanje strukture porabe obstoječih sredstev ter letno povečanje sredstev za raziskave in razvoj za približno 0,1% bruto družbenega proizvoda na leto. Z izvedbo ukrepov naj bi bilo med drugim mogoče povečati število mladih raziskovalcev z 250 na 350 na leto, pri tem pa naj bi se povečano število mladih raziskovalcev pretežno oziroma v 80% usposabljalo v gospodarstvu oziroma poslovnem sektorju. S cilji programa, določenimi v NRRP, morajo biti povezani cilji v notranjih aktih MVZT, ARRS in TIA, za financiranje programa pa je še posebno pomembna povezanost teh z notranjimi akti določenih ciljev, tako dolgoročnih kot letnih izvedbenih, s cilji v obrazložitvah finančnega načrta proračuna MVZT in tudi v obrazložitvah zaključnega računa proračuna pri realizaciji ciljev.</p>
    <p xml:id="pb17.p3" xml:lang="sl">Predlog Resolucije o Raziskovalni in inovacijski strategiji Slovenije 2011-2020 (RISS) 12</p>
    <p xml:id="pb17.p4" xml:lang="sl">je pripravil</p>
    <p xml:id="pb17.p5" xml:lang="sl">MVZT in bo nasledila NRRP, ki je veljal za obdobje 2006-2010. RISS je najvišji strateški dokument na področju raziskav in inovacij in izhaja iz sprejetih nacionalnih strateških dokumentov. Določa izhodišča, cilje in financiranje na teh področjih ter kazalce za spremljanje učinkovitosti in uspešnosti izvajanja zastavljenih ciljev in ukrepov.</p>
    <p xml:id="pb17.p6" xml:lang="sl">Raziskovalna in inovacijska strategija 2011-2020 bo NRRP nadgradila tako, da bo obsegal tudi področje inovacij, veljal pa bo za obdobje do 2020. Razširitev področja in obdobja je nujna prilagoditev sodobnim gospodarskim in družbenopolitičnim razmeram, ki bo omogočila ustrezno horizontalno povezanost politik in institucij, ki bodo skrbele za celotni inovacijski cikel od osnovne raziskave do zamisli in tržnega tehnološkega proizvoda.</p>
    <p xml:id="pb17.p7" xml:lang="sl">Cilj RISS je vzpostavitev sodobnega raziskovalnega in inovacijskega sistema, ki bo omogočal višjo kakovost življenja za vse s pomočjo kritične refleksije družbe, učinkovitega reševanja družbenih izzivov in dviga dodane vrednosti na zaposlenega ter zagotavljanja več in bolj kakovostnih delovnih mest.</p>
    <p xml:id="pb17.p8" xml:lang="sl">Med drugimi RISS določa tudi vrsto ukrepov za okrepitev človeških virov v gospodarstvu (povečati število raziskovalcev in razvojnikov v gospodarstvu, povečati število doktorjev znanosti, krepiti usposobljenost kadrov, zagotoviti učinkovito medinstitucionalno in meddržavno mobilnost 12 NRRP se je iztekel konec leta 2010, zato je bil v skladu z ZRRD pripravljen predlog novega programa http://www.mvzt.gov.si/fileadmin/mvzt.gov.si/pageuploads/pdf/odnosi_z_javnostmi/30.03._resolucRISS_DZ.p df – EVA 2010-3211-0012 z dne 21. 1. 2011. raziskovalcev, izboljšati karierne priložnosti za raziskovalce in vključiti načela enakih možnosti spolov) ter promocije znanosti, podjetništva in kulture ustvarjalnosti v družbi ter izobraževanju. Z doseganjem ciljev se bo dvignila konkurenčnost gospodarstva, davčno in podporno okolje pa bo spodbudilo nova in višja vlaganja podjetij v razvoj in več delovnih mest, ki bodo predvsem bolj kakovostna. V tem kontekstu RISS predlaga tudi ukrepe za oblikovanje bolj stimulativnega okolja za komercializacijo znanja.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb18" n="18" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=18">
    <p xml:id="pb18.p1" xml:lang="sl">1.3.3. Zakon o raziskovalni in razvojni dejavnosti</p>
    <p xml:id="pb18.p2" xml:lang="sl">ZRRD</p>
    <p xml:id="pb18.p3" xml:lang="sl">je sistemski zakon, ki ureja temeljna razmerja s področja raziskovalne in razvojne dejavnosti.</p>
    <p xml:id="pb18.p4" xml:lang="sl">Določa načela in cilje ter ureja način izvajanja politike raziskovalne in razvojne dejavnosti, ki se financira iz državnega proračuna in drugih virov (iz evropskih programov in skladov, lokalnih skupnosti in gospodarstva) ter je usmerjena k doseganju ciljev družbenega in gospodarskega razvoja Slovenije.</p>
    <p xml:id="pb18.p5" xml:lang="sl">ZRRD določa tudi organizacijo raziskovalne in razvojne dejavnosti ter pogoje za opravljanje te dejavnosti, kar podpira prehod v na znanju temelječo družbo, ki postavlja raziskovalno in razvojno dejavnost kot razvojno prioriteto.</p>
    <p xml:id="pb18.p6" xml:lang="sl">Cilji ZRRD 14</p>
    <p xml:id="pb18.p7" xml:lang="sl">so:</p>
    <p xml:id="pb18.p8" xml:lang="sl">povečanje družbene pomembnosti in učinkovitosti raziskovalne in razvojne dejavnosti z vzpostavljanjem policentričnega modela razvoja znanosti in mrežnega povezovanja raziskovalnih organizacij na področju znanosti;</p>
    <p xml:id="pb18.p9" xml:lang="sl">ustvarjanje pogojev za avtonomijo in strokovno neodvisno usmerjanje, vrednotenje ter spremljanje raziskovalne in razvojne dejavnosti;</p>
    <p xml:id="pb18.p10" xml:lang="sl">spodbujanje delovanja razvojnih jeder v znanosti, gospodarstvu in družbi na področjih, ki so osnova dolgoročnega gospodarskega in družbenega razvoja;</p>
    <p xml:id="pb18.p11" xml:lang="sl">razvijanje človeških virov ob zagotavljanju enakih možnosti žensk in moških ter razvijanje raziskovalne ustvarjalnosti s povečanjem vloge znanosti pri vzgoji kadrov, predvsem na univerzah;</p>
    <p xml:id="pb18.p12" xml:lang="sl">povečanje skupnega obsega sredstev in naložb v raziskovalno in razvojno dejavnost, kar se bo doseglo z usmerjanjem javnih sredstev v strateška razvojna področja, ki bodo spodbujala povečanje obsega podjetniških vlaganj;</p>
    <p xml:id="pb18.p13" xml:lang="sl">pospeševanje mednarodnega in meddisciplinarnega sodelovanja.</p>
    <p xml:id="pb18.p14" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 22/06-UPB, 61/06-ZDru-1, 112/07 in 9/11.</p>
    <p xml:id="pb18.p15" xml:lang="sl">4. člen ZRRD.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb19" n="19" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=19">
    <p xml:id="pb19.p1" xml:lang="sl">V Republiki Sloveniji zavest o pomenu razvoja človeških virov obstaja že dolgo. Človeški viri so poleg finančnih eden najpomembnejših dejavnikov razvoja raziskovalno razvojne dejavnosti. V raziskovalno razvojni dejavnosti se pod pojmom človeški viri najpogosteje razume vse zaposlene v tej dejavnosti, to je raziskovalce, mlade raziskovalce ter tehnično in drugo osebje. Vzporedno s priznavanjem pomena znanosti za splošen družbeni in gospodarski razvoj ima tudi krepitev človeških virov v znanosti v srednjeročnih nacionalnih raziskovalnih in razvojnih programih prednostno mesto.</p>
    <p xml:id="pb19.p2" xml:lang="sl">Za opravljanje strokovnih, razvojnih in izvršilnih nalog v zvezi z izvajanjem NRRP oziroma njegovih posameznih delov ter tudi za izvajanje drugih nalog pospeševanja raziskovalne in razvojne dejavnosti ter tehnološkega razvoja je ZRRD določil, da se ustanovita dve osebi javnega prava, javna agencija na področju raziskovalne dejavnosti in javna agencija na področju tehnološkega razvoja. Prva, ARRS15, je bila ustanovljena s Sklepom o ustanovitvi Javne agencije za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije16, delovati je začela v letu 2004. TIA17 je bila ustanovljena za področje tehnološkega razvoja s Sklepom o ustanovitvi Javne agencije za tehnološki razvoj Republike Slovenije18, delovati je začela v letu 2006.</p>
    <p xml:id="pb19.p3" xml:lang="sl">1.3.4. Pravilnik in drugi normativni akti</p>
    <p xml:id="pb19.p4" xml:lang="sl">Program "Mladi raziskovalci" se izvaja v skladu s Pravilnikom o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanja izvajanja raziskovalne dejavnosti19, ki je začel veljati 21. 1. 2011 in določa postopek izbora prejemnikov proračunskih sredstev, ki izvajajo raziskovalno dejavnost, ter spremljanje izvajanja njihovega usposabljanja. Način in vrste usposabljanja ter financiranja mladih raziskovalcev v raziskovalnih organizacijah opredeljujejo členi od 101 do 116.</p>
    <p xml:id="pb19.p5" xml:lang="sl">S sprejetjem pravilnika je prenehal veljati Pravilnik o usposabljanju in financiranju mladih raziskovalcev v raziskovalnih organizacijah20, ki je prav tako določal obliko raziskovalno-razvojnega usposabljanja in vrsto podiplomskega študija ter način vključevanja mladih raziskovalcev v pravne osebe, vpisane v evidenco raziskovalnih organizacij pri ARRS s statusno obliko zavoda, pogoje za vključitev v usposabljanje, financiranje ter način spremljanja usposabljanja. Pogoji za kandidate za mlade raziskovalce so ostali nespremenjeni, razen starostni pogoj (o tem več v nadaljevanju).</p>
    <p xml:id="pb19.p6" xml:lang="sl">15 ARRS ima sedež na Tivolski cesti 30 v Ljubljani.</p>
    <p xml:id="pb19.p7" xml:lang="sl">16 Uradni list RS, št. 123/03.</p>
    <p xml:id="pb19.p8" xml:lang="sl">17 TIA ima sedež na Dunajski cesti 22 v Ljubljani. Skrajšani naziv Javne agencije za tehnološki razvoj: Tehnološka agencija Slovenije.</p>
    <p xml:id="pb19.p9" xml:lang="sl">18 Uradni list RS, št. 12/2004, 75/2006.</p>
    <p xml:id="pb19.p10" xml:lang="sl">19 Uradni list RS, št. 4/11.</p>
    <p xml:id="pb19.p11" xml:lang="sl">20 Uradni list RS, št. 24/06, 5/07, 39/07, 23/09, 68/09 in 90/09 – v veljavi do 21. 1. 2011.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb20" n="20" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=20">
    <p xml:id="pb20.p1" xml:lang="sl">Z metodologijo ocenjevanja prijav za razpise, ki jo vsako leto sprejme Znanstveni svet ARRS, se podrobno opredeli kriterije in kazalce ocenjevanja ter podrobneje določi merila in postopek ocenjevanja: izbora mentorjev mladim raziskovalcem, prijav glede raziskovalnih projektov, raziskovalne opreme, znanstvenih sestankov, (so)financiranja uveljavljenih raziskovalcev iz tujine, (so)financiranja nabave tuje znanstvene literature in baz podatkov, (so)financiranja mednarodnega znanstvenega sodelovanja ter poročil raziskovalnih in infrastrukturnih programov.</p>
    <p xml:id="pb20.p2" xml:lang="sl">ARRS je dolžna pri izvedbi javnega razpisa za izbor mentorjev upoštevati usmeritve MVZT, s katerimi se določi obseg finančnih sredstev in začetek financiranja mladih raziskovalcev v posameznem letu, usmeritev za javni razpis in obveznost poročanja o uresničevanju prioritet.</p>
    <p xml:id="pb20.p3" xml:lang="sl">1.4. Vloga in pristojnosti Ministrstva za visoko šolstvo znanost in tehnologijo, Javne agencije za raziskovalno dejavnost in Javne agencije za tehnološki razvoj pri izvajanju programov</p>
    <p xml:id="pb20.p4" xml:lang="sl">Izvajanje programov "Mladi raziskovalci" in "Mladi raziskovalci iz gospodarstva" sodi v okvir raziskovalno-razvojne dejavnosti in s tem v pristojnost MVZT. V skladu z ZRRD je MVZT odgovorno za uresničevanje nacionalnega raziskovalnega programa. MVZT izvaja nadzor nad zakonitostjo, učinkovitostjo in uspešnostjo dela obeh agencij - ARRS in TIA. Programa sta financirana iz državnega proračuna, iz sredstev, namenjenih področju znanosti in tehnološkega razvoja.</p>
    <p xml:id="pb20.p5" xml:lang="sl">MVZT opravlja naloge na področju visokega šolstva, znanosti, raziskovanja, tehnologije, meroslovja, elektronskih komunikacij, pošte in pospeševanja informacijske družbe na področjih, ki ne sodijo v delovna področja drugih ministrstev, ter usklajevanja dela na področju informacijske družbe. MVZT je torej pristojni organ, odgovoren za področje raziskav in razvoja, kamor sodita oba programa usposabljanja mladih raziskovalcev.</p>
    <p xml:id="pb20.p6" xml:lang="sl">ARRS opravlja strokovne, razvojne in izvršilne naloge v zvezi z izvajanjem sprejetega nacionalnega raziskovalnega in razvojnega programa v okviru veljavnega proračunskega memoranduma in državnega proračuna ter druge naloge pospeševanja raziskovalne dejavnosti, skladno z namenom ustanovitve. S svojo dejavnostjo in angažiranostjo v domačem in mednarodnem raziskovalnem okolju spodbuja ustvarjanje in prenos znanstvenega vedenja, zagotavlja stabilno financiranje raziskovalne dejavnosti, posodablja raziskovalno infrastrukturo, spodbuja interdisciplinarno, medsektorsko in mednarodno sodelovanje ter uveljavlja sodobno razumevanje vloge znanosti v družbi.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb21" n="21" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=21">
    <p xml:id="pb21.p1" xml:lang="sl">Med pomembnejše naloge ARRS zagotovo sodi financiranje usposabljanja mladih raziskovalcev v raziskovalnih organizacijah21, katerega namen je obnova raziskovalnega in raziskovalno-pedagoškega kadra v raziskovalnih organizacijah, povečanje raziskovalne zmogljivosti skupin za izvajanje programov javne službe na področju raziskovalne dejavnosti, temeljnih, aplikativnih in razvojnih projektov ter povečanje kadrovskega potenciala za potrebe drugih uporabnikov iz javnega in zasebnega sektorja.</p>
    <p xml:id="pb21.p2" xml:lang="sl">Financiranje usposabljanja mladih raziskovalcev zagotavlja ARRS, ki izvede postopek izbora mentorjev mladim raziskovalcem, z izvajalcem usposabljanja mladega raziskovalca pa sklene pogodbo o financiranju podiplomskega raziskovalnega usposabljanja mladega raziskovalca, v kateri pogodbeni stranki določita medsebojne pravice in obveznosti.</p>
    <p xml:id="pb21.p3" xml:lang="sl">V skladu z resolucijo o NRRP ter letno politiko MVZT poleg usposabljanja in razvoja znanstvenih kadrov, torej mladih raziskovalcev, ARRS opravlja predvsem naslednje glavne naloge 22</p>
    <p xml:id="pb21.p4" xml:lang="sl">: financiranje raziskovalne dejavnosti, evalvacija, spremljanje in analiziranje raziskovalne dejavnosti ter mednarodno sodelovanje.</p>
    <p xml:id="pb21.p5" xml:lang="sl">Na podlagi ZRRD 23</p>
    <p xml:id="pb21.p6" xml:lang="sl">in ZJA 24</p>
    <p xml:id="pb21.p7" xml:lang="sl">je bila v letu 2004, s sklepom Vlade Republike Slovenije 25</p>
    <p xml:id="pb21.p8" xml:lang="sl">ustanovljena</p>
    <p xml:id="pb21.p9" xml:lang="sl">Javna agencija za tehnološki razvoj Republike Slovenije26, ki opravlja strokovne, razvojne in izvršilne naloge na področju pospeševanja tehnološkega razvoja in inovativnosti, v skladu s sprejetim nacionalnim raziskovalnim in razvojnim programom in drugimi nacionalnimi programi na področju tehnološkega razvoja in inovativnosti. Vloga TIA pri izvajanju programa "Mladi raziskovalci iz gospodarstva" v ZRRD in v sklepu o ustanovitvi TIA ni določena oziroma ni jasno določena. TIA na spletnih straneh ne predstavlja programa, objavlja pa razpise za mlade raziskovalce iz gospodarstva.</p>
    <p xml:id="pb21.p10" xml:lang="sl">Čeprav je bila TIA ustanovljena leta 2004, se je neposredno vključila v izvajanje programa šele v letu 2007, ko je prvič samostojno izvedla javni razpis. V letu 2005 in 2006 je javni razpis za mlade raziskovalce iz gospodarstva objavil MVZT.</p>
    <p xml:id="pb21.p11" xml:lang="sl">21 Na ARRS izvaja naloge, ki so neposredno povezane s programom financiranja mladih raziskovalcev, Sektor za raziskovalne programe in mlade raziskovalce, v katerem je zaposlenih šest javnih uslužbencev. Za program "Mladi raziskovalci" sektor oblikuje sistemske rešitve in druga zahtevnejša gradiva, koordinira in organizira evalvacijske postopke in postopke izbora prijav za sofinanciranje mladih raziskovalcev, pripravlja sklepe in pogodbe ter anekse za izvajanje programa in samostojno spremlja ter nadzira pogodbena določila. Letno se v namen financiranja mladih raziskovalcev v povprečju sklene 250 novih pogodb in 400 aneksov k temeljnim pogodbam (največ zaradi podaljšanja statusa mladega raziskovalca, upravičene odsotnosti mladega raziskovalca, zamenjave mentorja, spremembe programske ali raziskovalne skupine, spremembe programa usposabljanja, prekinitve pogodbe idr.).</p>
    <p xml:id="pb21.p12" xml:lang="sl">Temeljne naloge ARRS so določene v 20. členu ZRRD in 10. členu Statuta ARRS.</p>
    <p xml:id="pb21.p13" xml:lang="sl">15. in 2. odst. 47. člena ZRRD.</p>
    <p xml:id="pb21.p14" xml:lang="sl">6. člen ZJA.</p>
    <p xml:id="pb21.p15" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 12/04; sprememba sklepa Uradni list RS, št. 75/06.</p>
    <p xml:id="pb21.p16" xml:lang="sl">26 Temeljne naloge TIA so določene v 21. členu ZRRD in 10. členu Statuta TIA.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb22" n="22" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=22">
    <p xml:id="pb22.p1" xml:lang="sl">MVZT je v letu 2001 prvič izvedlo ločena javna razpisa za mlade raziskovalce in mlade raziskovalce iz gospodarstva. Usposabljanje mladih raziskovalcev iz gospodarstva je sofinanciralo Ministrstvo za gospodarstvo in je potekalo do konca leta 2004. Prva tri leta je sofinanciranje obsegalo 25%, leta 2004 pa 40% sredstev, namenjenih mladim raziskovalcem iz gospodarstva.</p>
    <p xml:id="pb22.p2" xml:lang="sl">Z MVZT sta se programa »Mladi raziskovalci« in »Mladi raziskovalci iz gospodarstva« prenesla v pristojnost ARRS z začetkom delovanja ARRS (v letu 2004), avgusta leta 2005 pa so mladi raziskovalci iz gospodarstva ponovno prešli v pristojnost MVZT27. MVZT je objavilo javna razpisa objavilo v letih 2005 in 2006. Od leta 2007 dalje so mladi raziskovalci iz gospodarstva v pristojnosti TIA. Istega leta je TIA prvič objavila javni razpis za generacijo 2007.</p>
    <p xml:id="pb22.p3" xml:lang="sl">Za programa "Mladi raziskovalci" in "Mladi raziskovalci iz gospodarstva" se od konca leta 2006 vodijo tri evidence, in sicer:</p>
    <p xml:id="pb22.p4" xml:lang="sl">MVZT vodi zbirko mladih raziskovalcev iz gospodarstva, ki vsebuje podatke o mladih raziskovalcih iz gospodarstva, ki jih je MVZT prevzel iz zbirke ARRS in tiste mlade raziskovalce iz gospodarstva, za katere je v letu 2005 in 2006 MVZT izvedel javni razpis; zbirka vsebuje podatke o mladih raziskovalcih, ki so bili vključeni v usposabljanje po razpisih leta 2001 do vključno leta 2006;</p>
    <p xml:id="pb22.p5" xml:lang="sl">ARRS vodi zbirko mladih raziskovalcev od začetka izvajanja programa, torej od leta 1985 dalje; od leta 2006 dalje pa zbirka vsebuje le podatke o mladih raziskovalcih, za katere je ARRS izvedla oziroma izvaja javne razpise;</p>
    <p xml:id="pb22.p6" xml:lang="sl">TIA vodi zbirko podatkov mladih raziskovalcev iz gospodarstva, ki so bili izbrani na razpisih, ki jih je izvedla samostojno, torej ta zbirka podatkov vsebuje podatke o mladih raziskovalcih iz gospodarstva od generacije 2007 dalje.</p>
    <p xml:id="pb22.p7" xml:lang="sl">1.5. Mladi raziskovalec – javni uslužbenec</p>
    <p xml:id="pb22.p8" xml:lang="sl">Pojem javni uslužbenec se v slovenski zakonodaji uporablja od leta 2002, ko je bil sprejet ZJU28, ki kot krovni zakon na področju zaposlovanja javnih uslužbencev določa, da se za pravice in dolžnosti javnih uslužbencev, ki izvirajo iz delovnega razmerja, uporabljajo predpisi, ki urejajo delovna razmerja in kolektivne pogodbe, če ZJU ali drug poseben zakon ne določa drugače. Na področju delovnih razmerij 27 Konec meseca septembra 2005 sta MVZT in ARRS sklenila Sporazum o prenosu pogodbenih obveznosti za izvajanje financiranja in spremljanja programa "Mladi raziskovalci iz gospodarstva" iz ARRS na MVZT. Na podlagi sporazuma je MVZT od ARRS prevzelo financiranje, izvajanje in spremljanje programa "Mladi raziskovalci iz gospodarstva" in hkrati 120 mladih raziskovalcev iz gospodarstva.</p>
    <p xml:id="pb22.p9" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 63/07 in 65/08. za javne uslužbence torej veljajo ZJU in na njegovi podlagi izdani podzakonski predpisi kot »lex specialis« v razmerju do splošne delovnopravne zakonodaje in kolektivnih pogodb.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb23" n="23" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=23">
    <p xml:id="pb23.p1" xml:lang="sl">ZDR</p>
    <p xml:id="pb23.p2" xml:lang="sl">sicer v 2. členu določa, da ZDR ureja tudi delovna razmerja delavcev, zaposlenih v državnih organih, lokalnih skupnostih in v zavodih, drugih organizacijah in zasebnikih, ki opravljajo javno službo, razen, če ni s posebnim zakonom drugače določeno.</p>
    <p xml:id="pb23.p3" xml:lang="sl">Po ZJU je javni uslužbenec posameznik, ki sklene delovno razmerje v javnem sektorju30, kar velja tudi za mlade raziskovalce, ki se usposabljajo v okviru financiranja ARRS v raziskovalnih organizacijah.</p>
    <p xml:id="pb23.p4" xml:lang="sl">Javni sektor po ZJU sestavljajo državni organi in uprave samoupravnih lokalnih skupnosti, javne agencije, javni skladi, javni zavodi in javni gospodarski zavodi ter druge osebe javnega prava, če so posredni uporabniki državnega proračuna ali proračuna lokalne skupnosti, medtem ko javna podjetja in gospodarske družbe, v katerih ima večinski delež oziroma prevladujoč vpliv država ali lokalna skupnost, niso del javnega sektorja po ZJU. Funkcionarji v državnih organih in organih lokalnih skupnosti niso javni uslužbenci.</p>
    <p xml:id="pb23.p5" xml:lang="sl">ZJU je v prvem delu, ki velja za celotni javni sektor, sestavljen iz uvodnih določb, skupnih načel sistema javnih uslužbencev in drugih skupnih vprašanj sistema javnih uslužbencev, kot so način določanja pravic in obveznosti, posebni pogoji za zasedbo delovnega mesta, delovanje sindikata in kolektivna dogovarjanja, stavka, kadrovske evidence in sistemizacija.</p>
    <p xml:id="pb23.p6" xml:lang="sl">Tudi za mlade raziskovalce, ki se usposabljajo v raziskovalnih organizacijah, se torej uporabljajo določbe prvega dela ZJU, za ostale vsebine pa se uporablja ZDR.</p>
    <p xml:id="pb23.p7" xml:lang="sl">Iztočnice za ločitev zaposlenih v javnem in zasebnem sektorju so opredeljene z dvema glavnima dejavnikoma31:</p>
    <p xml:id="pb23.p8" xml:lang="sl">država je za javne uslužbence zakonodajalec in delodajalec ter jih plačuje iz proračunskih sredstev;</p>
    <p xml:id="pb23.p9" xml:lang="sl">posebnost opravljanja dejavnosti v javni upravi in odsotnost tržnih mehanizmov – gre za službe, ki jih javni uslužbenci opravljajo v korist vseh državljanov.</p>
    <p xml:id="pb23.p10" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 42/02, 79/06-ZZZPB-F, 46/07 Odl. US: U-I-45/07, Up 249/06-22, 103/07, 45/08-ZArbit, 83/09 Odl. US: U-I-284/06-26.</p>
    <p xml:id="pb23.p11" xml:lang="sl">1. člen ZJU.</p>
    <p xml:id="pb23.p12" xml:lang="sl">31 Vodovnik, Zvone: Razvijanje kolektivnega dogovarjanja v javnem sektorju, Delavci in delodajalci, let. VII, št.</p>
    <p xml:id="pb23.p13" xml:lang="sl">1/2007, str. 15.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb24" n="24" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=24">
    <p xml:id="pb24.p1" xml:lang="sl">Pri oblikovanju položaja zaposlenih v javnem sektorju so se na podlagi priporočil Sveta Evrope oblikovali standardi, ki so se upoštevali tudi pri vzpostavitvi nove zakonodaje na tem področju v Sloveniji 32</p>
    <p xml:id="pb24.p2" xml:lang="sl">vzpostaviti strokovno in politično nevtralno javno upravo, katere cilj so učinkovite javne storitve, ki temeljijo na kakovosti;</p>
    <p xml:id="pb24.p3" xml:lang="sl">uresničevanje pravic, obveznosti in odgovornosti, ki pripeljejo do razvoja strokovnosti, prevzemanja odgovornosti pri uresničevanju delovnih nalog in pritegnitve oseb z odličnimi lastnostmi;</p>
    <p xml:id="pb24.p4" xml:lang="sl">vzpostavitev profesionalne organizacije dela in upravljanja človeških virov;</p>
    <p xml:id="pb24.p5" xml:lang="sl">vzpostavitev nadzornega mehanizma nad delovanjem sistema.</p>
    <p xml:id="pb24.p6" xml:lang="sl">ZJU v II. poglavju opredeljuje skupna načela sistema javnih uslužbencev33, ki veljajo tudi za mlade raziskovalce v raziskovalnih organizacijah, in sicer:</p>
    <p xml:id="pb24.p7" xml:lang="sl">- Načelo enakopravne dostopnosti določa, da se zaposlovanje javnih uslužbencev izvaja tako, da je zagotovljena enakopravna dostopnost delovnih mest za vse zainteresirane kandidate pod enakimi pogoji, in tako, da je zagotovljena izbira kandidata, ki je najbolje strokovno usposobljen za opravljanje nalog na delovnem mestu.</p>
    <p xml:id="pb24.p8" xml:lang="sl">- Načelo zakonitosti določa, da javni uslužbenec izvršuje javne naloge na podlagi in v mejah ustave, ratificiranih in objavljenih mednarodnih pogodb, zakonov in podzakonskih predpisov. Načelo je izpeljano iz standarda zapovedanega zakonitega in pravilnega opravljanja dela in tvori celoto z načelom kakovosti.</p>
    <p xml:id="pb24.p9" xml:lang="sl">- Načelo strokovnosti obvezuje javnega uslužbenca, da izvršuje javne naloge strokovno, vestno in pravočasno. Pri svojem delu ravna po pravilih stroke in se v ta namen stalno usposablja in izpopolnjuje, pri čemer pogoje za strokovno izpopolnjevanje in usposabljanje zagotavlja delodajalec. S tem se uvaja konkurenčnost in spodbuja k stalnemu izobraževanju ter osebni strokovni rasti javnih uslužbencev.</p>
    <p xml:id="pb24.p10" xml:lang="sl">- Načelo častnega ravnanja določa, da javni uslužbenec ravna pri izvrševanju javnih nalog častno, v skladu s pravili poklicne etike, in je izpeljano iz standarda vzornega obnašanja. To načelo zagotavlja uporabnikom, da bodo obravnavani spoštljivo.</p>
    <p xml:id="pb24.p11" xml:lang="sl">Haček, M.; Bačlija, I.; Sodobni uslužbenski sistem, Ljubljana, 2007, str. 139 33 Od 7. do 15. člena ZJU.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb25" n="25" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=25">
    <p xml:id="pb25.p1" xml:lang="sl">- Načelo prepovedi sprejemanja daril določa, da javni uslužbenec ne sme zahtevati ali sprejemati daril ali obljube darila oziroma kakšne druge koristi, da bi opravil določeno dejanje v zvezi s svojimi javnimi nalogami ali da določenega dejanja ne bi opravil. Omejitve in dolžnosti v zvezi s sprejemanjem daril pomembno pripomorejo v boju proti korupciji in pristranskosti javnih uslužbencev. ZJU sicer dopušča sprejem darila, vendar postavlja omejitev glede njegove vrednosti34.</p>
    <p xml:id="pb25.p2" xml:lang="sl">- Načelo zaupnosti določa, da mora javni uslužbenec varovati tajne podatke, ne glede na to, kako jih je izvedel, in je izpeljano iz standarda lojalnosti javnih uslužbencev do delodajalca ter iz narave izvrševanja nalog v javnem interesu in zapoveduje zadržanost v svobodi govora o zadevah, ki so javnim uslužbencem zaupane pri delu ali v zvezi z njihovim delom. Javni uslužbenec ne sme dajati obvestil o svojem delu oziroma o delu organa ali osebe javnega prava, če bi s tem škodoval izvrševanju javnih nalog ali interesom poslovanja organa oziroma osebe javnega prava. Dolžnost varovanja velja tudi po prenehanju delovnega razmerja, dokler delodajalec javnega uslužbenca te dolžnosti ne razreši.</p>
    <p xml:id="pb25.p3" xml:lang="sl">- Načelo odgovornosti za rezultate spodbuja javne uslužbence h kakovostnemu, hitremu in učinkovitemu izvrševanju zaupanih javnih nalog in zahteva polno odgovornost za rezultate njihovega dela.</p>
    <p xml:id="pb25.p4" xml:lang="sl">- Načelo dobrega gospodarjenja uvaja standarde podjetniškega načela dobrega gospodarja in določa, da mora javni uslužbenec gospodarno in učinkovito uporabljati javna sredstva, s ciljem doseganja najboljših rezultatov ob enakih stroških oziroma enakih rezultatov ob najnižjih stroških.</p>
    <p xml:id="pb25.p5" xml:lang="sl">- Načelo varovanja poklicnih interesov določa, da mora delodajalec omogočiti plačano pravno pomoč javnemu uslužbencu ali nekdanjemu javnemu uslužbencu, zoper katerega je uveden kazenski ali odškodninski postopek pri izvrševanju javnih nalog, če oceni, da so bile te javne naloge izvršene zakonito in v skladu s pravicami in obveznostmi iz delovnega razmerja.</p>
    <p xml:id="pb25.p6" xml:lang="sl">Že iz načel izhaja, da se na sam postopek zaposlovanja, ki velja tudi za mladega raziskovalca, v prvi vrsti nanaša načelo enakopravne dostopnosti, ki zasleduje dva cilja35:</p>
    <p xml:id="pb25.p7" xml:lang="sl">34 Javni uslužbenec lahko sprejema darila manjše vrednosti in protokolarna darila. Darila manjše vrednosti so tista, katerih vrednost ne presega 62,59 EUR oziroma katerih skupna vrednost v posameznem letu ne presega 125,19 EUR, če so prejeta od iste osebe. Darila, ki presegajo določene minimume, postanejo last delodajalca, javni uslužbenec pa je dolžan na to opozoriti darovalca.</p>
    <p xml:id="pb25.p8" xml:lang="sl">Kovač, P.; Koželj, B.: Zasedba prostega delovnega mesta v upravi in pravosodju, Pravna praksa, št. 11/2004, str. 13.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb26" n="26" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=26">
    <p xml:id="pb26.p1" xml:lang="sl">vsakdo, ki je zainteresiran, lahko kandidira pod enakimi pogoji;</p>
    <p xml:id="pb26.p2" xml:lang="sl">izbira se strokovno najbolj usposobljeni kandidat.</p>
    <p xml:id="pb26.p3" xml:lang="sl">1.6. Mentor mladega raziskovalca</p>
    <p xml:id="pb26.p4" xml:lang="sl">Usposabljanje mladega raziskovalca poteka v raziskovalni organizaciji 36</p>
    <p xml:id="pb26.p5" xml:lang="sl">pod vodstvom mentorja, ki spremlja delo mladega raziskovalca v skladu s sprejetim programom usposabljanja in je izbran na podlagi javnega razpisa37, ki ga za posamezno leto objavi ARRS v Uradnem listu Republike Slovenije in na spletni strani ARRS.</p>
    <p xml:id="pb26.p6" xml:lang="sl">Raziskovalni mentorji so izbrani na podlagi evalvacijskega postopka38, v skladu z vsakoletno metodologijo ocenjevanja prijav za mentorje mladim raziskovalcem39 in usmeritvami MVZT40. Na 36</p>
    <p xml:id="pb26.p7" xml:lang="sl">Raziskovalna organizacija, ki lahko kandidira na javnem pozivu za mentorje mladim raziskovalcem, mora biti vpisana v evidenco raziskovalnih organizacij pri ARRS in imeti statusno obliko zavoda.</p>
    <p xml:id="pb26.p8" xml:lang="sl">37 V obdobju od leta 2006 do vključno 2011 je ARRS za izbor mentorjev za usposabljanje mladih raziskovalcev objavila javni poziv, s sprejemom Pravilnika o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanja izvajanja raziskovalne dejavnosti pa ARRS začne postopek izbora mentorjev z objavo javnega razpisa.</p>
    <p xml:id="pb26.p9" xml:lang="sl">38 V letu 2005 je ARRS začela z novim postopkom izbire kandidatov za mlade raziskovalce. ARRS je objavila javni poziv za prijavo potencialnih mentorjev mladim raziskovalcem, razpise za mlade raziskovalce pa so objavile institucije same. Do leta 2005 sta na javni razpis kandidirala mentor in kandidat za mladega raziskovalca skupaj s prijavo raziskovalne organizacije, kjer naj bi potekalo usposabljanje mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb26.p10" xml:lang="sl">39 Sprejete metodologije ocenjevanja, ki se v navedenem poglavju nanašajo na izbor mentorjev mladim raziskovalcem (po letih) so objavljene na spletni strani ARRS:</p>
    <p xml:id="pb26.p11" xml:lang="sl">Metodologija ocenjevanja prijav za razpise, objavljene v letu 2011 – poglavje C "Mentorji mladim raziskovalcem" (http://www.arrs.gov.si/sl/akti/metod-skupna-11.asp);</p>
    <p xml:id="pb26.p12" xml:lang="sl">Metodologija ocenjevanja prijav za (so)financiranje raziskovalne dejavnosti v letu 2011 (razpisi v letu 2010)</p>
    <p xml:id="pb26.p13" xml:lang="sl">– poglavje D "Mentorji mladim raziskovalcem" (http://www.arrs.gov.si/sl/akti/metod-skupna-10.asp);</p>
    <p xml:id="pb26.p14" xml:lang="sl">Metodologija ocenjevanja prijav za (so)financiranje raziskovalne dejavnosti v letu 2010 (razpisi v letu 2009) poglavje D "Mentorji mladim raziskovalcem" (http://www.arrs.gov.si/sl/akti/metod-skupna-09.asp);</p>
    <p xml:id="pb26.p15" xml:lang="sl">Metodologija ocenjevanja prijav za (so)financiranje raziskovalne dejavnosti v letu 2009 (razpisi v letu 2008) poglavje Č "Mentorji mladim raziskovalcem in raziskovalni projekti" (http://www.arrs.gov.si/sl/akti/metod- skupna-08.asp);</p>
    <p xml:id="pb26.p16" xml:lang="sl">Metodologija ocenjevanja prijav za mentorje mladim raziskovalcem za leto 2008 in za (so)financiranje raziskovalnih projektov v letu 2008 (http://www.arrs.gov.si/sl/progproj/rproj/akti/metod-tapl-mr- 130707.asp) in</p>
    <p xml:id="pb26.p17" xml:lang="sl">Metodologija postopka ocenjevanja kandidatov za mentorje mladih raziskovalcev v letih 2006 in 2007 (http://www.arrs.gov.si/sl/mr/akti/metod-mentorji-MR-06.asp?menu=2KA).</p>
    <p xml:id="pb26.p18" xml:lang="sl">40 Po usmeritve MVZT za javni razpis v letu 2010 mora razdelitev mest mladih raziskovalcev prispevati k uresničevanju sledečih ciljev: osredotočiti raziskovalne potenciale na prioritetnih razvojnih področjih, kot jih določa NRRP; ohraniti delež mladih raziskovalcev v visokošolskem sektorju, pri čemer se v tem sektorju financira 62% vseh mladih raziskovalcev; 62 % mladih raziskovalcev mora biti financiranih na naravoslovno matematičnih in tehniških vedah; povečati mednarodno mobilnost; okrepiti razvoj kadrov za tehnološki razvoj in raziskovalno dejavnost in povečati pretočnost kadrov med univerzami, instituti in gospodarstvom; zaposljivost in visoka kakovost novih doktorjev znanosti ter razvijanje inovativnosti, kritičnega razmišljanja in odprtosti študentov. podiplomskem študiju ima mladi raziskovalec tudi študijskega mentorja, ki ga določi visokošolska organizacija, lahko pa je isti kot raziskovalni mentor.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb27" n="27" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=27">
    <p xml:id="pb27.p1" xml:lang="sl">Raziskovalni mentor soodloča pri izboru kandidatov za mladega raziskovalca, spremlja in usmerja raziskovalno usposabljanje mladega raziskovalca, mu nudi strokovno pomoč, soodloča pri porabi sredstev za njegovo usposabljanje, pripravlja letna poročila za ARRS idr.</p>
    <p xml:id="pb27.p2" xml:lang="sl">Za svoje delo mentor prejema mentorski dodatek. Dodatek za mentorstvo mladim raziskovalcem pripada mentorjem na podlagi Kolektivne pogodbe za javni sektor41. Pri določitvi višine dodatka za mentorstvo mladim raziskovalcem velja normativ, da se dodatek za mentorstvo mladim raziskovalcem obračuna v višini ene ure uvajanja enega mladega raziskovalca dnevno in se za vsakega naslednjega mladega raziskovalca poveča v sorazmernem deležu, vendar največ za štiri mlade raziskovalce42.</p>
    <p xml:id="pb27.p3" xml:lang="sl">Od 1. 1. 2011 znaša mentorski dodatek za posameznega mladega raziskovalca 72,07 EUR bruto.</p>
    <p xml:id="pb27.p4" xml:lang="sl">Sredstva za izplačilo mentorskega dodatka ARRS mesečno nakaže izvajalcu usposabljanja skupaj s sredstvi za usposabljanje mladega raziskovalca, izvajalec pa dodatek mentorju izplača mesečno pri plači.</p>
    <p xml:id="pb27.p5" xml:lang="sl">Mentor ne more usposabljati več kot štiri mlade raziskovalce. V kvoto štirih mladih raziskovalcev se ne štejejo tisti, ki jim status miruje zaradi starševskega dopusta oziroma so starševski dopust v času trajanja statusa mladega raziskovalca že izkoristili, najmanj v trajanju šest mesecev43.</p>
    <p xml:id="pb27.p6" xml:lang="sl">Pred sklenitvijo pogodbe o financiranju mladega raziskovalca 44</p>
    <p xml:id="pb27.p7" xml:lang="sl">se izvedeta dva javna razpisa. Izbor mentorjev za usposabljanje mladih raziskovalcev se izvede na podlagi javnega razpisa in v skladu s pogoji; merila za ocenjevanje kandidatov in metodologijo izvede ARRS, izbor kandidatov za mlade raziskovalce pa izvedejo raziskovalne organizacije, v katerih so zaposleni mentorji, ki so bili izbrani na podlagi javnega razpisa.</p>
    <p xml:id="pb27.p8" xml:lang="sl">41 Uradni list RS, št. 57/08.</p>
    <p xml:id="pb27.p9" xml:lang="sl">20. a člen Uredbe o normativih in standardih za določanje sredstev za izvajanje nacionalnega raziskovalnega in razvojnega programa (Uradni list RS, št. 74/04, 32/05, 26/06, 80/07, 89/08 in 102/09).</p>
    <p xml:id="pb27.p10" xml:lang="sl">43 Obremenitev mentorja z mladimi raziskovalci ARRS preveri ob podpisu pogodbe o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb27.p11" xml:lang="sl">Pogodbe se praviloma sklepajo s 1. oktobrom, 1. novembrom ali 1. decembrom. Večina pogodb se sklene z začetkom študijskega leta, torej s 1. oktobrom, s kasnejšim datumom pa se pogodbe največkrat sklenejo iz razloga, da je mladi raziskovalec še v delovnem razmerju pri drugem delodajalcu ali pa v primeru zaposlitve tujega državljana.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb28" n="28" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=28">
    <p xml:id="pb28.p1" xml:lang="sl">Kandidat za mentorja mora izpolnjevati naslednje pogoje</p>
    <p xml:id="pb28.p2" xml:lang="sl">pogoje za vodjo temeljnega ali aplikativnega raziskovalnega projekta,</p>
    <p xml:id="pb28.p3" xml:lang="sl">aktivno sodelovati v raziskovalnem programu ali vsaj enem raziskovalno-razvojnem projektu, ki ga (so)financira ARRS,</p>
    <p xml:id="pb28.p4" xml:lang="sl">biti v delovnem razmerju v raziskovalni organizaciji prijaviteljici,</p>
    <p xml:id="pb28.p5" xml:lang="sl">od zagovora njegovega doktorata morajo miniti najmanj štiri leta,</p>
    <p xml:id="pb28.p6" xml:lang="sl">izpolnjevati minimalno oceno, določeno z metodologijo ARRS.</p>
    <p xml:id="pb28.p7" xml:lang="sl">Na podlagi zagotovljenih proračunskih sredstev ter usmeritev MVZT, ki določajo število mladih raziskovalcev po znanstvenih vedah46 in področjih, direktor ARRS47 za posamezno leto sprejme metodologijo o postopku ocenjevanja kandidatov za mentorje. ARRS z javnim razpisom pozove raziskovalne organizacije, da v določenem roku predlagajo kandidate za mentorje, ki želijo usposabljati mlade raziskovalce.</p>
    <p xml:id="pb28.p8" xml:lang="sl">Merila za ocenjevanje kandidatov za mentorje so:</p>
    <p xml:id="pb28.p9" xml:lang="sl">znanstvena kakovost kandidata za mentorja;</p>
    <p xml:id="pb28.p10" xml:lang="sl">povezanost raziskovalnega dela kandidata za mentorja z domačimi in tujimi uporabniki;</p>
    <p xml:id="pb28.p11" xml:lang="sl">vpetost v mednarodni prostor.</p>
    <p xml:id="pb28.p12" xml:lang="sl">Metodologija ocenjevanja prijav kandidatov za mentorje s kvantitativnimi merili je sestavni del razpisne dokumentacije. Za izračun kvantitativne ocene kandidata za mentorja ARRS upošteva podatke, ki so dosegljivi v bazah COBISS, SICRIS in evidencah ARRS na dan zaključka javnega razpisa. Evalvacijske postopke izvaja strokovno telo, pristojno za ocenjevanje mentorjev mladih raziskovalcev. Rezultat evalvacijskega postopka je predlog prednostnega seznama prijav za mentorje.</p>
    <p xml:id="pb28.p13" xml:lang="sl">Na seznamu mentorjev mora biti v posamezni znanstveni vedi najmanj 25 % mlajših mentorjev48.</p>
    <p xml:id="pb28.p14" xml:lang="sl">95. člen Pravilnika o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanju izvajanja raziskovalne dejavnosti (Uradni list RS, št. 4/11).</p>
    <p xml:id="pb28.p15" xml:lang="sl">46 Znanstvene vede po klasifikaciji ARRS (http://www.arrs.gov.si/sl/gradivo/sifranti/sif-vpp.asp) so sledeče: 1 Naravoslovje (devet področij v okviru vede), 2 Tehnika (dvaindvajset področij), 3 Medicina (devet področij), 4 Biotehnika (šest področij), 5 Družboslovje (trinajst področij), 6 Humanistika (dvanajst področij), 7 Interdisciplinarne raziskave (dve področji).</p>
    <p xml:id="pb28.p16" xml:lang="sl">47 Od ustanovitve ARRS izvršuje funkcijo direktorja ARRS (v drugem mandatu) dr. Franci Demšar.</p>
    <p xml:id="pb28.p17" xml:lang="sl">Mlajši mentor je tisti, za katerega velja, da je od zagovora njegovega doktorata poteklo manj kot deset let. Če je mlajša kandidatka za mentorico izkoristila porodniški dopust in dopust za nego in varstvo otroka, pri čemer se za enega otroka upošteva 1 leto, se čas od zagovora doktorata podaljša nad deset let.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb29" n="29" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=29">
    <p xml:id="pb29.p1" xml:lang="sl">Seznam mentorjev, ki ga pripravi strokovno telo, obravnava Znanstveni svet ARRS49. Ta lahko dopolni seznam mentorjev, in sicer na podlagi v razpisu določenih kriterijev in meril, ter pri tem upošteva priporočila strokovnega telesa.</p>
    <p xml:id="pb29.p2" xml:lang="sl">1.7. Društvo mladih raziskovalcev Slovenije</p>
    <p xml:id="pb29.p3" xml:lang="sl">DMRS združuje mlade raziskovalce, podiplomske študente in podoktorske raziskovalce, skratka vse mlade, ki se poklicno ali kako drugače ukvarjajo z znanostjo.</p>
    <p xml:id="pb29.p4" xml:lang="sl">Osrednji cilji DMRS so spodbujanje kakovosti v slovenskem visokem šolstvu, zavzemanje za čim bolj kakovosten podiplomski študij, promocija in izboljšanje razmer za slovensko znanost in raziskovanje, izboljšanje pogojev dela mladih raziskovalcev, čim večje povezovanje med raziskovalnimi ustanovami in slovenskimi podjetji ter druženje in mreženje članov DMRS.</p>
    <p xml:id="pb29.p5" xml:lang="sl">Svoje cilje uresničujejo s sodelovanjem pri pripravi pravilnikov in v javnih razpravah, s sodelovanjem z raziskovalnimi agencijami in institucijami ter s pripravo in izvajanjem samostojnih projektov. Mednje sodijo tudi redni informativni večeri, na katerih DMRS svoje člane seznanja s koristnimi informacijami, kot so prihajajoči razpisi, možnosti štipendiranja, priložnosti za študij v tujini, pa tudi formalne zahteve in pravila v zvezi z usposabljanjem mladih raziskovalcev.</p>
    <p xml:id="pb29.p6" xml:lang="sl">Med pomembnejše aktivnosti DMRS sodi tudi podelitev priznanja »Mentor leta«, s katerim želi promovirati dobro mentorstvo in kakovostne mentorske prakse. Poleg osebnega priznanja posameznih odličnih mentorjev se želi DMRS s tem simbolično zahvaliti vsem dobrim mentorjem, ki na svojevrsten način delijo nagrado z vsakokratnim prejemnikom.</p>
    <p xml:id="pb29.p7" xml:lang="sl">DMRS že od ustanovitve zbira izkušnje in komentarje mladih raziskovalcev o upoštevanju njihovih pravic in dolžnosti, mentorskih praksah in načinih usposabljanja mladih raziskovalcev po različnih ustanovah. Večinoma se osredotoča na negativne izkušnje, poskuša ugotoviti, zakaj je do njih prišlo in kako bi jih lahko v bodoče preprečili, predvsem pa poskuša v sodelovanju z ARRS delovati pri pripravi sprememb pravilnika, ki ureja usposabljanje in financiranje mladih raziskovalcev.</p>
    <p xml:id="pb29.p8" xml:lang="sl">49 Znanstveni svet ARRS (ZSA) je najvišje strokovno in svetovalno telo, ki ga sestavlja šest članov, tako da so zastopana vsa področja znanstvenih ved. Člane in predsednika ZSA imenuje minister, pristojen za znanost, na predlog Sveta za znanost in tehnologijo Republike Slovenije za obdobje petih let in brez možnosti ponovnega imenovanja. Od 29. 6. 2010 funkcijo predsednika ZSA opravlja prof. dr. Vito Turk.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb30" n="30" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=30">
    <p xml:id="pb30.p1" xml:lang="sl">2. UREJANJE DELOVNIH RAZMERIJ PO ZDR IN ZJU</p>
    <p xml:id="pb30.p2" xml:lang="sl">2.1. Delovno in uslužbensko pravo</p>
    <p xml:id="pb30.p3" xml:lang="sl">Delovno in uslužbensko pravo urejata delovno razmerje kot posebno zvrst družbenih razmerij.</p>
    <p xml:id="pb30.p4" xml:lang="sl">Zgodovinsko gledano je delovno pravo urejalo zgolj razmerje med delodajalci in delojemalci in je brez dvoma spadalo v zasebno, civilno pravo. Z družbenim razvojem je delovno pravo širilo krog vprašanj svojega urejanja in vse bolj posegalo v javno pravo. Vse bolj je namreč opredeljevalo položaj delavcev, varstvo delavčevih pravic in pravni položaj ter vse bolj posegalo v socialni položaj ljudi, ki delajo. Zadnje je področje javnega prava, saj pomeni vmešavanje države v razmerje med delodajalcem in delojemalcem. Postopno so se na temelju delavskih in sindikalnih gibanj ob vse razvitejši industrializaciji pojavila nova pravna razmerja med delodajalcem in delavcem, ko sta se uveljavila delovno pravo in delovnopravna pogodba kot sui generis pogodbenega prava.</p>
    <p xml:id="pb30.p5" xml:lang="sl">Delovno pravo je posebna pravna veja, ki s samostojnimi delovnopravnimi instituti, deloma pa z uporabo civilnega in upravnega prava, ureja delovna razmerja kot trajno pravno urejena razmerja med delodajalcem in delavcem pri delu in v zvezi z delom 50</p>
    <p xml:id="pb30.p6" xml:lang="sl">. Primerjalna zakonodaja in pravna teorija razvrščata delovno pravo na kolektivno (kolektivne pogodbe, socialno partnerstvo, sodno varstvo pravic, sodelovanje zaposlenih pri upravljanju in udeležba na rezultatu podjetja) in na individualno delovno pravo (posamezne pravice in pravna razmerja pri pogodbi o zaposlitvi).</p>
    <p xml:id="pb30.p7" xml:lang="sl">Delovno pravo zavezujejo tudi mednarodne deklaracije, pakti, konvencije, listine, ki jih je Republika Slovenija ratificirala, ter direktive Evropske unije, ki jih je Republika Slovenija dolžna implementirati v svojo zakonodajo. Evropska socialna listina poudarja cilj ustvarjanja takih razmer v organizaciji, v katerih se lahko uresničujejo pravice vsakogar, da se preživlja z delom, ki ga je svobodno sprejel, pravice delavcev do pravičnih pogojev dela, do varstva otrok in mladine, delavk zaradi materinstva in drugih delavk, svobodnega združevanja idr.51</p>
    <p xml:id="pb30.p8" xml:lang="sl">Za delovno pravo se kot pomembnejši avtonomni formalni viri štejejo kolektivne pogodbe. Temeljne lastnosti teh normativnih aktov je treba upoštevati tako pri njihovem oblikovanju v zasebnem kot tudi 50</p>
    <p xml:id="pb30.p9" xml:lang="sl">Bohinc, Rado: Delovna in uslužbenska razmerja, str. 30.</p>
    <p xml:id="pb30.p10" xml:lang="sl">51 Korpič Horvat, Etelka: Sklenitev pogodbe o zaposlitvi, Delavci in delodajalci, 2002, str. 159. v javnem sektorju. Med avtonomne vire spadajo tudi splošni akti delodajalca. To so avtonomni viri, ki jih enostransko sprejme delodajalec in praviloma natančneje določajo pravice, obveznosti in odgovornosti delavcev iz heteronomnih pravnih virov. Določajo lahko tudi pravice zaposlenih, ne morejo pa določati obveznosti, s katerimi bi omejevali pravice zaposlenih, ki so zajamčene z drugimi normativnimi akti ali s pogodbo o zaposlitvi52.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb31" n="31" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=31">
    <p xml:id="pb31.p1" xml:lang="sl">V pravni teoriji se različno opredeljuje razvrstitev delovnega prava v pravnem sistemu. Del teoretikov meni, da delovno pravo ostaja del zasebnega, civilnega prava kljub nekaterim javnopravnim, obvezujočim normam, ki ga sestavljajo. Po drugi strani je teorija mnenja, da je v delovnem pravu toliko javnopravnih sestavin, institutov in norm, da ga ne moremo več uvrščati med zasebno oziroma civilno pravo 53</p>
    <p xml:id="pb31.p2" xml:lang="sl">Uslužbensko pravo je del delovnega prava, ki ureja posebnosti delovnih razmerij, pri katerih je delodajalec država, lokalna skupnost in druge osebe javnega prava; zato se v uslužbenskem pravu prepletajo tudi sestavine upravnega prava. Posebnosti delovnih razmerij v uslužbenskem pravu izhajajo iz posebnosti in narave upravnega dela oziroma dejavnosti javnih služb, ki jih izvajajo javni uslužbenci; mednje spadajo tudi mladi raziskovalci, ki se usposabljajo v raziskovalnih organizacijah.</p>
    <p xml:id="pb31.p3" xml:lang="sl">Za uslužbensko pravo nedvomno velja, da je pravna disciplina javnega prava, ki pretežno ureja delovna razmerja javnih uslužbencev. Poleg uslužbenskih razmerij kot vsebine uslužbenskega prava sodijo sem tudi pravila o kadrovski evidenci, načrtovanju, organizaciji in sistemizaciji delovnih mest in funkcij ter o socialnem partnerstvu v javnem sektorju.</p>
    <p xml:id="pb31.p4" xml:lang="sl">Za delovno in uslužbensko pravo je značilno, da se delno pravno ureja s pogodbenimi pravili, drugi, večji del pa s pravili javnega prava. Pogodbeni del urejanja delovnega razmerja obsega na eni strani pogodbo o zaposlitvi na ravni razmerja med delavcem in delodajalcem ter vrsto kolektivnih pogodbenih ravni (podjetniška, panožna, splošna, regionalna itd.). Prepletenost pogodbenega in javnopravnega urejanja delovnih razmerij je značilnost delovnega in uslužbenskega prava, katerih naloga je na eni strani kar najbolj učinkovito urediti razmerja med delodajalci in delojemalci v prid gospodarski rasti, kakovostnemu in racionalnemu opravljanju javnih služb, učinkoviti zaposlenosti, kar najmanjši brezposelnosti itd. Na drugi strani je cilj delovnega in uslužbenskega prava varstvo položaja šibkejšega v tem razmerju, to je delojemalca, z uzakonitvijo vrste standardov minimalnih pravic ter z vzpostavitvijo sistema socialnega varstva (pokojninskih, invalidskih, zdravstvenih, zaposlitvenih, socialnovarstvenih idr. zavarovanj).</p>
    <p xml:id="pb31.p5" xml:lang="sl">52 Vodovnik, Zvone: Razvijanje kolektivnega dogovarjanja v javnem sektorju, Delavci in delodajalci, let. VII, št.</p>
    <p xml:id="pb31.p6" xml:lang="sl">1/2007, str. 23.</p>
    <p xml:id="pb31.p7" xml:lang="sl">Bohinc, Rado: Delovna in uslužbenska razmerja, str. 31.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb32" n="32" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=32">
    <p xml:id="pb32.p1" xml:lang="sl">2.2. Pojem in značilnosti delovnega razmerja</p>
    <p xml:id="pb32.p2" xml:lang="sl">Delovno razmerje je razmerje med delavcem in delodajalcem, ki mu poleg pogodbenih sestavin dajejo vsebino tudi neposredno uporabljive zakonske določbe, določbe izvršilnih predpisov kot tudi kolektivnih pogodb in splošnih aktov delodajalca. Formalno ga prepoznamo po tem, da je sklenjena pogodba o zaposlitvi.</p>
    <p xml:id="pb32.p3" xml:lang="sl">Temeljna pravna značilnost delovnega razmerja po ZDR in ZJU je dvostranskost. Po ZDR in ZJU je namreč delovno razmerje dvostransko razmerje, ki nastane s sklenitvijo pogodbe o zaposlitvi54. ZJU določa55, da se delovno razmerje sklene ter pravice in obveznosti javnega uslužbenca iz delovnega razmerja določijo s pogodbo o zaposlitvi, če zakon ne določa drugače. Dvostranskost delovnega razmerja izhaja iz pogodbene narave dela, čeprav je pogodbena samostojnost precej omejena s kogentnimi normami delovnega prava.</p>
    <p xml:id="pb32.p4" xml:lang="sl">Delovno razmerje je delovnopravno urejeno pogodbeno razmerje, za katero veljajo zakonsko določene pravne posledice, kot na primer obveznost socialnega zavarovanja, sodna pristojnost sodišč za delovne in socialne spore po zakonodaji, ki ureja pristojnost delovnih in socialnih sodišč, in po upravnih predpisih upravna pristojnost inšpekcije dela.</p>
    <p xml:id="pb32.p5" xml:lang="sl">Značilnost delovnega razmerja je tudi omejitev avtonomije pogodbenih strank. Pogodbena svoboda je sicer značilnost obligacijskega prava, omejitev samostojnosti pa je v dolžnosti upoštevanja zakonodaje, ratificiranih mednarodnih pogodb, drugih predpisov, kolektivnih pogodb in splošnih aktov delodajalca pri sklepanju in pri prenehanju pogodbe o zaposlitvi in v času trajanja delovnega razmerja.</p>
    <p xml:id="pb32.p6" xml:lang="sl">Naslednja značilnost delovnega razmerja je zakonska določitev minimuma zakonsko zajamčenih pravic, ki pogodbeni stranki zavezuje ne glede na njuno pogodbeno voljo. Pravic, obveznosti in odgovornosti, ki jih kot minimalno jamstvo delavca določa zakon, ni dovoljeno ožiti ali odvzemati niti s kolektivnimi pogodbami niti s splošnimi akti delodajalca kot tudi ne s pogodbo o zaposlitvi, razen če zakon to izrecno dopušča56. Velja namreč načelo, da nižji akti lahko vedno določajo več, ne pa manj pravic za delavca. Vendar to pravilno ne velja za uslužbenska razmerja, saj je pomembna posebnost in različnost uslužbenskega prava v tem, da je pogodbena svoboda posameznega organa oziroma organizacije omejena tako, da se v pogodbah o zaposlitvi ne smejo določati večje pravice, kot so zagotovljene v kolektivni pogodbi. Na ta način je preprečeno, da bi državni organi, organi lokalnih 54</p>
    <p xml:id="pb32.p7" xml:lang="sl">1. člen ZDR.</p>
    <p xml:id="pb32.p8" xml:lang="sl">16. člen ZJU.</p>
    <p xml:id="pb32.p9" xml:lang="sl">3. odstavek 7. člena ZDR. skupnosti in osebe javnega prava kot delodajalci nastopali z različnimi izhodišči in v okviru pogodbene svobode, ki jo odpira delovno pravo, zagotavljali javnim uslužbencem različen obseg pravic.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb33" n="33" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=33">
    <p xml:id="pb33.p1" xml:lang="sl">Delodajalec javnemu uslužbencu ne sme zagotavljati pravic v večjem obsegu, kot je določeno z zakonom, podzakonskim predpisom ali s kolektivno pogodbo, če bi s tem obremenil javna sredstva57.</p>
    <p xml:id="pb33.p2" xml:lang="sl">Gre za izrecno prepoved, da se z nižjimi akti določa več pravic, kar je pravilo po ZDR, ki pa ga ZJU izključuje. Sankcija je neveljavnost takih pogodbenih določil in neposredno učinkovanje norm, ki so ugodnejše58.</p>
    <p xml:id="pb33.p3" xml:lang="sl">Zakonska definicija delovnega razmerja 59</p>
    <p xml:id="pb33.p4" xml:lang="sl">določa tako imenovane elemente delovnega razmerja, ki so ključni za dejansko presojo, ali v danem primeru opravljanja delovnega razmerja obstaja delovno razmerje ali ne. Ti elementi so:</p>
    <p xml:id="pb33.p5" xml:lang="sl">prostovoljnost vključitve v delo,</p>
    <p xml:id="pb33.p6" xml:lang="sl">organiziran delovni proces delodajalca,</p>
    <p xml:id="pb33.p7" xml:lang="sl">opravljanje dela za plačilo,</p>
    <p xml:id="pb33.p8" xml:lang="sl">opravljanje dela osebno,</p>
    <p xml:id="pb33.p9" xml:lang="sl">opravljanje dela nepretrgano,</p>
    <p xml:id="pb33.p10" xml:lang="sl">opravljanje dela po navodilih in</p>
    <p xml:id="pb33.p11" xml:lang="sl">opravljanje dela pod nadzorom delodajalca.</p>
    <p xml:id="pb33.p12" xml:lang="sl">ZDR v opredelitvi delovnega razmerja torej poudarja dvostranskost, prostovoljnost delavčeve vključitve, odplačnost, osebnost, nepretrganost ter delo po navodilih in pod nadzorom. Dodatni sestavni del opredelitve delovnega razmerja je zakonska zapoved, da je vsaka od pogodbenih strank dolžna izpolnjevati dogovorjene ter predpisane pravice in obveznosti60.</p>
    <p xml:id="pb33.p13" xml:lang="sl">V ZJU so urejena le tista delovnopravna vprašanja, pri katerih je zaradi zavarovanja javnega interesa potreben odstop od delovnega prava in od svobode kolektivnega dogovarjanja. S sprejetjem ZSPJS 61 so bile na novo urejene plače za zaposlene v javnem sektorju. ZSPJS ureja tudi nazive delovnih mest in plačne razrede mladih raziskovalcev, ki se usposabljajo v raziskovalnih organizacijah.</p>
    <p xml:id="pb33.p14" xml:lang="sl">16. odstavek 3. člena ZJU.</p>
    <p xml:id="pb33.p15" xml:lang="sl">30. člen ZDR.</p>
    <p xml:id="pb33.p16" xml:lang="sl">4. člen ZDR.</p>
    <p xml:id="pb33.p17" xml:lang="sl">2. odstavek 4. člena ZDR. Gre za temeljno načelo obligacijskega prava: pacta sunt servanda.</p>
    <p xml:id="pb33.p18" xml:lang="sl">61 Uradni list RS, št. 108/09-UPB13, 107/09-odl.US, 13/10, 59/10, 85/10, plačna lestvica 107/10.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb34" n="34" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=34">
    <p xml:id="pb34.p1" xml:lang="sl">Iz tarifnega dela ZSPJS izhaja, da so bili mladi raziskovalci, ki se usposabljajo v raziskovalnih organizacijah, s sprejetjem ZSPSJ kot javni uslužbenci razvrščeni v plačno skupino H62 na naslednja delovna mesta z naslednjim pripadajočim plačnim razredom:</p>
    <p xml:id="pb34.p2" xml:lang="sl">mladi raziskovalec (šifra delovnega mesta H017002) v 30. plačni razred;</p>
    <p xml:id="pb34.p3" xml:lang="sl">mladi raziskovalec na enovitem doktorskem študiju (šifra delovnega mesta H017002) v 31. plačni razred in</p>
    <p xml:id="pb34.p4" xml:lang="sl">mladi raziskovalec z magisterijem 63</p>
    <p xml:id="pb34.p5" xml:lang="sl">na doktorskem študiju (šifra delovnega mesta H018002) v 32. plačni razred.</p>
    <p xml:id="pb34.p6" xml:lang="sl">2.3. Pravna narava pogodbe o zaposlitvi</p>
    <p xml:id="pb34.p7" xml:lang="sl">Zaradi številnih posebnosti je delovno oziroma uslužbensko razmerje pogodbeno razmerje s samostojno pravno naravo. Od tod posebna pravna narava pogodbe o zaposlitvi, ki je sicer pogodba, pa vendar pogodba delovnega oziroma uslužbenskega in ne obligacijskega prava, torej pogodba sui generis, ki je ni mogoče urejati zgolj s pravili obligacijskega prava.</p>
    <p xml:id="pb34.p8" xml:lang="sl">Slovenski pravni viri, ki so urejali delovna razmerja pred veljavno ureditvijo, kot tudi pravni viri drugih republik bivše Jugoslavije niso definirali pogodbe o zaposlitvi. Definicijo pogodbe o zaposlitvi je treba iskati v glavnem v pravni teoriji, saj jasne definicije v domači ureditvi in primerjalno-pravno skoraj ne najdemo. Do definicije lahko pridemo iz zakonskega urejanja te pogodbe in njene vsebine.</p>
    <p xml:id="pb34.p9" xml:lang="sl">Pogodba o zaposlitvi je definirana kot pogodba, s katero se ena stranka zaveže, da bo opravljala praviloma podrobneje določeno nesamostojno dejavnost, katere obseg je najpogosteje časovno določen, druga stranka pa se zaveže to dejavnost plačati64.</p>
    <p xml:id="pb34.p10" xml:lang="sl">Pogodbeno razmerje je razmerje posebne vrste, saj zakon določa posebnosti, ki jih je treba upoštevati v postopku sklepanja delovnega razmerja. Te posebnosti se kažejo v formalizirani obliki pogodbe o zaposlitvi, spoštovanju pogodbenih – individualnih, kolektivnih ter zakonskih določil, vezanih na delovno pravno zakonodajo, druge zakone, ratificirane in objavljene mednarodne pogodbe, ki zagotavljajo socialno varnost, izhajajoč iz delovnega razmerja, varstvo pri delu in zdravstveno varstvo, kot to določa ZDR. Če je razmerje med strankama takšno, da je v njem mogoče prepoznati elemente 62 ZSPJS javne uslužbence razvršča v 10 plačnih skupin (od A do J). Delovna mesta in nazivi na področju znanosti sodijo v plačno skupino H. V plačno podskupino H1 zakon uvršča raziskovalce, v plačno skupino H2 pa strokovne sodelavce.</p>
    <p xml:id="pb34.p11" xml:lang="sl">V 32. plačni razred se razvrsti mladega raziskovalca, ki ima zaključen znanstveni magisterij, mlade raziskovalce z bolonjskim magisterijem se razvrsti v 30. plačni razred.</p>
    <p xml:id="pb34.p12" xml:lang="sl">Mežnar, D.: Delovno pravo, str. 31. delovnega razmerja, je pogodba med strankama pogodba o zaposlitvi, njuno razmerje pa je delovno razmerje, ne glede na to, ali sta pogodbeni stranki sklenili (pisno) pogodbo o zaposlitvi, in ne glede na to, da sta morda sklenili kakšno drugo pogodbo – pogodbo civilnega prava. Velja tudi obratno – če v pogodbenem razmerju ni elementov delovnega razmerja, pogodbeno razmerje ne more biti opredeljeno kot delovno razmerje in oseba, ki opravlja delo, ne more biti deležna delovno-pravnega varstva65.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb35" n="35" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=35">
    <p xml:id="pb35.p1" xml:lang="sl">Prva značilnost pogodbe o zaposlitvi je podrejenost delojemalca, ki daje svoje delo na razpolago.</p>
    <p xml:id="pb35.p2" xml:lang="sl">Druga značilnost je pravica do plačila. Nadaljnja sestavina pogodbe o zaposlitvi je njeno trajanje.</p>
    <p xml:id="pb35.p3" xml:lang="sl">Splošno uveljavljeno je, da se delovna razmerja v načelu sklepajo dolgoročno. Osebna povezanost strank pogodbe o zaposlitvi je njena tipična značilnost.</p>
    <p xml:id="pb35.p4" xml:lang="sl">Glede na njene splošne značilnosti je pogodba o zaposlitvi istočasno izvor obveznosti za dolžnika in izvor pravic za upnika ter obratno. Pogodba spada v skupino facio ut des (naredim, če daš) oziroma v skupino do ut facias (dam, če narediš), odvisno od tega, katera stran je prva dolžna izpolniti obveznosti, nikoli pa pogodba o zaposlitvi ne sodi v skupino pogodb do ut des (dam, če daš), niti v skupino facio ut facias (naredim, če narediš).</p>
    <p xml:id="pb35.p5" xml:lang="sl">Pogodbo o zaposlitvi lahko uvrstimo kot posebno vrsto pogodb v delovno pravo. Pri njenem obravnavanju moramo upoštevati tudi institute, ki se sicer uporabljajo v drugih pravnih vejah, zato njeno ločeno obravnavanje samo v okviru delovnega prava ni zadostno.</p>
    <p xml:id="pb35.p6" xml:lang="sl">2.4. Pogodba o zaposlitvi za določen čas</p>
    <p xml:id="pb35.p7" xml:lang="sl">V ZDR je izrecno določeno, da se pogodba o zaposlitvi sklepa za nedoločen čas, če z zakonom ni drugače določeno. To pomeni, da je zaposlovanje za nedoločen čas pravilo, sklepanje pogodbe o zaposlitvi za določen čas pa izjema.</p>
    <p xml:id="pb35.p8" xml:lang="sl">V večini primerov delodajalci sklenejo z mladim raziskovalcem pogodbo o zaposlitvi za določen čas, za čas trajanja usposabljanja mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb35.p9" xml:lang="sl">65 Senčur Peček, Darja: Prepoved diskriminacije z vidika vprašanja opredelitve delovnega razmerja, Delavci in delodajalci VII (posebna izdaja), 2007, str. 169.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb36" n="36" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=36">
    <p xml:id="pb36.p1" xml:lang="sl">Pogodba o zaposlitvi za določen čas je atipična oblika delovnega razmerja, ki se razlikuje od tipične po tem, da je trajanje delovnega razmerja časovno omejeno in da preneha avtomatično s potekom tako določenega časa.</p>
    <p xml:id="pb36.p2" xml:lang="sl">ZDR v poglavju o posebnostih pogodb o zaposlitvi 66</p>
    <p xml:id="pb36.p3" xml:lang="sl">taksativno našteva primere, ko je mogoče skleniti pogodbo o zaposlitvi za določen čas, in sicer če gre za:</p>
    <p xml:id="pb36.p4" xml:lang="sl">izvrševanje dela, ki po svoji naravi traja določen čas;</p>
    <p xml:id="pb36.p5" xml:lang="sl">nadomeščanje začasno odsotnega delavca;</p>
    <p xml:id="pb36.p6" xml:lang="sl">začasno povečan obseg dela;</p>
    <p xml:id="pb36.p7" xml:lang="sl">zaposlitev tujca ali osebe brez državljanstva, ki ima delovno dovoljenje za določen čas, razen v primeru osebnega delovnega dovoljenja;</p>
    <p xml:id="pb36.p8" xml:lang="sl">poslovodne osebe in za tistega vodilnega delavca, ki vodi poslovno področje ali organizacijsko enoto pri delodajalcu in ima pooblastila za sklepanje pravnih poslov ali za samostojne kadrovske in organizacijske odločitve;</p>
    <p xml:id="pb36.p9" xml:lang="sl">opravljanje sezonskega dela;</p>
    <p xml:id="pb36.p10" xml:lang="sl">delavca, ki sklene pogodbo o zaposlitvi za določen čas zaradi priprave na delo, usposabljanja ali izpopolnjevanja za delo, oziroma izobraževanja;</p>
    <p xml:id="pb36.p11" xml:lang="sl">zaposlitev za določen čas zaradi dela v prilagoditvenem obdobju na podlagi dokončne odločbe in potrdila pristojnega organa, izdanih v postopku priznavanja kvalifikacij po posebnem zakonu;</p>
    <p xml:id="pb36.p12" xml:lang="sl">opravljanje javnih del oziroma vključitev v ukrepe aktivne politike zaposlovanja v skladu z zakonom;</p>
    <p xml:id="pb36.p13" xml:lang="sl">pripravo oziroma izvedbo dela, ki je projektno organizirano67;</p>
    <p xml:id="pb36.p14" xml:lang="sl">delo, potrebno v času uvajanja novih programov, nove tehnologije ter drugih tehničnih in tehnoloških izboljšav delovnega procesa ali zaradi usposabljanja delavcev;</p>
    <p xml:id="pb36.p15" xml:lang="sl">voljene in imenovane funkcionarje oziroma druge delavce, ki so vezani na mandat organa ali funkcionarja v lokalnih skupnostih, političnih strankah, sindikatih, zbornicah, društvih in njihovih zvezah;</p>
    <p xml:id="pb36.p16" xml:lang="sl">druge primere, ki jih določa zakon68 oziroma kolektivna pogodba na ravni dejavnosti.</p>
    <p xml:id="pb36.p17" xml:lang="sl">52. člen ZDR.</p>
    <p xml:id="pb36.p18" xml:lang="sl">67 3. odst. 53. člena ZDR določa, da se lahko pogodba o zaposlitvi za določen čas sklene za obdobje daljše od dveh let, če projekt traja več kot dve leti in če se pogodba o zaposlitvi sklene za ves čas trajanja projekta. S kolektivno pogodbo na ravni dejavnosti se določi, kaj se šteje za projektno delo.</p>
    <p xml:id="pb36.p19" xml:lang="sl">68 1. odst. 31. člena ZRRD določa, da raziskovalna organizacija lahko sklene pogodbo o zaposlitvi za določen čas, daljši od dveh let, če gre za usposabljanje in izobraževanje za pridobitev magisterija ali doktorata, za obdobje, ki ga za pridobitev naziva predpisuje program, ob upoštevanju upravičene odsotnosti mladega raziskovalca med trajanjem sofinanciranja.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb37" n="37" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=37">
    <p xml:id="pb37.p1" xml:lang="sl">Pri pogodbi o zaposlitvi za določen čas gre za institut, ki zagotavlja fleksibilnost delovnega razmerja, vendar se preširoka uporaba te oblike zaposlovanja lahko kaj hitro sprevrže v izigravanje določil o sklepanju pogodbe o zaposlitvi za nedoločen čas oziroma določil o odpuščanju delavcev, ki jim ob delodajalčevi redni odpovedi pogodbe o zaposlitvi zagotavljajo pravice, kot so odpovedni roki in odpravnine.</p>
    <p xml:id="pb37.p2" xml:lang="sl">Pri zakonskem opredeljevanju pogodbe o zaposlitvi za določen čas je zakonodajalec upošteval mednarodno ureditev na ravni MOD in EU, zlasti Direktivo 1999/70/ES o zaposlitvi za določen čas z dne 28. 7. 1999.</p>
    <p xml:id="pb37.p3" xml:lang="sl">V nasprotju s prej veljavno zakonodajo pa se mora po ZDR pogodba o zaposlitvi za določen čas vedno skleniti v pisni obliki, sicer se domneva 69</p>
    <p xml:id="pb37.p4" xml:lang="sl">, da je sklenjena za nedoločen čas. Enaka zakonska domneva velja tudi, če v pogodbi o zaposlitvi čas trajanja ni pisno določen.</p>
    <p xml:id="pb37.p5" xml:lang="sl">V pogodbi o zaposlitvi je treba določiti70 čas trajanja delovnega razmerja, kar izhaja tudi iz Direktive 91/553/ES o dolžnosti delodajalca, da delavca seznani s pogoji dela. V direktivi so naštete71 bistvene sestavine, ki jih mora vsebovati pisni dokument o sklenjeni pogodbi. V primeru pogodbe o zaposlitvi za določen čas mora delodajalec v pisni dokument, s katerim delavca seznani s pogoji dela, vključiti tudi predvideno trajanje take zaposlitve.</p>
    <p xml:id="pb37.p6" xml:lang="sl">Med trajanjem delovnega razmerja za določen čas imata pogodbeni stranki enake pravice in obveznosti kot v delovnem razmerju za nedoločen čas, če ZDR ne določa drugače. Delavec, ki ima sklenjeno pogodbo o zaposlitvi za določen čas, ima možnost skleniti pogodbo o zaposlitvi za nedoločen čas tudi brez objave delovnega mesta za nedoločen čas.</p>
    <p xml:id="pb37.p7" xml:lang="sl">Pogodbo o zaposlitvi za določen čas je torej dopustno skleniti le v taksativno določenih primerih iz 52. člena ZDR. Vendar ti primeri niso izključni, saj jih po zadnji alineji citirane določbe lahko določa tudi drug zakon oziroma kolektivna pogodba na ravni dejavnost. V skladu s tem zakonskim pooblastilom pa so nekateri zakoni zaposlovanje za določen čas drugače uredili, in sicer niso le določili dodatnih primerov, ampak tudi druge izjeme, ki veljajo za sklepanje take pogodbe.</p>
    <p xml:id="pb37.p8" xml:lang="sl">2. odst. 10. člena ZDR.</p>
    <p xml:id="pb37.p9" xml:lang="sl">Skladno s peto alinejo 29. člena ZDR.</p>
    <p xml:id="pb37.p10" xml:lang="sl">2. odst. 2. člena Direktive 91/553/ES o dolžnosti delodajalca, da delavca seznani s pogoji dela.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb38" n="38" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=38">
    <p xml:id="pb38.p1" xml:lang="sl">2.5. Pravice in obveznosti strank pri sklepanju pogodbe o zaposlitvi 2.5.1. Objava prostega delovnega mesta</p>
    <p xml:id="pb38.p2" xml:lang="sl">Delodajalec, ki na novo zaposluje delavca, je dolžan v sredstvih javnega obveščanja ali v uradnih prostorih zavoda za zaposlovanje objaviti prosto delovno mesto 72. Rok za vložitev prijave na prosto delovno mesto je lahko različen, ne more pa biti krajši od osmih dni.</p>
    <p xml:id="pb38.p3" xml:lang="sl">Zakon določa, da mora objava prostega delovnega mesta vsebovati pogoje za opravljanje dela (subjektivne in objektivne), kar pomeni, da morajo biti v njej jasno navedeni pogoji, ki jih mora izpolnjevati kandidat za zasedbo delovnega mesta, in če je potrebno, tudi posebnosti delovnega mesta.</p>
    <p xml:id="pb38.p4" xml:lang="sl">2.5.2. Pravice in obveznosti delodajalca</p>
    <p xml:id="pb38.p5" xml:lang="sl">Ena od najpomembnejših obveznosti delodajalca pred sklenitvijo pogodbe o zaposlitvi je, da je dolžan, ne glede na to, ali se pogodba sklepa za nedoločen ali določen čas, kandidata seznaniti s:</p>
    <p xml:id="pb38.p6" xml:lang="sl">samim delom in pogoji dela na delovnem mestu, za katero se sklepa pogodba;</p>
    <p xml:id="pb38.p7" xml:lang="sl">pravicami, ki jih ima iskalec zaposlitve, z njegovimi obveznostmi, enako pa tudi pravicami in obveznostmi delodajalca 73</p>
    <p xml:id="pb38.p8" xml:lang="sl">Delodajalec ima pravico, da pred sklenitvijo pogodbe o zaposlitvi preizkusi znanje oziroma sposobnosti kandidata za opravljanje dela, za katerega naj bi se sklenila pogodba o zaposlitvi. Ta preizkus znanja oziroma sposobnosti mora biti pripravljen tako, da je omejen na dokazovanje sposobnosti oziroma izpolnjevanje pogojev za opravljanje dela na delovnem mestu, za katero se sklepa pogodba o zaposlitvi.</p>
    <p xml:id="pb38.p9" xml:lang="sl">Ureditev varovanja zasebnosti in osebnosti kandidata za zaposlitev ob sklepanju pogodbe o zaposlitvi je v ZDR sodobna in povsem primerljiva z ureditvami v drugih sistemih. Zahteva, da se lahko od kandidata za zaposlitev zahteva le predložitev podatkov o družinskem stanju, zakonskem stanu, nosečnosti ali načrtovanju družine, pomeni osnovno varovanje področja, ki ga večina ljudi želi ohraniti izključno zase. ZDR delodajalcu nalaga še dve prepovedi v zvezi s sklenitvijo pogodbe o zaposlitvi.</p>
    <p xml:id="pb38.p10" xml:lang="sl">Delodajalec namreč ne sme pogojevati sklenitve pogodbe o zaposlitvi s tem, da bi delavki prepovedal nosečnost ali da bi se z njo dogovarjal o odlogu materinstva. Prav tako sklenitve pogodbe o zaposlitvi ne sme vezati na predhoden podpis odpovedi pogodbe o zaposlitvi na strani delavca.</p>
    <p xml:id="pb38.p11" xml:lang="sl">Skladno z 49. členom Ustave RS.</p>
    <p xml:id="pb38.p12" xml:lang="sl">Določba ZDR je v skladu z Direktivo 91/553/EGS z dne 14. 10. 1999 o obveznostih delodajalca, da zaposlene seznani s pogoji, ki veljajo za pogodbo o zaposlitvi ali zaposlitveno razmerje.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb39" n="39" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=39">
    <p xml:id="pb39.p1" xml:lang="sl">ZDR izrecno sicer ne predpisuje več splošne zdravstvene sposobnosti kot pogoja za sklenitev delovnega razmerja</p>
    <p xml:id="pb39.p2" xml:lang="sl">74, kljub temu pa je z več predpisi določeno, da mora delavec opraviti predhoden zdravniški pregled. Ker sta posledici sklenitve pogodbe o zaposlitvi tudi vstop v obvezno zavarovanje po ZPIZ in ZZVZZ 75</p>
    <p xml:id="pb39.p3" xml:lang="sl">ter možnost pridobitve ustreznih pravic ob nastopu zavarovalnih rizikov in ob izpolnjevanju zahtevanih pogojev, je razumljivo, da je za zaposlitev določeno tudi predhodno ugotavljanje zdravstvenega stanja kandidata oziroma kasneje delavca. ZDR tudi določa, da se sme predhodni zdravniški pregled nanašati samo na okoliščine, ki so v neposredni zvezi s pogoji na delovnem mestu, za katero se sklepa pogodba o zaposlitvi, torej preverja se le kandidatova zdravstvena zmožnost za dela na razpisanem delovnem mestu.</p>
    <p xml:id="pb39.p4" xml:lang="sl">2.5.3. Pravice in obveznosti kandidata</p>
    <p xml:id="pb39.p5" xml:lang="sl">Pri sklepanju pogodbe o zaposlitvi ima pomembno obveznost tudi kandidat, ki se o sklenitvi pogodbe o zaposlitvi dogovarja z delodajalcem. Predložiti mora dokaze, da izpolnjuje pogoje za opravljanje dela (spričevala, diplome, druge listine, ki to dokazujejo), delodajalca pa mora obvestiti o vseh dejstvih in okoliščinah, ki bi lahko bile pomembne pri sklepanju pogodbe o zaposlitvi. Ta dejstva oziroma okoliščine naj bi bile tiste, ki bi kakorkoli kazale na to, da bi lahko bil onemogočen ali bistveno omejen pri opravljanju dela na delovnem mestu, za katero se sklepa pogodba o zaposlitvi. Kandidat mora obvestiti delodajalca tudi o vseh dejstvih oziroma okoliščinah, ki bi lahko ogrožale življenje in zdravje ljudi, s katerimi bi pri opravljanju svojega dela prihajal v stik 76</p>
    <p xml:id="pb39.p6" xml:lang="sl">ZDR neposredno ne sankcionira delavca, če ta ni obvestil delodajalca o dejstvih oziroma okoliščinah, ki bi onemogočile opravljanje dela, za katero je sklenil pogodbo o zaposlitvi, ali bi ga bistveno omejile pri opravljanju obveznosti. Sankcija v ZDR ni potrebna zaradi pravne narave pogodbe o zaposlitvi, za katero veljajo določbe OZ. Pogodba o zaposlitvi, enako kot vsaka druga pogodba, je sklenjena, ko se pogodbeni stranki sporazumeta o njenih bistvenih sestavinah 77</p>
    <p xml:id="pb39.p7" xml:lang="sl">oziroma izrazita soglasje volj za sklenitev pogodbe o zaposlitvi. Pogodbo o zaposlitvi se lahko razveljavi, če je katera od strank v bistveni zmoti glede osebe ali okoliščin, ki so predmet pogodbe78. Zato bi bilo možno zaradi zamolčanih dejstev oziroma okoliščin, ki bi onemogočale ali bistveno zmanjševale izpolnjevanje obveznosti po pogodbi o zaposlitvi, z razveljavitvijo pogodbe o zaposlitvi sankcionirati nespoštovanje določb ZDR.</p>
    <p xml:id="pb39.p8" xml:lang="sl">Zakon o temeljnih pravicah iz delovnega razmerja (Uradni list SFRJ, št. 60/89 in 42/90) je to določal v 8. členu.</p>
    <p xml:id="pb39.p9" xml:lang="sl">8. člen ZZVZZ.</p>
    <p xml:id="pb39.p10" xml:lang="sl">27. člen ZDR.</p>
    <p xml:id="pb39.p11" xml:lang="sl">15. člen OZ.</p>
    <p xml:id="pb39.p12" xml:lang="sl">64. člen OZ.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb40" n="40" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=40">
    <p xml:id="pb40.p1" xml:lang="sl">2.5.4. Enaka obravnava glede na spol</p>
    <p xml:id="pb40.p2" xml:lang="sl">ZDR določa, da delodajalec prostega dela ne sme objaviti samo za moške ali samo za ženske, saj bi tako obravnavanje pomenilo diskriminacijo zaradi spola, ki je prepovedana 79. ZDR ima zaradi določbe</p>
    <p xml:id="pb40.p3" xml:lang="sl">14. člena Ustave RS že v splošnih določbah jasno določeno prepoved diskriminacije80. Ta se nanaša tako na iskalca zaposlitve kot tudi na zaposlenega delavca, izrecno pa glede enake obravnave glede na spol zapoveduje, da:</p>
    <p xml:id="pb40.p4" xml:lang="sl">delodajalec iskalca zaposlitve zaradi spola pri zaposlovanju ne sme postavljati v neenakopraven položaj;</p>
    <p xml:id="pb40.p5" xml:lang="sl">morajo biti ženskam in moškim zagotovljene enake možnosti in enaka obravnava pri zaposlovanju, napredovanju, usposabljanju, izobraževanju, prekvalifikaciji, plačah in drugih prejemkih, odsotnosti z dela, delovnih razmerah, delovnem času in odpovedi pogodbe o zaposlitvi;</p>
    <p xml:id="pb40.p6" xml:lang="sl">je prepovedana neposredna in posredna diskriminacija zaradi spola.</p>
    <p xml:id="pb40.p7" xml:lang="sl">Delovno mesto pa je lahko objavljeno samo za moške ali samo za ženske, če je določen spol nujen pogoj za opravljanje dela</p>
    <p xml:id="pb40.p8" xml:lang="sl">81. Vendar morajo biti pri tem jasna dejstva, ki dovoljujejo različno obravnavo moškega in ženske, izhajati pa morajo iz vrste in narave dela. V vsakem primeru pa je dokazno breme, da obstajajo upravičeni razlogi za razlikovanje, na delodajalcu.</p>
    <p xml:id="pb40.p9" xml:lang="sl">ARRS si prizadeva, da se uravnoteži zastopanost obeh spolov in zagotavlja enake možnosti za raziskovalke in raziskovalce v sistemu izobraževanja in usposabljanja. Od začetka izvajanja programa do konca leta 2010 je bilo vanj vključenih 6.820 novih mladih raziskovalcev, od tega 3.915 moških in 2.905 žensk. Delež žensk med mladimi raziskovalci se giblje okoli 43%.</p>
    <p xml:id="pb40.p10" xml:lang="sl">V letu 2009 je bilo v program "Mladi raziskovalci" vključenih celo 55% žensk, v letu 2010 pa 48%, kar je precejšnje izboljšanje glede na delež žensk v skupnem številu raziskovalcev v Sloveniji, ki znaša 35%. V program "Mladi raziskovalci" se vključuje vse več žensk, največ na področja biotehničnih ved, nato v medicini, družboslovju in humanistiki, kjer imajo ženske tudi večinski delež.</p>
    <p xml:id="pb40.p11" xml:lang="sl">Določba je v skladu z Direktivo 76/207/EGS z dne 9. 2. 1976 o uresničevanju načela enakega obravnavanja moških in žensk, kar zadeva dostop do zaposlitve, poklicnega izobraževanja in napredovanja ter delovnih razmer.</p>
    <p xml:id="pb40.p12" xml:lang="sl">6. člen ZDR.</p>
    <p xml:id="pb40.p13" xml:lang="sl">Podobno tudi določba drugega odstavka 1. člena Konvencije MOD št. 111 o diskriminaciji pri zaposlovanju in poklicih.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb41" n="41" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=41">
    <p xml:id="pb41.p1" xml:lang="sl">Zdajšnji delež raziskovalk za Slovenijo znaša 34% in presega povprečje v Evropski uniji, kjer delež žensk znaša 30%. Pri pregledu sestave slovenskih raziskovalcev po starosti in spolu je tudi razvidno, da se povečuje delež raziskovalcev, starih do 34 let, saj je delež teh leta 1990 znašal 34%, v letu 2008 pa že 39%.</p>
    <p xml:id="pb41.p2" xml:lang="sl">V program Mladi raziskovalci je bilo v obdobju od leta 1985 do leta 2010 vključenih 1.010 moških več kot žensk. Do razlike prihaja zaradi velikega števila novih mladih raziskovalcev na področju tehniških ved, katerih mesta zasedajo pretežno moški. Tako se je v navedenem obdobju v program s področja tehniških ved vključilo 1.876 moških in le 546 žensk. Več žensk kot moških pa se je v program Mladi raziskovalci vključilo na področja ostalih ved, razen na področja naravoslovno matematičnih ved, kjer je bilo v celotnem obdobju trajanja programa vključenih 100 moških več žensk (razvidno iz Tabele 2).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb42" n="42" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=42">
    <p xml:id="pb42.p1" xml:lang="sl">Tabela 1: Pregled mladih raziskovalcev po letu vključitve v program, spolu in vrsti usposabljanja v obdobju od leta 1985 do leta 2010</p>
    <p xml:id="pb42.p2" xml:lang="sl">Moški Ženske Leto / vrsta usposabljanja Strok. uspos.82 Spec. Mag. Dr. EDR Bolonj. dr.</p>
    <p xml:id="pb42.p3" xml:lang="sl">Strok. uspos. Spec. Mag. Dr. EDR Bolonj. dr.</p>
    <p xml:id="pb42.p4" xml:lang="en">2002 20 88 20 18 76 19 200384 2 18 219 1 20 164 2004 3 32 106 2 30 83 2005 7 6 132 1 8 104 2006 3 3 127 1 105 2007 4 6 119 1 7 111 2008 2 3 134 4 109 2009 1 26 103 2 32 128 2010 9 125 11 114 Skupaj</p>
    <p xml:id="pb42.p5" xml:lang="sl">(po vrsti usposabljanja) 127 16 880 1754 910 228 59 12 612 1219 762 242 Skupaj</p>
    <p xml:id="pb42.p6" xml:lang="sl">(po spolu) 3915 2905 Skupaj</p>
    <p xml:id="pb42.p7" xml:lang="sl">(moški in ženske) 6820 Vir: ARRS Legenda:</p>
    <p xml:id="pb42.p8" xml:lang="sl">Strok. uspos. - strokovno usposabljanje Spec. – specializacija Mag. - znanstevni magisterij Dr. - doktorat (stari program) EDR - enovit doktorski študij</p>
    <p xml:id="pb42.p9" xml:lang="sl">Bolonj. dr. - doktorski študij 3. stopnje (novi program)</p>
    <p xml:id="pb42.p10" xml:lang="sl">82 V prvih šestih letih izvajanja programa je mladi raziskovalec lahko pridobil status in bil za obdobje strokovnega usposabljanja financiran iz javnih sredstev.</p>
    <p xml:id="pb42.p11" xml:lang="sl">83 Financiranje mladih raziskovalcev, ki so bili odobreni za leto 2001, se je začelo s 1. 1. 2002.</p>
    <p xml:id="pb42.p12" xml:lang="sl">84 Financiranje mladih raziskovalcev, odobrenih za leto 2002, se je začelo s 1. 1. 2003, odobrenih za leto 2003 pa z oktobrom 2003.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb43" n="43" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=43">
    <p xml:id="pb43.p1" xml:lang="sl">Tabela 2: Pregled mladih raziskovalcev po letu vključitve v program, spolu in vedah v obdobju od leta 1985 do leta 2010</p>
    <p xml:id="pb43.p2" xml:lang="sl">Moški Ženske Leto / veda</p>
    <p xml:id="pb43.p3" xml:lang="sl">NA-</p>
    <p xml:id="pb43.p4" xml:lang="sl">MA Teh. Medic. Bioteh. Družb. Human.</p>
    <p xml:id="pb43.p5" xml:lang="sl">NA-</p>
    <p xml:id="pb43.p6" xml:lang="sl">MA Teh. Medic. Bioteh. Družb. Human.</p>
    <p xml:id="pb43.p7" xml:lang="sl">1985 12 26 4 9 2 6 9 6 4 5 4 7 1986 79 146 14 21 15 13 56 38 13 12 20 6 1987 63 172 14 30 28 13 42 55 17 35 21 7 1988 49 121 17 28 10 8 40 45 13 24 12 16 1989 37 129 8 27 12 10 34 40 14 36 15 13 1990 34 84 11 27 17 12 42 27 8 25 10 10 1991 20 63 8 8 11 14 17 18 10 12 11 7 1992 16 48 7 19 6 5 21 13 14 16 6 8 1993 25 69 9 4 21 8 32 19 12 11 17 17 1994 29 82 3 17 14 9 34 25 13 17 21 14 1995 28 60 10 7 12 5 20 12 16 17 12 11 1996 22 45 6 9 10 8 23 6 14 11 18 13 1997 36 61 10 7 10 6 28 12 18 12 13 12 1998 31 62 10 5 17 11 35 15 15 18 16 13 1999 33 61 6 9 11 13 24 12 17 14 11 9 2000 37 70 8 12 17 8 29 17 24 12 14 23 200185 0 0 0 0 1 0 0 0 0 1 0 2 2002 29 53 9 8 13 16 32 24 19 19 10 11 200386 69 111 12 14 16 17 47 24 28 30 30 27 2004 38 69 7 6 11 10 32 16 15 17 17 18 2005 39 64 15 9 13 5 33 14 14 17 14 21 2006 44 51 7 10 9 12 28 19 18 16 13 11 2007 41 53 4 9 10 12 34 21 15 22 12 15 2008 38 59 5 11 14 12 43 18 7 19 12 12 2009 37 57 8 8 12 8 56 26 21 21 17 21 2010 44 60 4 8 8 10 38 25 13 18 15 16 Skupaj (po vedah) 930 1876 216 322 320 251 829 546 372 457 361 340 Skupaj</p>
    <p xml:id="pb43.p8" xml:lang="sl">3915 2905 (po spolu) Skupaj (moški in ženske) 6820 Vir: ARRS Legenda:</p>
    <p xml:id="pb43.p9" xml:lang="sl">NA-MA – naravoslovno-matematične vede Teh. – tehniške vede Medic. – medicinske vede Bioteh. – biotehniške vede Družb. – družboslovne vede Human. – humanistične vede</p>
    <p xml:id="pb43.p10" xml:lang="sl">85 Financiranje mladih raziskovalcev, ki so bili odobreni za leto 2001, se je začelo s 1. 1. 2002.</p>
    <p xml:id="pb43.p11" xml:lang="sl">86 Financiranje mladih raziskovalcev, odobrenih za leto 2002, se je začelo s 1. 1. 2003, odobrenih za leto 2003 pa z oktobrom 2003.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb44" n="44" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=44">
    <p xml:id="pb44.p1" xml:lang="sl">2.5.5. Pravice neizbranega kandidata</p>
    <p xml:id="pb44.p2" xml:lang="sl">Delodajalec je v osmih dneh po sklenitvi pogodbe o zaposlitvi dolžan o rezultatu izbire pisno obvestiti neizbrane kandidate in jim na njihovo zahtevo v razumno kratkem roku vrniti vsa dokazila, ki so jih predložili glede izpolnjevanja pogojev za opravljanje dela.</p>
    <p xml:id="pb44.p3" xml:lang="sl">Delodajalec lahko pogodbo o zaposlitvi zaradi načela pogodbene svobode87 sklene s katerim koli kandidatom, upoštevati mora zakonske prepovedi in če izbrani kandidat izpolnjuje pogoje za opravljanje dela v skladu z objavo. Če je pogodba sklenjena v nasprotju z obveznimi zakonskimi določili ali če je bila sklenjena s kandidatom, ki ne izpolnjuje pogojev iz javne objave, je treba možnosti neizbranega kandidata v takem primeru obravnavati v skladu z ZDR88, ki določa, da se v primeru ničnosti ali izpodbojnosti pogodbe o zaposlitvi uporabljajo določbe splošnega civilnega prava.</p>
    <p xml:id="pb44.p4" xml:lang="sl">2.6. Vsebina pogodbe o zaposlitvi</p>
    <p xml:id="pb44.p5" xml:lang="sl">ZDR v skladu z Direktivo 91/533/EGS z dne 14. 10. 1999 o obveznosti delodajalca, da zaposlene seznani s pogoji, ki veljajo za pogodbo o zaposlitvi ali zaposlitveno razmerje, določa89, kaj sestavlja vsebino pogodbe o zaposlitvi. V vsakem primeru pa mora pogodba o zaposlitvi vsebovati vse elemente, ki so pomembni za sklenitev delovnega razmerja, in sicer:</p>
    <p xml:id="pb44.p6" xml:lang="sl">vse relevantne podatke o pogodbenih strankah (kdo so stranke, zastopniki, naslovi ipd.);</p>
    <p xml:id="pb44.p7" xml:lang="sl">datum nastopa dela, ki je pomemben, saj je lahko neupravičeni nenastop dela kršitev pogodbe z vsemi posledicami;</p>
    <p xml:id="pb44.p8" xml:lang="sl">delovno mesto oziroma podatke o vrsti dela;</p>
    <p xml:id="pb44.p9" xml:lang="sl">kraj, kjer se opravlja delo;</p>
    <p xml:id="pb44.p10" xml:lang="sl">čas trajanja delovnega razmerja;</p>
    <p xml:id="pb44.p11" xml:lang="sl">če gre za delovno razmerje za določen čas, mora pogodba vsebovati določbe o načinu izrabe letnega dopusta;</p>
    <p xml:id="pb44.p12" xml:lang="sl">določena morata biti delovni čas in njegova razporeditev;</p>
    <p xml:id="pb44.p13" xml:lang="sl">določeni morajo biti plača in morebitna druga plačila ter dan in način izplačila;</p>
    <p xml:id="pb44.p14" xml:lang="sl">vsebovati mora določbe o letnem dopustu;</p>
    <p xml:id="pb44.p15" xml:lang="sl">določeni morajo biti odpovedni roki;</p>
    <p xml:id="pb44.p16" xml:lang="sl">navedeno mora biti, katera kolektivna pogodba ali pogodbe zavezujejo delodajalca;</p>
    <p xml:id="pb44.p17" xml:lang="sl">določene morajo biti druge morebitne pravice in obveznosti strank, ki izhajajo iz določil ZDR.</p>
    <p xml:id="pb44.p18" xml:lang="sl">22. člen ZDR.</p>
    <p xml:id="pb44.p19" xml:lang="sl">12. člen ZDR.</p>
    <p xml:id="pb44.p20" xml:lang="sl">29. člen ZDR.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb45" n="45" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=45">
    <p xml:id="pb45.p1" xml:lang="sl">Če pogodba o zaposlitvi vsebuje določbo, ki je v nasprotju s splošnimi določbami o minimalnih pravicah in obveznostih, se neposredno uporabljajo določbe zakona, kolektivne pogodbe ali akt delodajalca, ki tako pravico ali obveznost določajo.</p>
    <p xml:id="pb45.p2" xml:lang="sl">2.7. Pravne posledice sklenitve pogodbe o zaposlitvi</p>
    <p xml:id="pb45.p3" xml:lang="sl">Na podlagi sklenjene pogodbe o zaposlitvi mora delodajalec delavca prijaviti v obvezno socialno zavarovanje v skladu s posebnimi predpisi. Sem spada vključenost v pokojninsko in invalidsko zavarovanje, obvezno zdravstveno zavarovanje in zavarovanje za primer brezposelnosti. To se zgodi z dnem nastopa dela, dogovorjenim v sami pogodbi o zaposlitvi, če pa tega ni, se kot datum nastopa dela šteje datum sklenitve pogodbe. Sklenitev pogodbe je torej treba razlikovati od dejanskega nastopa dela, na katerega zakon veže začetek učinkovanja navedenih pravic.</p>
    <p xml:id="pb45.p4" xml:lang="sl">Obveznost prijave delavca v socialno zavarovanje temelji na ZDR 90</p>
    <p xml:id="pb45.p5" xml:lang="sl">in na zakonu, ki ureja matične evidence zavarovancev in uživalcev pravic iz pokojninskega in invalidskega zavarovanja, ki predpisuje, da mora delodajalec v osmih dneh od nastopa dela delavca prijaviti v socialno zavarovanje.</p>
    <p xml:id="pb45.p6" xml:lang="sl">2.8. Prenehanje pogodbe o zaposlitvi po ZDR in ZJU</p>
    <p xml:id="pb45.p7" xml:lang="sl">Teorija v načelu razlikuje tri načine prenehanja delovnega razmerja glede na to, ali je za prenehanje dano soglasje oziroma volja delavca, in sicer prenehanje po volji oziroma soglasju delavca, prenehanje brez soglasja delavca in prenehanje po samem zakonu oziroma zaradi razlogov, ki jih zakon določa kot razlog za prenehanje.</p>
    <p xml:id="pb45.p8" xml:lang="sl">Delovno pravo je predvsem razvilo samostojen institut odpovedi pogodbe o zaposlitvi kot enostranskega na zakonu temelječega upravičenja za razdrtje pogodbe tako na strani delodajalca kot tudi na strani delavca.</p>
    <p xml:id="pb45.p9" xml:lang="sl">Gre za eno najobčutljivejših vprašanj delovnega prava, saj ureditev prenehanja pogodbe o zaposlitvi posega tako na stran delavca, kar zadeva njegovo pravno in socialno varnost, kot tudi v delodajalčeve možnosti za karseda svobodno uravnavanje stroškov dela.</p>
    <p xml:id="pb45.p10" xml:lang="sl">2. odstavek 9. člena ZDR.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb46" n="46" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=46">
    <p xml:id="pb46.p1" xml:lang="sl">Prenehanje pogodbe o zaposlitvi oziroma delovnega razmerja urejata ZDR in ZJU vsak posebej. ZDR ureja prenehanje pogodbe o zaposlitvi 91</p>
    <p xml:id="pb46.p2" xml:lang="sl">, ZJU pa ureja prenehanje delovnega razmerja 92</p>
    <p xml:id="pb46.p3" xml:lang="sl">. Vendar ZJU izrecno določa, da se glede sporazuma o razveljavitvi pogodbe o zaposlitvi in glede odpovedi pogodbe o zaposlitvi s strani javnega uslužbenca uporabljajo določbe ZDR.</p>
    <p xml:id="pb46.p4" xml:lang="sl">Od 75. do 119. člena ZDR.</p>
    <p xml:id="pb46.p5" xml:lang="sl">Od 153. do 163. člena ZJU.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb47" n="47" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=47">
    <p xml:id="pb47.p1" xml:lang="sl">3. SKLENITEV DELOVNEGA RAZMERJA Z MLADIM RAZISKOVALCEM</p>
    <p xml:id="pb47.p2" xml:lang="sl">3.1. Objava prostega delovnega mesta mladega raziskovalca</p>
    <p xml:id="pb47.p3" xml:lang="sl">Javni razpis za mesto mladega raziskovalca objavi raziskovalna organizacija, v kateri je zaposlen mentor, ki mu je bilo s sklepom Upravnega odbora ARRS odobreno mentorstvo mlademu raziskovalcu za posamezno leto začetka usposabljanja mladega raziskovalca v okviru znanstvenih ved in na izbranem raziskovalnem področju93, kjer deluje mentor.</p>
    <p xml:id="pb47.p4" xml:lang="sl">Raziskovana organizacija mora javni razpis za kandidate za mlade raziskovalce objaviti v Uradnem listu RS in v dnevnem časopisu. V javnem razpisu morajo biti natančno navedeni pogoji za kandidiranje za mesto mladega raziskovalca, ki so določeni s strani ARRS.</p>
    <p xml:id="pb47.p5" xml:lang="sl">3.2. Pogoji za kandidiranje</p>
    <p xml:id="pb47.p6" xml:lang="sl">Pogoje za pridobitev statusa mladega raziskovalca taksativno določa Pravilnik o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanja izvajanja raziskovalne dejavnosti 94</p>
    <p xml:id="pb47.p7" xml:lang="sl">, in sicer starostni pogoj kandidata za mladega raziskovalca, ustrezno stopnjo izobrazbe in povprečno oceno ter državljanstvo.</p>
    <p xml:id="pb47.p8" xml:lang="sl">Na javni razpis raziskovalne organizacije lahko kandidira posameznik, ki izpolnjuje naslednje pogoje 95</p>
    <p xml:id="pb47.p9" xml:lang="sl">ima najmanj univerzitetno izobrazbo ustrezne smeri, doseženo po študijskem programu, sprejetem v Republiki Sloveniji pred 11. junijem 2004, in povprečno študijsko oceno vseh izpitov in vaj96 najmanj 8,0097 ter izpolnjuje pogoje za vpis na doktorski študij ali</p>
    <p xml:id="pb47.p10" xml:lang="sl">ima izobrazbo druge stopnje ustrezne smeri, doseženo po magistrskem študijskem programu, sprejetem v Republiki Sloveniji po 11. juniju 2004, in povprečno študijsko oceno vseh izpitov in vaj98 najmanj 8,00 ali</p>
    <p xml:id="pb47.p11" xml:lang="sl">ima magisterij, dosežen po magistrskem študijskem programu, sprejetem v Republiki Sloveniji pred 11. junijem 2004, ali 93</p>
    <p xml:id="pb47.p12" xml:lang="sl">Šifrant raziskovalnih ved, področij in podpodročij, http://www.arrs.gov.si/sl/gradivo/sifranti/sif-vpp.asp - klasifikacija ARRS.</p>
    <p xml:id="pb47.p13" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 4/11.</p>
    <p xml:id="pb47.p14" xml:lang="sl">103. člen Pravilnika o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanja izvajanja raziskovalne dejavnosti 96 Ocena diplomskega dela se ne všteva v povprečje ocen izpitov in vaj.</p>
    <p xml:id="pb47.p15" xml:lang="sl">97 Povprečna ocena izpitov in vaj (brez ocene diplomskega dela) 7,99 ali manj ne zadostuje.</p>
    <p xml:id="pb47.p16" xml:lang="sl">98 Ocena diplomskega dela se ne všteva v povprečje ocen izpitov in vaj.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb48" n="48" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=48">
    <p xml:id="pb48.p1" xml:lang="sl">glede na prvo, drugo in tretjo alinejo primerljivo izobrazbo, doseženo na univerzah v tujini in</p>
    <p xml:id="pb48.p2" xml:lang="sl">da ni minilo več kot 5 let99 od zagovora diplome iz prve ali druge alineje oz. od zagovora magisterija iz tretje alineje, pri čemer se petletno obdobje računa do 30. 9. tekočega leta; če je kandidat za mladega raziskovalca brez finančne podpore ARRS ali ministrstva, pristojnega za znanost, že vpisan na podiplomski študij, se obdobje od zagovora diplome oz. magisterija podaljša nad 5 let, in sicer se za vsak vpisani letnik doda eno leto.</p>
    <p xml:id="pb48.p3" xml:lang="sl">Povprečna ocena dodiplomskega študija kandidata za mladega raziskovalca ni pomembna v primeru, če je kandidat za mladega raziskovalca že vpisan na podiplomski študij za pridobitev znanstvenega naziva ali ima magisterij, dosežen po magistrskem študijskem programu, sprejetem v Republiki Sloveniji pred 11. junijem 2004, razen v primeru ponovnega vpisa v prvi letnik podiplomskega študija100.</p>
    <p xml:id="pb48.p4" xml:lang="sl">Če je kandidat za mladega raziskovalca zaključil študij v tujini in ima primerljivo izobrazbo, ki se zahteva za pridobitev statusa mladega raziskovalca, mora raziskovalna organizacija pred podpisom pogodbe o financiranju njegovega usposabljanja poslati na ARRS tudi:</p>
    <p xml:id="pb48.p5" xml:lang="sl">odločbo visokošolskega zavoda o priznavanju tujega izobraževanja za namen izobraževanja v Republiki Sloveniji in</p>
    <p xml:id="pb48.p6" xml:lang="sl">pretvorbo povprečne ocene dodiplomskega študija101 glede na sistem ocenjevanja, ki se izvaja na visokošolskih zavodih v Republiki Sloveniji.</p>
    <p xml:id="pb48.p7" xml:lang="sl">Pravilnik o usposabljanju in financiranju mladih raziskovalcev v raziskovalnih organizacijah102, ki je bil v veljavi do 21. 1. 2011103, je določaj strožji starostni pogoj za mladega raziskovalca. Kandidat za 99</p>
    <p xml:id="pb48.p8" xml:lang="sl">Če je kandidat za mladega raziskovalca izkoristil starševski dopust, se obdobje od zagovora diplome oziroma znanstvenega magisterija podaljša nad 5 let, pri čemer se za enega otroka upošteva 1 leto. Enako velja za daljšo, več kot šestmesečno, dokumentirano bolezensko odsotnost kandidata za mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb48.p9" xml:lang="sl">100 V primeru, da se kandidat za mladega raziskovalca ponovno vpisuje v prvi letnik doktorskega študija tretje stopnje, se zahteva povprečna ocena najmanj 8,00.</p>
    <p xml:id="pb48.p10" xml:lang="sl">101 Pretvorbo povprečne ocene pripravi izvajalec usposabljanja, upoštevaje sistem ocenjevanja v tujini opravljenega izobraževanja.</p>
    <p xml:id="pb48.p11" xml:lang="sl">102 Uradni list RS, št. 24/06, 5/07, 39/07, 23/09, 68/09 in 90/09.</p>
    <p xml:id="pb48.p12" xml:lang="sl">103 Pravilnik o usposabljanju in financiranju mladih raziskovalcev v raziskovalnih organizacijah je prenehal veljati z uveljavitvijo Pravilnika o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanja izvajanja raziskovalne dejavnosti. Za mlade raziskovalce, ki so bili sprejeti na usposabljanje pred uveljavitvijo Pravilnika o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanja izvajanja raziskovalne dejavnosti, se financiranje usposabljanja izpelje v skladu s predpisi, ki so veljali ob sklenitvi pogodbe, razen določil 110. člena, prvega in tretjega odstavka 111. člena, 112. člena, 113. člena in četrtega in petega odstavka 115. člena Pravilnika o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanja izvajanja raziskovalne dejavnosti. mladega raziskovalca je izpolnjeval starostni pogoj, če ni bil starejši od 28 let104, pri čemer se je starost lahko ustrezno dvignila v primeru, da je bil kandidat za mladega raziskovalca že vpisan na podiplomski študij brez finančne podpore ARRS ali ministrstva, pristojnega za znanost105, ali za čas daljše bolezenske odsotnosti kandidata za mladega raziskovalca oziroma porodniškega dopusta ter dopusta za nego in varstvo otroka.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb49" n="49" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=49">
    <p xml:id="pb49.p1" xml:lang="sl">Statusa mladega raziskovalca ne more pridobiti posameznik, ki je že bil financiran v programu mladih raziskovalcev, pa je pogodbo predčasno prekinil ali programa usposabljanja ni izpolnil v pogodbenem roku.</p>
    <p xml:id="pb49.p2" xml:lang="sl">Pred pripravo pogodbe o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca uradne osebe ARRS preverijo ustreznost kandidatov za mlade raziskovalce, ki so jih raziskovalne organizacije izbrale na javnih razpisih.</p>
    <p xml:id="pb49.p3" xml:lang="sl">3.3. Postopek izbire kandidatov za mladega raziskovalca</p>
    <p xml:id="pb49.p4" xml:lang="sl">Izbor kandidatov, ki se prijavijo na javni razpis raziskovalnih organizacij, opravi raziskovalna organizacija v soglasju z izbranimi mentorji. Merila za ocenjevanje kandidatov za mlade raziskovalce opredeljuje Pravilnik o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanja izvajanja raziskovalne dejavnosti</p>
    <p xml:id="pb49.p5" xml:lang="sl">106, vrednotenje meril pa določi raziskovalna organizacija sama, in so naslednja:</p>
    <p xml:id="pb49.p6" xml:lang="sl">povprečna študijska ocena vseh izpitov in vaj (brez diplome), opravljenih mora biti vsaj 80% vseh izpitov in vaj na dodiplomskem študiju;</p>
    <p xml:id="pb49.p7" xml:lang="sl">že zaključen znanstveni magisterij;</p>
    <p xml:id="pb49.p8" xml:lang="sl">vpis na študij za pridobitev znanstvenega naziva;</p>
    <p xml:id="pb49.p9" xml:lang="sl">prejete nagrade oziroma priznanja;</p>
    <p xml:id="pb49.p10" xml:lang="sl">objavljeni članki;</p>
    <p xml:id="pb49.p11" xml:lang="sl">sodelovanje pri raziskovalnem delu.</p>
    <p xml:id="pb49.p12" xml:lang="sl">Izbiro med prijavljenimi kandidati, ki izpolnjujejo vse pogoje za zasedbo delovnega mesta mladi raziskovalec, opravi organ, ki mora biti pri odločanju samostojen, kadrovska služba pa je praviloma zadolžena, da o vseh kandidatih zbere celotno gradivo glede njihovih strokovnih, zdravstvenih in 104 Upoštevala se je letnica rojstva. Kandidat za mladega raziskovalca je lahko dopolnil 28 let v letu, ko se je začelo financiranje njegovega usposabljanja.</p>
    <p xml:id="pb49.p13" xml:lang="sl">105 Za vsak vpisani letnik se je pri starosti kandidata dodalo eno leto.</p>
    <p xml:id="pb49.p14" xml:lang="sl">104. člen pravilnika. psihofizičnih sposobnosti ter drugih splošnih in posebnih pogojev, ki jih morajo izpolnjevati, in vse to posredovati organu za odločanje. Le tako je dejansko mogoče zagotoviti vso potrebno objektivnost pri odločanju107.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb50" n="50" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=50">
    <p xml:id="pb50.p1" xml:lang="sl">Po opravljenem postopku izbora kandidatov, ki so se prijavili na javni razpis za mesto mladega raziskovalca, raziskovalna organizacija sprejme sklep o izbiri kandidata za mladega raziskovalca, katerega ime mora ARRS sporočiti najkasneje do 1. 9., sicer izgubi možnost financiranja mladega raziskovalca pri izbranem mentorju.</p>
    <p xml:id="pb50.p2" xml:lang="sl">3.4. Pogodba o zaposlitvi mladega raziskovalca</p>
    <p xml:id="pb50.p3" xml:lang="sl">Pogodbo o zaposlitvi mladega raziskovalca sklene izvajalec usposabljanja z mladim raziskovalcem.</p>
    <p xml:id="pb50.p4" xml:lang="sl">Večina izvajalcev usposabljanja mladega raziskovalca sklene delovno razmerje z mladim raziskovalcem z dnem začetka financiranja njihovega usposabljanja s strani ARRS; nekateri mladi raziskovalci so imeli sklenjeno delovno razmerje z izvajalcem usposabljanja že v času kandidiranja na javni razpis.</p>
    <p xml:id="pb50.p5" xml:lang="sl">Po ZDR se pravice in obveznosti na podlagi opravljanja dela v delovnem razmerju in vključitev v socialno zavarovanje na podlagi delovnega razmerja začnejo uresničevati z dnem nastopa dela, delodajalec pa je dolžan delavca prijaviti v obvezno pokojninsko, invalidsko in zdravstveno zavarovanje za primer brezposelnosti 108</p>
    <p xml:id="pb50.p6" xml:lang="sl">3.5. Mladi raziskovalci s tujim državljanstvom</p>
    <p xml:id="pb50.p7" xml:lang="sl">Z vstopom Republike Slovenije v Evropsko unijo status mladega raziskovalca lahko pridobi tudi oseba, ki ni državljan Republike Slovenije. Od 1. 9. 2004 se je tako v program »Mladi raziskovalci« vključilo 56 tujih državljanov, največ jih prihaja iz balkanskih držav (devet s Hrvaške, po šest iz Bosne in Hercegovine ter Republike Makedonije, pet iz Republike Srbije, trije iz bivše Srbije in Črne Gore), petnajst iz evropskih držav (iz Italije, Romunije, Češke, Francije, Nemčije, Slovaške, Poljske, Ukrajine), štirje iz Rusije, trije s Kitajske, dva iz Indije, po en pa iz Turčije, Kanade in Irana.</p>
    <p xml:id="pb50.p8" xml:lang="sl">Največ tujcev se usposablja na področjih naravoslovno-matematičnih in tehniških ved, na prvih 32 in na slednjih 15, eden na področju medicinskih, po dva na področjih biotehniških, družboslovnih in humanističnih ved ter eden na interdisciplinarnih raziskavah.</p>
    <p xml:id="pb50.p9" xml:lang="sl">107 Novak, Mitja: Delovno pravo, str. 27.</p>
    <p xml:id="pb50.p10" xml:lang="sl">2. odst. 9. člena ZDR.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb51" n="51" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=51">
    <p xml:id="pb51.p1" xml:lang="sl">3.6. Plača mladega raziskovalca, nadomestilo plače in povračila stroškov v zvezi z delom</p>
    <p xml:id="pb51.p2" xml:lang="sl">Iz definicije pogodbe o zaposlitvi izhaja, da je izplačilo plače glavna obveznost delodajalca, ki zanj izhaja iz sklenjene pogodbe o zaposlitvi. Plače v javnem sektorju določa ZJU, ki se je začel uporabljati s 1. 8. 2008; prvi obračun plače je bil septembra 2008.</p>
    <p xml:id="pb51.p3" xml:lang="sl">Veljavna delovna zakonodaja ne vsebuje splošne definicije plače. V kolektivnih pogodbah so jo socialni partnerji definirali kot znesek, ki je sestavljen iz osnovne plače, dodatkov za posebne obremenitve in za delovno dobo, dela plače za delovno uspešnost in dela plače na podlagi uspešnosti poslovanja.</p>
    <p xml:id="pb51.p4" xml:lang="sl">O enotnem pojmu plače ni mogoče govoriti. Za delovnopravno opredelitev plače ni odločilno, kaj od tistega, kar delavec prejme od delodajalca, je podvrženo plačilu davkov in prispevkov. Pri oblikovanju definicije je treba izhajati iz pogodbe o zaposlitvi, ki vsebuje dva bistvena elementa: delo in plačilo.</p>
    <p xml:id="pb51.p5" xml:lang="sl">Plačo je tako lahko opredeliti kot plačilo, ki ga je delodajalec zavezan plačati delavcu zaradi njegovega opravljanja dela oziroma njegove obveznosti opravljati delo za delodajalca v odvisnem razmerju, pri čemer se je z razvojnim odmikom pogodbe o zaposlitvi od čiste civilnopravne obligacijske pogodbe pretrgala tudi nujna odvisnost delodajalčeve obveznosti plačila od delavčeve dejanske oprave dela.</p>
    <p xml:id="pb51.p6" xml:lang="sl">Plačo je torej primerno opredeliti široko, tako da obsega vse tisto, kar je delodajalec zavezan plačati delavcu kot plačilo na temelju njegove zaposlitve pri delodajalcu109.</p>
    <p xml:id="pb51.p7" xml:lang="sl">Plača je izredno kompleksen delovnopravni institut in osrednji pojem delovnega prava, ki ureja pravna razmerja na področju odvisnega dela, razmerja med delavci in delodajalci. Plača pripada delavcu na temelju njegove pravnoposlovne, pogodbene zaveze delodajalcu, da bo zanj opravljal delo110.</p>
    <p xml:id="pb51.p8" xml:lang="sl">Za opredelitev plače je bistveno, da je pravica do plače izvorno utemeljena v sami pogodbi o zaposlitvi, torej v dejstvu, da je delavec z delodajalcem sklenil pogodbo o zaposlitvi, da se je delavec pri delodajalcu zaposlil, pri čemer je avtonomija strank pri urejanju te pravice omejena s kogentnimi delovnopravnimi normami, ki določajo minimum pravic delavcev.</p>
    <p xml:id="pb51.p9" xml:lang="sl">Na področju plač država z zakonodajo posega v ta razmerja neposredno ali posredno, obširneje ali šibkeje. To predstavlja poseg in omejevanje sicer svobodnega dogovarjanja o plačah s strani posameznih delavcev in delodajalcev ter njihovih organizacij. Zakonodaja določa mejo avtonomije strank pri urejanju plače.</p>
    <p xml:id="pb51.p10" xml:lang="sl">Kresal, B.: Pravna ureditev plače, str. 198.</p>
    <p xml:id="pb51.p11" xml:lang="sl">110 Kresal, B.: Pravna ureditev plače, str. 13.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb52" n="52" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=52">
    <p xml:id="pb52.p1" xml:lang="sl">Neposredno poseganje države na področje plač je v tem, da zakonodaja ureja splošna vprašanja v zvezi s plačami in določa minimalno raven pravic. Poseben primer neposrednega poseganja države na področje plač je zakonsko omejevanje višine plač, kar velja tudi pri določitvi plačnih razredov, ki veljajo za mlade raziskovalce, ki se usposabljajo v raziskovalnih organizacijah, saj so z ZSPJS tudi za njih določeni plačni razredi.</p>
    <p xml:id="pb52.p2" xml:lang="sl">Država vpliva na urejanje plač tudi posredno, npr. s pravno ureditvijo davkov in prispevkov, ki se plačujejo od plače. Z večjo obremenitvijo plač z davki in prispevki posredno vpliva na relativno nižje neto plače ob enakem strošku dela in obratno.</p>
    <p xml:id="pb52.p3" xml:lang="sl">Plačilo je domena, ki jo je delodajalec zavezan plačati delavcu na temelju njegove zaposlitve, pri čemer le-ta ni več dosledno pogojena z dejansko opravo dela, saj je delodajalec zavezan k plačilu tudi v številnih primerih, ko delavec neposredno ne opravlja dela; prav tako njena višina ni odvisna le od volje pogodbenih strank, saj dogovor strank omejujejo številne varstvene delovnopravne norme. Tako bi bilo mogoče oblikovati najsplošnejšo definicijo plače kot vsa plačila, ki jih je delodajalec zavezan plačati delavcu na temelju sklenjene pogodbe o zaposlitvi, torej na temelju delavčeve zaposlitve pri njem, bodisi da izvirajo neposredno iz dogovora strank s pogodbo o zaposlitvi ali pa iz kogentnih delovnopravnih varstvenih norm, ki omejujejo avtonomijo strank in nadomeščajo pogodbena določila, ki jim nasprotujejo 111</p>
    <p xml:id="pb52.p4" xml:lang="sl">KPND pozna naslednje sestavine plače112:</p>
    <p xml:id="pb52.p5" xml:lang="sl">osnovno plačo,</p>
    <p xml:id="pb52.p6" xml:lang="sl">plačo na podlagi delovne uspešnosti,</p>
    <p xml:id="pb52.p7" xml:lang="sl">dodatke.</p>
    <p xml:id="pb52.p8" xml:lang="sl">Predpisi urejajo tudi različna nadomestila plače, ki jih mora delodajalec plačati delavcu v določenih primerih odsotnosti z dela, torej tudi za čas, ko ne dela (npr. v primeru bolezni, poklicne bolezni, nesreče pri delu, poroda, letnega dopusta, za dela proste dneve, v času izobraževanja, prekvalifikacije ali dokvalifikacije, za čas čakanja na domu, v odpovednem roku presežnih delavcev, v času stavke idr.).</p>
    <p xml:id="pb52.p9" xml:lang="sl">Vendar plača oziroma nadomestilo plače ni vse, kar je delodajalec (izvajalec usposabljanja mladega raziskovalca) dolžan plačati delavcu (mlademu raziskovalcu). Tako SKPgd113 kot tudi KPND114 111</p>
    <p xml:id="pb52.p10" xml:lang="sl">Kresal, B.: Pravna ureditev plače, str. 164.</p>
    <p xml:id="pb52.p11" xml:lang="sl">33., 37., in 38. člen KPND 113</p>
    <p xml:id="pb52.p12" xml:lang="sl">51. člen SKPgd.</p>
    <p xml:id="pb52.p13" xml:lang="sl">40. člen KPND. predvidevata, da ima delavec pravico tudi do drugih osebnih prejemkov, med katere uvrščata regres za letni dopust, jubilejne nagrade, odpravnino ob upokojitvi, solidarnostne pomoči. Mladi raziskovalec ima tudi pravico do povračil stroškov v zvezi z delom, kot so regres za prehrano, povračilo stroškov za prevoz na delo in z dela, terenski dodatek, povračilo stroškov na službenem potovanju, kilometrina, nadomestilo za ločeno življenje idr.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb53" n="53" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=53">
    <p xml:id="pb53.p1" xml:lang="sl">Podlaga za izračun bruto plače mladega raziskovalca so KPRD115 in Aneksi h KPRD116, Zakon o spremembah in dopolnitvah ZSPJS117, Zakon o spremembah in dopolnitvah ZSPJS118 , Zakon o davku na izplačane plače119 ter Zakon o interventnih ukrepih120.</p>
    <p xml:id="pb53.p2" xml:lang="sl">Bruto plača mladega raziskovalca je glede na stopnjo usposabljanja sledeča: o Podiplomec je razvrščen v 30. plačni razred z osnovno plačo v višini 1.492,83 EUR, ki bo v celoti dosežena ob polni uveljavitvi odprave plačnih nesorazmerij. Razlika med prevedeno osnovno plačo mladega raziskovalca v višini 1.276,08 EUR (26. plačni razred) in plačo, določeno za 30. plačni razred, znaša 216,75 EUR. Razlika bo izplačana v četrtinah. Znesek za odpravo plačnega nesorazmerja (dve četrtini) od 1. 7. 2010 znaša 108,38 EUR. o Podiplomec po sklepu senata z izpolnjenimi pogoji oziroma z opravljenimi organiziranimi oblikami študija na podiplomskem študijskem programu tretje stopnje je razvrščen v 31. plačni razred z osnovno plačo v višini 1.552,54 EUR, ki bo v celoti dosežena ob polni uveljavitvi odprave plačnih nesorazmerij. Razlika med prevedeno osnovno plačo mladega raziskovalca v višini 1.327,11 EUR (27. plačni razred) in plačo, določeno za 31. plačni razred, znaša 225,43 EUR. Razlika bo izplačana v četrtinah. Znesek za odpravo plačnega nesorazmerja (dve četrtini) od 1. 1. 2010 znaša 112,72</p>
    <p xml:id="pb53.p3" xml:lang="sl">EUR. o Magister znanosti je razvrščen v 32. plačni razred z osnovno plačo v višini 1.614,63 EUR, ki bo v celoti dosežena ob polni uveljavitvi odprave plačnih nesorazmerij. Razlika med prevedeno osnovno plačo mladega raziskovalca v višini 1.435,41 EUR (29. plačni razred) in plačo, določeno za 32. plačni razred, znaša 179,22 EUR. Izplačana bo v četrtinah. Znesek za odpravo plačnega nesorazmerja (dve četrtini) od 1. 1. 2010 znaša 89,61 EUR.</p>
    <p xml:id="pb53.p4" xml:lang="sl">115 Uradni list RS, št. 45/92, 50/92, 5/93, 18/94-ZPPJZ, 50/94, 45/96, 40/97-ZDMPNU, 51/98, 73/98, 39/99- ZMPUPR, 106/99, 107/00, 84/01, 85/01 in 43/06 ZKolP.</p>
    <p xml:id="pb53.p5" xml:lang="sl">116 Uradni list RS, št. 64/01, 61/08 in 67/08.</p>
    <p xml:id="pb53.p6" xml:lang="sl">117 Uradni list RS, št. 108/09-ZSPJS-UPB13 in 13/10.</p>
    <p xml:id="pb53.p7" xml:lang="sl">118 Uradni list RS, št. 59/10-ZSPJS-N.</p>
    <p xml:id="pb53.p8" xml:lang="sl">119 Uradni list RS, št. 21/06-UPB2.</p>
    <p xml:id="pb53.p9" xml:lang="sl">120 Uradni list RS, št. 94/10.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb54" n="54" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=54">
    <p xml:id="pb54.p1" xml:lang="sl">Mlademu raziskovalcu je delodajalec dolžan izplačevati druge osebne prejemke iz lastnih sredstev, saj ta obveznost izhaja iz delovnega razmerja in ne iz pogodbe o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca. Izjema velja pri financiranju mladih raziskovalcev, ki se usposabljajo v javnih raziskovalnih zavodih in na univerzah. V teh primerih sredstva za financiranje povračil stroškov v zvezi z delom in drugih osebnih prejemkov zagotavlja ARRS121, in sicer iz naslova financiranja infrastrukturnih obveznosti za naslednje namene:</p>
    <p xml:id="pb54.p2" xml:lang="sl">stroške za prehrano med delom;</p>
    <p xml:id="pb54.p3" xml:lang="sl">stroške za prevoz na delo in z dela;</p>
    <p xml:id="pb54.p4" xml:lang="sl">regres;</p>
    <p xml:id="pb54.p5" xml:lang="sl">ostale stroške, ki jih opredeljujejo veljavni predpisi, ki urejajo to področje122.</p>
    <p xml:id="pb54.p6" xml:lang="sl">Veljavni predpisi torej določajo veliko število raznovrstnih plačil, ki jih je delodajalec zavezan plačati delavcu. ARRS za mladega raziskovalca izvajalcu zagotavlja sredstva za plačo skladno z ZSPJS in</p>
    <p xml:id="pb54.p7" xml:lang="sl">KPRD.</p>
    <p xml:id="pb54.p8" xml:lang="sl">121 Javni raziskovalni zavod ima pravico do vpogleda v izračun vrednosti sredstev in do morebitnih pripomb na izračun sredstev za ustanoviteljske obveznosti za posamezne namene in do seznanitve z višino sredstev, dodeljenih na podlagi dodatnih obrazloženih argumentov. Način financiranja in druge medsebojne pravice, obveznosti in odgovornosti se uredijo z letno pogodbo.</p>
    <p xml:id="pb54.p9" xml:lang="sl">122 Za ostale stroške se za mlade raziskovalce štejejo tudi premije kolektivnega dodatnega pokojninskega zavarovanja, do katerega so upravičeni kot javni uslužbenci, za ostale zaposlene pa tudi sredstva za jubilejne nagrade, odpravnine ob upokojitvah ter sredstva za odpravnine zaradi odpovedi pogodb o zaposlitvi iz poslovnega razloga oziroma v primeru presežnih delavcev.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb55" n="55" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=55">
    <p xml:id="pb55.p1" xml:lang="sl">4. FINANCIRANJE IN SPREMLJANJE USPOSABLJANJA MLADEGA RAZISKOVALCA</p>
    <p xml:id="pb55.p2" xml:lang="sl">4.1. Sklenitev pogodbe o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca S pogodbo o financiranju podiplomskega raziskovalnega usposabljanja mladega raziskovalca ARRS in izvajalec usposabljanja mladega raziskovalca uredita medsebojne pravice in odgovornosti glede financiranja in izvajanja programa usposabljanja mladega raziskovalca123. Program usposabljanja mladega raziskovalca obsega raziskovalno delo mladega raziskovalca v programski oziroma raziskovalni skupini, ki izvaja raziskovalni projekt, oziroma raziskovalni program, sofinanciran iz javno finančnih sredstev za čas podiplomskega študija za pridobitev doktorata znanosti in je sestavni del pogodbe o financiranju. Tipsko pogodbo o financiranju mladega raziskovalca ARRS objavi na svojih spletnih straneh.</p>
    <p xml:id="pb55.p3" xml:lang="sl">Raziskovalne organizacije so ARRS dolžne sporočiti ime oziroma imena izbranih kandidatov za mlade raziskovalce najkasneje do 1. septembra tekočega leta. Do 20. septembra tekočega leta mora raziskovalna organizacija, ki bo izvajala usposabljanje mladega raziskovalca, ARRS predložiti okvirni program raziskovalnega usposabljanja, dokazilo o diplomi oziroma potrdilo o zagovoru znanstvenega magisterija in prilogo k diplomi, če se kandidat za mladega raziskovalca vpisuje v prvi letnik podiplomskega študija.</p>
    <p xml:id="pb55.p4" xml:lang="sl">ARRS za posameznega kandidata za mladega raziskovalca preveri, ali izpolnjuje pogoje za mladega raziskovalca. Če je ARRS za izbranega kandidata prejela ustrezno dokumentacijo in dokazila o izpolnjevanju pogojev, pripravi pogodbo o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca, ki jo pošlje v podpis izvajalcu usposabljanja 124</p>
    <p xml:id="pb55.p5" xml:lang="sl">, izvajalec pa mora ARRS vrniti podpisano pogodbo najkasneje v 15 dneh od prejema le-te. Pogodbi je dolžan priložiti pogodbo o zaposlitvi mladega raziskovalca in 123 Mladi raziskovalec ni pogodbena stranka pogodbe o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb55.p6" xml:lang="sl">Tripartitne pogodbe med ARRS, izvajalcem usposabljanja in mladim raziskovalcem so se sklepale v letih od 2005 do vključno 2008.</p>
    <p xml:id="pb55.p7" xml:lang="sl">124 ARRS pošlje izvajalcem usposabljanja pogodbe o financiranju mladih raziskovalcev v podpis v elektronski obliki (v formatu pdf na elektronski naslov izvajalca usposabljanja). ARRS tipske pogodbe za posamezno leto objavi na spletnih straneh ARRS. potrdilo o vpisu na podiplomski študij. Za mlade raziskovalce z opravljenim magisterijem znanosti potrdilo o vpisu na podiplomski študij ni potrebno.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb56" n="56" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=56">
    <p xml:id="pb56.p1" xml:lang="sl">ARRS praviloma do 1. decembra tekočega leta sklene z izvajalcem in mladim raziskovalcem pogodbo, v kateri pogodbene stranke določijo medsebojne pravice in obveznosti. S pogodbo se lahko določi, da izvajalec krije določene stroške pri usposabljanju mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb56.p2" xml:lang="sl">V celotnem trajanju programa se je na leto povprečno v usposabljanje po programu vključilo 260 mladih raziskovalcev. Iz spodnje tabele je razvidno, da se je v prvih letih izvajanja programa v usposabljanje vključilo od 300 do 500 novih mladih raziskovalcev letno. Po letu 1990 je opazno zmanjšanje, največje je bilo v letu 1992, s 179 sklenjenimi pogodbami o financiranju usposabljanja.</p>
    <p xml:id="pb56.p3" xml:lang="sl">Tabela 3: Število novih mladih raziskovalcev po letih v obdobju od 1985 do 2010125 Leto Število odobrenih mladih raziskovalcev</p>
    <p xml:id="pb56.p4" xml:lang="sl">Leto Število odobrenih mladih raziskovalcev 1985 94 1998 255 1986 433 1999 212 1987 497 2000 275 1988 383 2001 256 1989 375 2002 183 1990 307 2003 244 1991 199 2004 283 1992 179 2005 258 1993 244 2006 239 1994 271 2007 262 1995 224 2008 278 1996 185 2009 292 1997 248 2010 259 Vir: ARRS</p>
    <p xml:id="pb56.p5" xml:lang="sl">125 Od leta 2006 naprej so upoštevani le mladi raziskovalci, ki jih financira ARRS.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb57" n="57" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=57">
    <p xml:id="pb57.p1" xml:lang="sl">4.2. Program usposabljanja mladega raziskovalca</p>
    <p xml:id="pb57.p2" xml:lang="sl">Program usposabljanja mladega raziskovalca je sestavni del pogodbe o financiranju podiplomskega usposabljanja mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb57.p3" xml:lang="sl">Okvirni program raziskovalnega usposabljanja kandidata za mladega raziskovalca mora biti ARRS dostavljen do 20. septembra tekočega leta skupaj z ostalimi dokazili. Sestavljen je iz raziskovalnega in študijskega programa, podpišejo pa ga raziskovalni mentor, vodja programske oziroma raziskovalne skupine, poslovodni organ izvajalca in mladi raziskovalec.</p>
    <p xml:id="pb57.p4" xml:lang="sl">Raziskovalni program kandidata za mladega raziskovalca obsega:</p>
    <p xml:id="pb57.p5" xml:lang="sl">izhodišče raziskovalne naloge mladega raziskovalca in njeno umestitev v raziskovalni program oziroma projekt raziskovalne skupine;</p>
    <p xml:id="pb57.p6" xml:lang="sl">delovno hipotezo in metode dela;</p>
    <p xml:id="pb57.p7" xml:lang="sl">cilje raziskave in predvidene rezultate s poudarkom na originalnem prispevku k znanosti.</p>
    <p xml:id="pb57.p8" xml:lang="sl">Študijski program kandidata za mladega raziskovalca obsega:</p>
    <p xml:id="pb57.p9" xml:lang="sl">program podiplomskega študija za pridobitev znanstvenega naziva, ki mora biti časovno opredeljen;</p>
    <p xml:id="pb57.p10" xml:lang="sl">naziv univerze in fakultete podiplomskega študija za pridobitev znanstvenega naziva.</p>
    <p xml:id="pb57.p11" xml:lang="sl">4.3. Trajanje usposabljanja mladega raziskovalca</p>
    <p xml:id="pb57.p12" xml:lang="sl">Obdobje trajanja usposabljanja mladega raziskovalca se opredeli s pogodbo o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca in je odvisno od vrste študijskega programa, torej ali je mladi raziskovalec vpisan v štiriletni doktorski študijski program (stari program126) ali v 3. stopnjo bolonjskega študijskega programa (novi program127). ARRS financira usposabljanje mladih raziskovalcev do doktorata, in sicer do:</p>
    <p xml:id="pb57.p13" xml:lang="sl">največ štiri leta in šest mesecev, če je mladi raziskovalec vpisan v štiriletni doktorski študijski program (stari program). ARRS skrajša dobo financiranja:</p>
    <p xml:id="pb57.p14" xml:lang="sl">126 Doktorski študijski program, sprejet v Republiki Sloveniji pred 11. junijem 2004. V nadaljevanju diplomskega dela se za ta program uporablja besedna zveza "stari program".</p>
    <p xml:id="pb57.p15" xml:lang="sl">127 Doktorski študijski program, sprejet v Republiki Sloveniji po 11. juniju 2004 – bolonjski študijski program 3. stopnje. V nadaljevanju diplomskega dela se za ta program uporablja besedna zveza "novi program". o za eno leto, če je mladi raziskovalec ob podpisu pogodbe vpisan v drugi letnik; o za dve leti, če ima opravljene vse izpite na magistrskem študiju in odobren neposredni prehod na doktorski študij, če je vpisan v tretji letnik ali ima že zaključen magisterij; o za tri leta, če je mladi raziskovalec vpisan v četrti letnik podiplomskega študija.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb58" n="58" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=58">
    <p xml:id="pb58.p1" xml:lang="sl">največ tri leta in šest mesecev, če je mladi raziskovalec vpisan v 3. stopnjo bolonjskega študijskega programa (novi program). ARRS skrajša dobo financiranja: o za eno leto, če je mladi raziskovalec ob podpisu pogodbe vpisan v drugi letnik študija na 3. bolonjski stopnji in o za dve leti, če je vpisan v tretji letnik študija na 3. bolonjski stopnji.</p>
    <p xml:id="pb58.p2" xml:lang="sl">4.4. Višina pogodbenih sredstev za usposabljanje mladega raziskovalca ARRS za obdobje usposabljanja, določenega s pogodbo o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca, za mladega raziskovalca izvajalcu zagotavlja sredstva za plačo, prispevke ter materialne in nematerialne stroške ter mentorski dodatek skladno z Uredbo o normativih in standardih za določanje sredstev za izvajanje nacionalnega raziskovalnega in razvojnega programa in s KPRD.</p>
    <p xml:id="pb58.p3" xml:lang="sl">Glede na stopnjo strokovne izobrazbe in čas trajanja usposabljanja so mladi raziskovalci razporejeni v naslednje stopnje usposabljanja:</p>
    <p xml:id="pb58.p4" xml:lang="sl">Podiplomec je mladi raziskovalec na doktorskem študiju do prejema sklepa senata ustrezne fakultete o odobritvi neposrednega prehoda na doktorski študij, ob pogoju, da ima opravljene vse obveznosti magistrskega študija, razen magistrskega dela. Podiplomec je tudi mladi raziskovalec vpisan na podiplomski študijski program tretje stopnje.</p>
    <p xml:id="pb58.p5" xml:lang="sl">Podiplomec po sklepu senata z izpolnjenimi pogoji oziroma z opravljenimi organiziranimi oblikami študija na podiplomskem študijskem programu tretje stopnje je mladi raziskovalec na doktorskem študiju po prejemu sklepa senata z izpolnjenimi pogoji oziroma z opravljenimi organiziranimi oblikami študija na podiplomskem študijskem programu tretje stopnje, kar pomeni opravljene študijske obveznosti prvega in drugega letnika ter s strani fakultete podiplomskega študija odobrena tema doktorske disertacije.</p>
    <p xml:id="pb58.p6" xml:lang="sl">Magister znanosti je mladi raziskovalec na doktorskem študiju (stari program) s pridobljenim naslovom magister znanosti.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb59" n="59" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=59">
    <p xml:id="pb59.p1" xml:lang="sl">Elementi za izračun višine pogodbenih sredstev so:</p>
    <p xml:id="pb59.p2" xml:lang="sl">bruto plača mladega raziskovalca,</p>
    <p xml:id="pb59.p3" xml:lang="sl">zakonsko določeni prispevki,</p>
    <p xml:id="pb59.p4" xml:lang="sl">mentorski dodatek,</p>
    <p xml:id="pb59.p5" xml:lang="sl">neposredni materialni in nematerialni stroški za izvajanje programa usposabljanja mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb59.p6" xml:lang="sl">Višina sredstev za čas izvajanja programa se za vsako leto izvajanja usposabljanja mladega raziskovalca določi s sklepom ARRS o višini subvencije za usposabljanje mladih raziskovalcev, s katerim se opredeli letni znesek za cenovne kategorije A, B, C in D ter znaša od 25.486,20 EUR za podiplomca (cenovna kategorija A) do 36.645,84 EUR za magistra znanosti (cenovna kategorija D).</p>
    <p xml:id="pb59.p7" xml:lang="sl">Tabela 4: Višina letnih pogodbenih sredstev za usposabljanje mladega raziskovalca (veljavnost od 1. 1. 2011) Cenovna kategorija Podiplomec (v EUR)</p>
    <p xml:id="pb59.p8" xml:lang="sl">Podiplomec po sklepu senata z izpolnjenimi pogoji oziroma z opravljenimi organiziranimi oblikami študija na podiplomskem študijskem programu 3. stopnje (v EUR) Magister (v EUR)</p>
    <p xml:id="pb59.p9" xml:lang="en">A 25.486,20 27.261,48 28.678,68 B 27.589,08 29.692,56 31.109,76 C 29.969,04 32.444,04 33.861,24 D 32.377,80 35.228,64 36.645,84</p>
    <p xml:id="pb59.p10" xml:lang="sl">V letu 2005 je ARRS za usposabljanje mladih raziskovalcev izvajalcem izplačala sredstva v višini 25.226.363, kar predstavlja 18,9% vseh sredstev ARRS, v letu 2009 pa 30.154.685 EUR. V povprečju se za usposabljanje mladega raziskovalca iz proračuna nameni 101.210 EUR oziroma 28.917 EUR letno.</p>
    <p xml:id="pb59.p11" xml:lang="sl">Tabela 5: Obseg financiranja mladih raziskovalcev v obdobju 2005-2009 leto</p>
    <p xml:id="pb59.p12" xml:lang="sl">Obseg sredstev za usposabljanje mladih raziskovalcev (v €) 2005 25.226.363 2006 24.869.206 2007 26.637.390 2008 28.338.322 2009 30.154.685</p>
    <p xml:id="pb59.p13" xml:lang="sl">Vir: ARRS</p>
  </page>
  <page xml:id="pb60" n="60" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=60">
    <p xml:id="pb60.p1" xml:lang="sl">Podlaga za izračun letnega zneska128 financiranja usposabljanja mladega raziskovalca je:</p>
    <p xml:id="pb60.p2" xml:lang="sl">osnovna plača: o mladega raziskovalca podiplomca v višini 1.276,08 EUR in znesek za odpravo nesorazmerij v višini 108,38 EUR, o mladega raziskovalca po sklepu senata z izpolnjenimi pogoji oziroma z opravljenimi organiziranimi oblikami študija na podiplomskem študijskem programu tretje stopnje v višini 1.327,11 EUR in znesek za odpravo nesorazmerij v višini 112,72 EUR, o mladega raziskovalca magistra 1.435,41 EUR in znesek za odpravo nesorazmerij v višini 89,61</p>
    <p xml:id="pb60.p3" xml:lang="sl">EUR,</p>
    <p xml:id="pb60.p4" xml:lang="sl">dodatek za delovno dobo v višini 0,33% letno,</p>
    <p xml:id="pb60.p5" xml:lang="sl">zakonske obveznosti 16,10%,</p>
    <p xml:id="pb60.p6" xml:lang="sl">mentorski dodatek v višini 72,07 EUR,</p>
    <p xml:id="pb60.p7" xml:lang="sl">neposredni materialni in nematerialni stroški za izvajanje programa usposabljanja mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb60.p8" xml:lang="sl">Neposredni materialni in nematerialni stroški zajemajo stroške v zvezi z usposabljanjem in raziskovalnim delom mladega raziskovalca, kot so: šolnina, neposredni materialni stroški, ki nastajajo pri eksperimentalnem delu (kemikalije, drobni elektronski material, itd.), stroški potovanj, nakup potrebne literature, udeležba na konferencah, udeležba na podjetniškem seminarju ipd.</p>
    <p xml:id="pb60.p9" xml:lang="sl">Izvajalec ne sme uporabljati materialnih stroškov za pokritje fiksnih stroškov zavoda ali izplačilo nadomestil, ki izhajajo iz delovnega razmerja (regres, prevoz na delo, prehrana med delom). Povračila sredstev v zvezi z delom in drugih osebnih prejemkov (regres, prevoz na delo, prehrana med delom) se za mlade raziskovalce dodelijo skladno s Pravilnikom o infrastrukturnih obveznostih zavodov, ki opravljajo raziskovalno dejavnost 129</p>
    <p xml:id="pb60.p10" xml:lang="sl">4.5. Obveznosti izvajalca usposabljanja</p>
    <p xml:id="pb60.p11" xml:lang="sl">Izvajalec usposabljanja, ki je sprejel mladega raziskovalca v redno delovno razmerje, se s pogodbo o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca zaveže, da bo:</p>
    <p xml:id="pb60.p12" xml:lang="sl">omogočil mlademu raziskovalcu delovne pogoje za raziskovalno delo na projektih in/ali programih programske oziroma raziskovalne skupine ter pogoje za podiplomski študij,</p>
    <p xml:id="pb60.p13" xml:lang="sl">mladega raziskovalca razbremenil del, ki niso v funkciji njegovega raziskovalnega usposabljanja,</p>
    <p xml:id="pb60.p14" xml:lang="sl">po potrebi omogočil krajše usposabljanje v tujini,</p>
    <p xml:id="pb60.p15" xml:lang="sl">128 Pri določitvi višine sredstev za mlade raziskovalce se povrne do 70% materialnih stroškov, določenih v ekvivalentu polne zaposlitve pri programih oziroma projektih.</p>
    <p xml:id="pb60.p16" xml:lang="sl">129 Uradni list RS, št. 4/11.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb61" n="61" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=61">
    <p xml:id="pb61.p1" xml:lang="sl">predlagal ARRS zamenjavo mentorja v primeru zamenjave delovnega razmerja mentorja, upokojitve ali smrti mentorja oziroma več kot enoletne dokumentirane odsotnosti z drugim ustreznim mentorjem, ki izpolnjuje predpisane pogoje za mentorja.</p>
    <p xml:id="pb61.p2" xml:lang="sl">V času izvajanja programa je izvajalec dolžan spremljati delo mladega raziskovalca in v skladu z določili in zahtevami programa pošiljati ARRS letno, vmesno in zaključno poročilo o rezultatih programa dela.</p>
    <p xml:id="pb61.p3" xml:lang="sl">Hkrati je izvajalec dolžan obveščati ARRS o vseh spremembah, ki vplivajo na potek usposabljanja in na dosego namena po pogodbi o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca (npr. zamenjava mentorja, sprememba programa usposabljanja, sprememba programske oziroma raziskovalne skupine ipd.), in sicer v osmih dneh od nastanka spremembe.</p>
    <p xml:id="pb61.p4" xml:lang="sl">Izvajalec je najkasneje do desetega dne v mesecu dolžan ARRS sporočiti spremembe v zvezi z usposabljanjem mladega raziskovalca, ki se nanašajo na spremembo zaposlitve, prekinitev zaposlitve ter na upravičeno odsotnost nad 30 delovnih dni skupaj130, za katere izvajalec pridobi javno finančna sredstev, in hkrati posredovati ustrezno dokazilo o upravičeni odsotnosti od dela (npr. odločbo ZZZS o začasni ali trajni nezmožnosti za delo, potrdilo zdravnika o predvidenem datumu poroda, potrdilo CSD o koriščenju porodniškega dopusta ali dopusta za nego in varstvo otroka idr.).</p>
    <p xml:id="pb61.p5" xml:lang="sl">4.6. Mladi raziskovalci s področja medicine</p>
    <p xml:id="pb61.p6" xml:lang="sl">Mladim raziskovalcem s področja medicine, ki poleg doktorskega usposabljanja istočasno opravljajo tudi pripravništvo, sekundariat ali specializacijo, ARRS lahko podaljša čas raziskovalnega usposabljanja tako, da se njihov program z zagovorom doktorata zaključi v devetih letih od vstopa v program mladih raziskovalcev (stari program) oziroma v osmih letih (novi program)</p>
    <p xml:id="pb61.p7" xml:lang="sl">.. ARRS v teh primerih polno financira program usposabljanja mladega raziskovalca največ štiri leta in šest mesecev (stari program) 131</p>
    <p xml:id="pb61.p8" xml:lang="sl">oziroma tri leta in šest mesecev (novi program), tako da se financiranje po posameznih letih razporedi glede na čas izvajanja programa in že pridobljena javno finančna sredstva iz naslova pripravništva, sekundariata ali specializacije.</p>
    <p xml:id="pb61.p9" xml:lang="sl">Npr. daljša bolezenska odsotnost, porodniški dopust ter dopust za nego in varstvo otroka idr.</p>
    <p xml:id="pb61.p10" xml:lang="sl">V študijskem letu 2010/11 je bil možen vpis le še v 3. ali 4. letnik starega programa, zato znaša najdaljša doba financiranja usposabljanja mladega raziskovalca dve leti in pol za vpisane v 3. letnik in leto in pol za vpisane v 4. letnik starega programa.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb62" n="62" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=62">
    <p xml:id="pb62.p1" xml:lang="sl">Pred začetkom usposabljanja po programu specializacije132, sekundariata ali pripravništva mora izvajalec usposabljanja ARRS predložiti nov, vsebinsko in časovno usklajen program raziskovalnega usposabljanja in usposabljanja po programu specializacije, sekundariata ali pripravništva. Program je sestavljen po naslednji dinamiki:</p>
    <p xml:id="pb62.p2" xml:lang="sl">prvo in drugo leto usposabljanja je namenjeno samo raziskovalnemu usposabljanju, mladi raziskovalec opravi vse izpite po programu za podiplomski študij, kar je pogoj za začetek specializacije, sekundariata ali pripravništva;</p>
    <p xml:id="pb62.p3" xml:lang="sl">od tretjega do osmega oz. devetega leta potekata izmenično program raziskovalnega usposabljanja in program specializacije, sekundariata ali pripravništva, tako da se mladi raziskovalec raziskovalno usposablja vsaj štiri mesece letno.</p>
    <p xml:id="pb62.p4" xml:lang="sl">Če je bila za podiplomsko raziskovalno usposabljanje odobrena krajša doba, ker je mladi raziskovalec pred pridobitvijo statusa mladega raziskovalca že opravil en ali dva letnika podiplomskega študija, oziroma je že imel opravljen magisterij, se sorazmerno skrajša podaljšani čas, v katerem se lahko istočasno opravljata program raziskovalnega usposabljanja in program specializacije, sekundariata ali pripravništva.</p>
    <p xml:id="pb62.p5" xml:lang="sl">Za financiranje usklajenega programa s področja medicine skleneta ARRS in izvajalec usposabljanja aneks k temeljni pogodbi o financiranju podiplomskega raziskovalnega usposabljanja, s katerim se opredelijo obdobje raziskovalnega usposabljanja mladega raziskovalca po posamičnih letih in roki za predložitev letnih, vmesnega ter zaključnega poročila.</p>
    <p xml:id="pb62.p6" xml:lang="sl">V posameznem tekočem letu ARRS začne polno financirati mladega raziskovalca za raziskovalno usposabljanje po prejemu pisne izjave izvajalca, v kateri ta navede mesečno obdobje, ko se bo izvajal program raziskovalnega usposabljanja. Za preostale mesece tekočega leta zagotovi izvajalec financiranje mladega raziskovalca iz drugih javno finančnih sredstev, zagotovljenih izvajalcu za financiranje programa specializacije, sekundariata ali pripravništva.</p>
    <p xml:id="pb62.p7" xml:lang="sl">Problem pri izvajanju programa raziskovalnega usposabljanja mladega raziskovalca s področja medicine zaradi opravljanja specializacije je v tem, da se izvajanje programa lahko zavleče tudi na več kot deset let. Mlade raziskovalke v večini primerov izkoristijo tudi porodniški dopust.</p>
    <p xml:id="pb62.p8" xml:lang="sl">132 Specializacija se odobri z odločbo Zdravniške zbornice Slovenije.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb63" n="63" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=63">
    <p xml:id="pb63.p1" xml:lang="sl">4.7. Vsebinska in finančna poročila</p>
    <p xml:id="pb63.p2" xml:lang="sl">Izvajalec mora ARRS poročati o usposabljanju mladega raziskovalca v rokih, navedenih v pogodbi, in v ta namen v rokih, določenih v pogodbi, ARRS poslati letna poročila in zaključno poročilo, ki mora biti pripravljeno v skladu z navodilom za pripravo letnega in zaključnega poročila o usposabljanju mladega raziskovalca in na predpisanem obrazcu133. V primeru, da poročila niso posredovana do rokov, določenih v pogodbi, lahko ARRS za čas zamude ne izplača pogodbenih sredstev.</p>
    <p xml:id="pb63.p3" xml:lang="sl">Sredstva, ki jih ARRS namenja za usposabljanje mladega raziskovalca, se smejo uporabljati le za namene in v razmerjih, kot to izhaja iz pravilnika, pogodbe in navodila o porabi sredstev za usposabljanje mladih raziskovalcev. Zato je izvajalec dolžan ARRS za vsako končano koledarsko leto in ob zaključku financiranja usposabljanja predložiti finančni obračun porabljenih sredstev134, pripravljen v skladu z navodilom ARRS. Poleg tega je izvajalec dolžan omogočiti ARRS vpogled v porabo sredstev, ki jih prejema na podlagi pogodbe o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb63.p4" xml:lang="sl">4.8. Razlogi in postopek za zamenjavo mentorja</p>
    <p xml:id="pb63.p5" xml:lang="sl">Izvajalec lahko na ARRS naslovi prošnjo za zamenjavo mentorja mladega raziskovalca in hkrati predlaga novega mentorja. Razlog za zamenjavo mentorja je prenehanje delovnega razmerja, upokojitev135 ali smrt mentorja oziroma enoletna dokumentirana odsotnost mentorja. Uradna oseba ARRS preveri, če predlagani novi mentor izpolnjuje predpisane pogoje136, predlog za zamenjavo mentorja se posreduje Znanstvenemu svetu ARRS, da odloči o zamenjavi. ARRS nato izda ustrezen sklep. V primeru zamenjave mentorja iz drugih pisno utemeljenih razlogov o njej odloča direktor na predlog Znanstvenega sveta ARRS.</p>
    <p xml:id="pb63.p6" xml:lang="sl">133 Obrazec letnega in zaključnega poročila o usposabljanju mladega raziskovalca ARRS objavi na spletnih straneh: http://www.arrs.gov.si/sl/mr/obvestila/11/let-zak-por-180311.asp.</p>
    <p xml:id="pb63.p7" xml:lang="sl">134 Finančni obračun podpišeta tudi mladi raziskovalec in mentor. Del sredstev za usposabljanje mladega raziskovalca lahko v posameznem koledarskem letu z ustrezno obrazložitvijo ostane neporabljen, izvajalec pa ga je dolžan namensko porabiti v naslednjem koledarskem letu oziroma do zaključka usposabljanja mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb63.p8" xml:lang="sl">135 V letu 2010 je do zamenjave mentorja pretežno prihajalo zaradi upokojitve mentorja.</p>
    <p xml:id="pb63.p9" xml:lang="sl">136 Predlagani novi mentor mora izpolnjevati pogoje iz 95. in 97. člena Pravilnika o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanja izvajanja raziskovalne dejavnosti.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb64" n="64" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=64">
    <p xml:id="pb64.p1" xml:lang="sl">4.9. Mirovanje statusa mladega raziskovalca</p>
    <p xml:id="pb64.p2" xml:lang="sl">ARRS za čas upravičene odsotnosti mladega raziskovalca z dela nad 30 delovnih dni skupaj začasno prekine financiranje in podaljša program usposabljanja za čas mirovanja pogodbenih obveznosti. ARRS vzpostavi status mirovanja v naslednjih primerih:</p>
    <p xml:id="pb64.p3" xml:lang="sl">pri porodniškem dopustu,</p>
    <p xml:id="pb64.p4" xml:lang="sl">pri dopustu za nego in varstvo otroka,</p>
    <p xml:id="pb64.p5" xml:lang="sl">pri daljši bolezenski odsotnosti nad 30 delovnih dni skupaj, za katere izvajalec pridobi druga javno finančna sredstva,</p>
    <p xml:id="pb64.p6" xml:lang="sl">v času koriščenja polovičnega delovnega časa, takrat ARRS delodajalcu plačuje polovični mesečni obrok sredstev in ustrezno podaljša pogodbeno dobo financiranja,</p>
    <p xml:id="pb64.p7" xml:lang="sl">če mladi raziskovalec koristi neplačan očetovski dopust za nego in varstvo otroka v skupnem trajanju nad 30 delovnih dni,</p>
    <p xml:id="pb64.p8" xml:lang="sl">če je podlaga za vzpostavitev mirovanja v drugem zakonu.</p>
    <p xml:id="pb64.p9" xml:lang="sl">Druge oblike odsotnosti oz. koriščenja krajšega delovnega časa nad polovično tedensko delovno obveznostjo, ki jih predvideva Zakon o starševskem varstvu in družinskih prejemkih137 in jih mora delodajalec spoštovati, niso upravičen razlog za vzpostavitev statusa mirovanja in v tem primeru ARRS ne podaljšuje pogodbene dobe financiranja138.</p>
    <p xml:id="pb64.p10" xml:lang="sl">4.10. Prenehanje pogodbe</p>
    <p xml:id="pb64.p11" xml:lang="sl">Na zahtevo izvajalca usposabljanja ali na željo mladega raziskovalca v prvih treh mesecih financiranja usposabljanja mladega raziskovalca pogodba preneha brez finančnih posledic za izvajalca in mladega raziskovalca. V primeru prenehanja pogodbe torej ni potrebno vrniti izplačanih sredstev, razen če ARRS ugotovi, da izvajalec usposabljanja izplačanih sredstev ni trošil namensko. Največkrat pride do prenehanja pogodbe v prvih treh mesecih financiranja na željo mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb64.p12" xml:lang="sl">Mladi raziskovalec ali izvajalec usposabljanja lahko zahtevata prekinitev usposabljanja tudi po preteku treh mesecev financiranja usposabljanja mladega raziskovalca. Če pride do prenehanja pogodbe na zahtevo izvajalca ali na željo mladega raziskovalca po treh mesecih financiranja, lahko ARRS od izvajalca zahteva vrnitev sredstev, ki jih je agencija izplačala za neposredne materialne in nematerialne stroške, v realni vrednosti in v roku, ki ga določi agencija.</p>
    <p xml:id="pb64.p13" xml:lang="sl">137 Uradni list RS, št. 110/2006 - UPB2, 10/2008.</p>
    <p xml:id="pb64.p14" xml:lang="sl">138 Npr. 15-dnevni očetovski dopust ni upravičen razlog za vzpostavitev statusa mirovanja mladega raziskovalca.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb65" n="65" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=65">
    <p xml:id="pb65.p1" xml:lang="sl">Če ARRS ugotovi, da gre pri izvedbi programa za očitne nepravilnosti in bistvena odstopanja od programa, začasno ustavi financiranje programa po pogodbi in od izvajalca zahteva, da ugotovljene nepravilnosti pri izvajanju programa v zahtevanem roku odpravi.</p>
    <p xml:id="pb65.p2" xml:lang="sl">V primeru, da se v času usposabljanja mladega raziskovalca ugotovi, da izvajalec bistveno krši določila pogodbe o financiranju usposabljanja mladega raziskovalca oziroma ne odpravi nepravilnosti, ki so bile podlaga za začasno zaustavitev financiranja programa usposabljanja, ARRS razdre pogodbo. Če pride do razdrtja pogodbe, lahko ARRS od izvajalca zahteva vrnitev sredstev, ki jih je izplačala za neposredne materialne in nematerialne stroške, v realni vrednosti in v roku, ki ga določi agencija.</p>
    <p xml:id="pb65.p3" xml:lang="sl">V primeru, da se v času trajanja usposabljanja ugotovi, da zaradi spremenjenih okoliščin programa usposabljanja ne bo mogoče uspešno zaključiti, se nadaljnje izvajanje programa usposabljanja lahko prekine, izvajalec pa je v tem primeru prost vračila sredstev.</p>
    <p xml:id="pb65.p4" xml:lang="sl">Pogodba se prekine tudi v primeru, če mladi raziskovalec predčasno izpolni pogodbene obveznosti z uspešnim zagovorom doktorata znanosti in je s tem upravičen do izplačila nagrade.</p>
    <p xml:id="pb65.p5" xml:lang="sl">4.11. Skrajšanje pogodbenega roka</p>
    <p xml:id="pb65.p6" xml:lang="sl">Mladi raziskovalec, ki se usposablja za pridobitev doktorata znanosti, ima možnost, da v okviru štiriletnega doktorskega študijskega programa (stari program) usposabljanje zaključi s pridobitvijo znanstvenega magisterija139. Predlog za spremembo vrste usposabljanja mora biti ARRS posredovan najkasneje v prvih dveh letih in pol financiranja usposabljanja; s predlogom morata soglašati tudi mentor mladega raziskovalca in izvajalec usposabljanja. ARRS v primeru spremembe vrste usposabljanja iz doktorata znanosti v znanstveni magisterij financira usposabljanje mladega raziskovalca do največ dveh let in pol, vendar po tem mladi raziskovalec nima več pravice do nadaljnjega financiranja. ARRS z izvajalcem usposabljanja sklene aneks k temeljni pogodbi, s katerim se določi rok za zagovor znanstvenega magisterija.</p>
    <p xml:id="pb65.p7" xml:lang="sl">Do sedaj je to možnost spremembe izkoristilo 359 mladih raziskovalcev, ki so se usposabljali za pridobitev doktorata znanosti. Poglavitni razlogi za spremembo vrste oziroma stopnje usposabljanja so bili zdravstvene narave, neizpolnjeni pogoji za usposabljanje, nesporazumi z mentorjem oziroma drugi osebni razlogi.</p>
    <p xml:id="pb65.p8" xml:lang="sl">139 V skladu z reformo podiplomskih študijskih programov bo znanstveni magisterij možno zaključiti le še do zaključka študijskega leta 2015/16.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb66" n="66" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=66">
    <p xml:id="pb66.p1" xml:lang="sl">4.12. Usposabljanje mladih raziskovalcev v tujini</p>
    <p xml:id="pb66.p2" xml:lang="sl">Mladim raziskovalcem, ki se usposabljajo za pridobitev doktorata znanosti, je omogočeno, da se v času trajanja pogodbe in v prid kakovostnejšega usposabljanja in podiplomskega študija doma za krajši čas usposabljajo v tujini, in sicer v obliki študijskih projektov na tujih univerzah oziroma raziskovalnih inštitutih ali v obliki izvedbe eksperimentalnega dela doktorata. Mladi raziskovalec se lahko v obdobju trajanja pogodbe o financiranju usposabljanja v tujini usposablja največ do osemnajst mesecev. Pogodbeni rok za izvedbo programa usposabljanja mladega raziskovalca se zaradi krajšega usposabljanja mladega raziskovalca v tujini ne podaljša.</p>
    <p xml:id="pb66.p3" xml:lang="sl">Izvajalec je za čas usposabljanja mladega raziskovalca v tujini upravičen do enake višine pogodbenih sredstev, ki jih ARRS namenja za usposabljanje mladega raziskovalca. Enako velja v primeru, če mladi raziskovalec za čas bivanja v tujini pridobi tujo štipendijo, saj ARRS ne zniža višine mesečnih sredstev za usposabljanje mladega raziskovalca.</p>
    <p xml:id="pb66.p4" xml:lang="sl">Potek usposabljanja mladega raziskovalca v tujini se opiše v letnem poročilu, v katerem izvajalec usposabljanja navede obdobje trajanja usposabljanja v tujini in organizacijo, kjer se je mladi raziskovalec usposabljal.</p>
    <p xml:id="pb66.p5" xml:lang="sl">4.13. Zaključek usposabljanja mladega raziskovalca</p>
    <p xml:id="pb66.p6" xml:lang="sl">Z uspešnim zagovorom doktorske disertacije mladi raziskovalec zaključi usposabljanje in izpolni pogodbene obveznosti. Obveznost mladega raziskovalca je, da mora doktorsko disertacijo zagovarjati v Republiki Sloveniji. Izjemoma velja, da je zagovor doktorata možen tudi v tujini, vendar le, če je pri doktoratu sodeloval tuj somentor in je bila odločitev o zagovoru doktorata v tujini sprejeta v soglasju z vsemi udeleženci.</p>
    <p xml:id="pb66.p7" xml:lang="sl">V povprečju se na leto usposablja 1.184 mladih raziskovalcev, kar predstavlja 16,5% vseh raziskovalcev na področju razvoja in raziskav, usposabljanje pa je v povprečju uspešno zaključilo 237 mladih raziskovalcev letno, kar pomeni, da se je za to število v povprečju povečalo število mladih strokovnjakov na področju razvoja in raziskav.</p>
    <p xml:id="pb66.p8" xml:lang="sl">V povprečju je znanstveni naziv doktor znanosti v obdobju 1997-2009 letno pridobilo 341 ljudi, od teh v povprečju 174 mladih raziskovalcev letno.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb67" n="67" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=67">
    <p xml:id="pb67.p1" xml:lang="sl">Tabela 6: Delež doktorjev znanosti v Republiki Sloveniji, ki so se usposabljali po programu "Mladi raziskovalci" - obdobje 1997-2009</p>
    <p xml:id="pb67.p2" xml:lang="sl">Leto 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 Število vseh novih doktorjev znanosti v RS</p>
    <p xml:id="pb67.p3" xml:lang="sl">206 265 260 296 298 318 367 355 369 395 415 405 489 Število mladih raziskovalcev z opravljenim doktoratom znanosti</p>
    <p xml:id="pb67.p4" xml:lang="sl">159 131 168 165 161 166 180 211 222 156 197 175 168 Delež mladih raziskovalcev z opravljenim doktoratom znanosti (v %)</p>
    <p xml:id="pb67.p5" xml:lang="sl">77,2 49,4 64,6 55,7 54,0 52,2 49,0 59,4 60,2 39,5 47,5 43,2 34,4 Vir: Statistični urad Republike Slovenije in ARRS 4.13.1. Nagrada za predčasno izpolnjene pogodbene obveznosti</p>
    <p xml:id="pb67.p6" xml:lang="sl">Mladi raziskovalec, ki uspešno zaključi usposabljanje, lahko na ARRS naslovi prošnjo za izplačilo denarne nagrade za predčasno izpolnjene pogodbene obveznosti, v kateri navede točen naslov bivališča, davčno številko in številko transakcijskega računa.</p>
    <p xml:id="pb67.p7" xml:lang="sl">Za čas, ki preostane do izteka pogodbe, se mlademu raziskovalcu za vsak predčasno končani mesec usposabljanja izplača nagrada, ki predstavlja 30% višine sredstev, ki jih ARRS namenja za bruto plačo mladega raziskovalca. Nagrada se izplača za največ dvanajst mesecev.</p>
    <p xml:id="pb67.p8" xml:lang="sl">Kadar mladi raziskovalec na ARRS naslovi prošnjo za izplačilo nagrade, ARRS sklene aneks k temeljni pogodbi, s katerim prekine pogodbo zaradi predčasno izpolnjenih pogodbenih obveznosti. Pred sklenitvijo aneksa ARRS od izvajalca zahteva finančni obračun porabljenih sredstev za usposabljanje mladega raziskovalca, da ugotovi, ali je izvajalec sredstva, izplačana za usposabljanje mladega raziskovalca, trošil namensko. V primeru, da so bila sredstva trošena nenamensko ali je del sredstev ostal neporabljen, ARRS zahteva vračilo sredstev, ki jih mora izvajalec vrniti na podračun ARRS v roku 8 dni od sklenitve aneksa.</p>
    <p xml:id="pb67.p9" xml:lang="sl">Od leta 2006 do konca leta 2010 je usposabljanje predčasno zaključilo 82 mladih raziskovalcev. ARRS je novim doktorjem znanosti zaradi predčasnega zaključka programa usposabljanja izplačala nagrade v višini 230.406,16 EUR.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb68" n="68" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=68">
    <p xml:id="pb68.p1" xml:lang="sl">4.13.2. Podaljšanje statusa mladega raziskovalca</p>
    <p xml:id="pb68.p2" xml:lang="sl">Status mladega raziskovalca se lahko podaljša na podlagi 69. člena KPRD140. Rok za uspešno dokončanje pogodbenih obveznosti se na podlagi zagotovila mladega raziskovalca, mentorja in izvajalca usposabljanja, da bodo pogodbene obveznosti opravljene v podaljšanem roku, lahko podaljša za tri ali za šest mesecev, v obeh primerih brez finančnih sredstev ARRS.</p>
    <p xml:id="pb68.p3" xml:lang="sl">Namen podaljšanja pogodbenega roka za dokončanje obveznosti je odložitev zahtevka za vračilo izplačanih sredstev z zamudnimi obrestmi v primeru neizpolnjenega programa v roku, ki je določen v pogodbi o financiranju usposabljanja. ARRS z izvajalcem usposabljanja sklene aneks k temeljni pogodbi in določi nov rok za izpolnitev pogodbenih obveznosti.</p>
    <p xml:id="pb68.p4" xml:lang="sl">Prošnja za podaljšanje statusa je del zaključnega poročila, ki sta ga izvajalec in mladi raziskovalec dolžna poslati ARRS ob izteku pogodbenega roka, v katerem navedeta razloge za zamudo pri izpolnitvi pogodbenih obveznosti ter predvideni datum zagovora doktorske disertacije (oz. magistrske naloge za tiste mlade raziskovalce, ki so med tekom trajanja programa usposabljanja spremenili vrsto usposabljanja iz doktorata znanosti v znanstveni magisterij).</p>
    <p xml:id="pb68.p5" xml:lang="sl">Po preteku šestmesečnega roka, s katerim je bil na podlagi KPRD mlademu raziskovalcu podaljšan pogodbeni rok za zagovor doktorske disertacije in mladi raziskovalec še ni uspešno zaključil študija, lahko Znanstveni svet ARRS v izjemnih, posebej obrazloženih primerih, podaljša rok za dokončanje pogodbenih obveznosti, vendar največ za šest mesecev.</p>
    <p xml:id="pb68.p6" xml:lang="sl">Mlademu raziskovalcu se torej status brez finančne podpore ARRS lahko podaljša največ za dvanajst mesecev. Če ARRS ne prejme potrdila o uspešnem zagovoru doktorske disertacije, izvajalcu pošlje zahtevek za vračilo sredstev v roku 30 dni od prejema zahtevka. V primeru, da sredstva niso vrnjena v roku, ARRS začne postopek sodne izterjave.</p>
    <p xml:id="pb68.p7" xml:lang="sl">4.13.3. Vračilo sredstev zaradi neizpolnitve programa usposabljanja</p>
    <p xml:id="pb68.p8" xml:lang="sl">Mladi raziskovalec mora pogodbene obveznosti uspešno opraviti do rokov, ki so navedeni v pogodbi o financiranju njegovega usposabljanja, v nasprotnem primeru ARRS zahteva vračilo sredstev zaradi neizpolnitve programa usposabljanja mladega raziskovalca oziroma pogodbe. Če mladi raziskovalec v 140 Uradni list RS, št. 45/92, 50/92, 5/93, 18/94, 50/94, 45/96, 40/97-ZDMPNU, 51/98, 73/98, 39/99-ZMPUPR, 106/99, 107/00, 84/01, 85/01 in 43/06-ZKoIP. pogodbenem roku oziroma v roku, podaljšanem brez zagotovila finančnih sredstev ARRS na podlagi KPRD oziroma odobritve Znanstvenega sveta ARRS, ne doktorira, je izvajalec usposabljanja dolžan ARRS vrniti 10% izplačanih sredstev oziroma 20% izplačanih sredstev, če je bil mladi raziskovalec v času usposabljanja tudi dopolnilno zaposlen pri drugem delodajalcu.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb69" n="69" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=69">
    <p xml:id="pb69.p1" xml:lang="sl">Izvajalec ima v obeh primerih pravico proti mlademu raziskovalcu uveljaviti regresni zahtevek v višini 5% izplačanih sredstev.</p>
    <p xml:id="pb69.p2" xml:lang="sl">4.13.4. Udeležba na seminarju</p>
    <p xml:id="pb69.p3" xml:lang="sl">Pred zaključkom usposabljanja se mora mladi raziskovalec udeležiti seminarja s področja podjetništva141, izvajalec pa mora potrdilo o udeležbi posredovati ARRS najkasneje skupaj z zaključnim poročilom.</p>
    <p xml:id="pb69.p4" xml:lang="sl">Seminar lahko organizira visokošolska organizacija, ki ima v svojem programu primerne vsebine in ustrezne predavatelje, ali pa ga organizira izvajalec usposabljanja ob sodelovanju s strokovnjaki iz drugih visokošolskih zavodov in gospodarstva. Seminar ne sme biti krajši od 5 šolskih ur.</p>
    <p xml:id="pb69.p5" xml:lang="sl">4.13.5. Zaposlitev po doseženem doktoratu znanosti</p>
    <p xml:id="pb69.p6" xml:lang="sl">Spremljanje zaposlovanja po končanem usposabljanju ni urejeno zadovoljivo, saj ARRS po končanem usposabljanju ne spremlja zaposlitve nekdanjih mladih raziskovalcev. ARRS sicer ob zaključku usposabljanja mladega raziskovalca od izvajalca usposabljanja zahteva podatek, kje bo mladi raziskovalec zaposlen, vendar le-ta ni dolžan ARRS obveščati o prenehanju oz. sklenitvi novega delovnega razmerja. Ta podatek ARRS pridobi le za tiste nekdanje mlade raziskovalce, ki so vključeni v raziskovalni program, projekt, postdoktorski projekt ipd., ki ga (so)financira ARRS.</p>
    <p xml:id="pb69.p7" xml:lang="sl">Mladi raziskovalci, za katere so znani podatki o zaposlitvi po uspešno zaključenem usposabljanju, so se večinoma zaposlili v javnem sektorju, le 17,4% se jih je zaposlilo v gospodarstvu. V javnem sektorju se je 53,4% mladih raziskovalcev zaposlilo na univerzah, 28,7% v javnih raziskovalnih zavodih, 16,5% v drugih javnih zavodih in 1,4% v državni upravi142.</p>
    <p xml:id="pb69.p8" xml:lang="sl">141 Velja za mlade raziskovalce, ki so se začeli usposabljati v letu 2006 oziroma kasneje.</p>
    <p xml:id="pb69.p9" xml:lang="sl">142 Med univerzami je po zaposlovanju mladih raziskovalcev na prvem mestu Univerza v Ljubljani, med javnimi raziskovalnimi zavodi sta Institut "Jožef Stefan" in Znanstvenoraziskovalni center Slovenske akademije znanosti in umetnosti, med drugimi javnimi zavodi pa Univerzitetni klinični center Ljubljana.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb70" n="70" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=70">
    <p xml:id="pb70.p1" xml:lang="sl">Za 13% mladih raziskovalcev, ki so uspešno zaključili usposabljanje, ni podatka, kje so se zaposlili in ali so se zaposlili. Za 2,3% mladih raziskovalcev je znano, da so takoj po uspešno zaključenem usposabljanju ostali brez zaposlitve.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb71" n="71" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=71">
    <p xml:id="pb71.p1" xml:lang="sl">5. USPOSABLJANJE MLADIH RAZISKOVALCEV IZ GOSPODARSTVA</p>
    <p xml:id="pb71.p2" xml:lang="sl">5.1. Namen in cilji programa "Mladi raziskovalci iz gospodarstva"</p>
    <p xml:id="pb71.p3" xml:lang="sl">Raziskovalno sodelovanje med univerzami in podjetji je bistveno za gospodarsko konkurenčnost, saj takšno sodelovanje sploh omogoča industrijsko raziskovanje ter povečuje prenos rezultatov akademskega raziskovanja in njihovo industrijsko uporabnost. Za nekatera raziskovalna področja je sodelovanje z industrijo lahko bistveno, medtem ko je za druga področja lahko povsem nepomembno.</p>
    <p xml:id="pb71.p4" xml:lang="sl">Pri tem je treba poudariti, da potencialni raziskovalni učinki znanstvenega raziskovanja izhajajo predvsem iz motivov in ciljev sodelovanja med univerzami in podjetji143.</p>
    <p xml:id="pb71.p5" xml:lang="sl">Namen programa »Mladi raziskovalci iz gospodarstva« je spodbuditi priliv mladih strokovnjakov, izobražencev v gospodarstvo, predvsem zaradi realnih potreb, saj tovrstnih kadrov v gospodarstvu primanjkuje. Za izboljšanje konkurenčnosti gospodarstva pa je potreben prenos znanja ter njegova uporaba in trženje. Države, za katere velja, da temeljijo na znanju in inovativnosti, intenzivno vlagajo v raziskave in razvoj, imajo tesno povezavo med javnim raziskovalnim in izobraževalnim sektorjem ter gospodarstvom, imajo velik delež inovativnih podjetij in visoko usposobljeno delovno silo.</p>
    <p xml:id="pb71.p6" xml:lang="sl">Glavni cilji izvajanja programa so: ustvariti nova delovna mesta v gospodarstvu za raziskovalce, med vsemi raziskovalci v Sloveniji povečati delež raziskovalcev, zaposlenih v gospodarstvu, dvigniti nivo izobrazbe raziskovalcev, zaposlenih v gospodarstvu, ter krepiti sodelovanje med gospodarstvom in znanstveno-raziskovalnimi organizacijami.</p>
    <p xml:id="pb71.p7" xml:lang="sl">Ključni pogoj za uspešno sodelovanje med univerzo in industrijo je obojestransko spoštovanje njunih vrednot in kultur delovanja. Industrija je zainteresirana predvsem za razreševanje aktualnih problemov, medtem ko imajo univerzitetni raziskovalci druge razloge za sodelovanje. Vsaka razprava o težavah raziskovalnega sodelovanja se pogosto osredotoča na razlike v namenih univerze in industrije, njunih različnih pristopih k produkciji znanja in njunima različnima sistemoma nagrajevanja. Ključno vprašanje pa je, kako doseči ravnotežje v odnosih med univerzami in podjetji. Od tesnega sodelovanja lahko pridobita obe strani, če med njima obstaja primerna delitev dela, ki univerzitetnim raziskovalcem omogoča dolgoročnejše delo in manjšo osredotočenost na podjetniške vsakodnevne proizvodne razvojne probleme144.</p>
    <p xml:id="pb71.p8" xml:lang="sl">143 Sorčan, Stojan; Demšar, Franci; Valenci, Tina: Znanstveno raziskovanje v Sloveniji: primerjalna analiza, str.</p>
    <p xml:id="pb71.p9" xml:lang="sl">144 Ibidem, str. 137.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb72" n="72" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=72">
    <p xml:id="pb72.p1" xml:lang="sl">Cilj programa je do leta 2010 pridobiti 319 novih doktorjev znanosti v gospodarstvu. Na TIA predvidevajo, da bo zastavljeni cilj dosežen že v letu 2014 z generacijo mladih raziskovalcev 2010145.</p>
    <p xml:id="pb72.p2" xml:lang="sl">Dolgoročni cilj TIA je povečati skupno število mladih raziskovalcev iz gospodarstva s 181 na 500 v okviru finančne perspektive 2007-2013146; povečati delež raziskovalcev iz gospodarstva med vsemi raziskovalci v Republiki Sloveniji z 41% na 50%.</p>
    <p xml:id="pb72.p3" xml:lang="sl">Kratkoročni oziroma letni izvedbeni cilj TIA, zapisan v letnih programih dela in finančnih načrtih147, je, da TIA nameni finančna sredstva za vsaj 50 novih mladih raziskovalcev iz gospodarstva na leto. Cilji posameznih javnih razpisov so:</p>
    <p xml:id="pb72.p4" xml:lang="sl">pridobiti kakovostne človeške vire na področju, kjer slovensko gospodarstvo potrebuje nova znanja za razvoj visokotehnoloških in inovativnih izdelkov, tehnologij in storitev;</p>
    <p xml:id="pb72.p5" xml:lang="sl">ustvariti nova delovna mesta v gospodarstvu za raziskovalce;</p>
    <p xml:id="pb72.p6" xml:lang="sl">med vsemi raziskovalci v Republiki Sloveniji povečati delež raziskovalcev, zaposlenih v gospodarstvu;</p>
    <p xml:id="pb72.p7" xml:lang="sl">spodbuditi ustanavljanje in krepitev raziskovalnih skupin v gospodarstvu, posebno še v malih in srednje velikih podjetjih;</p>
    <p xml:id="pb72.p8" xml:lang="sl">dvigniti raven izobrazbe zaposlenih v gospodarstvu;</p>
    <p xml:id="pb72.p9" xml:lang="sl">povečati kakovost in uporabnost znanstvenega in raziskovalnega dela;</p>
    <p xml:id="pb72.p10" xml:lang="sl">ustvariti pogoje za učinkovit pretok znanja med znanstveno-raziskovalnim področjem ter uporabniki znanja;</p>
    <p xml:id="pb72.p11" xml:lang="sl">spodbuditi sodelovanje med raziskovalnimi organizacijami, univerzami ter gospodarstvom;</p>
    <p xml:id="pb72.p12" xml:lang="sl">spodbuditi interdisciplinarnost podiplomskega študija, ki omogoča pridobiti širši spekter znanj.</p>
    <p xml:id="pb72.p13" xml:lang="sl">V obdobju od leta 2001 do oktobra leta 2007 je program »Mladi raziskovalci iz gospodarstva« izvajalo MVZT, v vmesnem obdobju od julija 2004 do avgusta 2005 pa se je program izvajal na ARRS.</p>
    <p xml:id="pb72.p14" xml:lang="sl">Program »Mladi raziskovalci iz gospodarstva« je v letu 2007 doživel korenite spremembe v smeri zagotavljanja čim ustreznejšega raziskovalnega okolja mladega raziskovalca iz gospodarstva, doseganja vrhunskega znanja in hkrati povezanosti z interesi podjetja ter pridobivanja izkušenj iz gospodarstva.</p>
    <p xml:id="pb72.p15" xml:lang="sl">145 Program dela in finančni načrt TIA za leti 2010 in 2011, str. 16.</p>
    <p xml:id="pb72.p16" xml:lang="sl">146 Operativni program razvoja človeških virov za obdobje 2007-2013, Služba Vlade Republike Slovenije za lokalno samoupravo in regionalno politiko, 16. 10. 2007, maj 2010.</p>
    <p xml:id="pb72.p17" xml:lang="sl">147 Program dela in finančni načrt TIA za leta 2007, 2008, 2009 in 2010.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb73" n="73" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=73">
    <p xml:id="pb73.p1" xml:lang="sl">Participacija podjetij v stroških izobraževanja mladega raziskovalca iz gospodarstva se je precej povečala. Finančna udeležba podjetja in obveznost podjetja, da mladega raziskovalca po končanem usposabljanju zaposli, sta sestavni del pogodbe ob začetku usposabljanja mladega raziskovalca iz gospodarstva in hkrati garancija zainteresiranosti podjetij in tega, da se mladi raziskovalci iz gospodarstva usposabljajo skladno s potrebami razvoja v podjetjih148.</p>
    <p xml:id="pb73.p2" xml:lang="sl">5.2. Izbor mladih raziskovalcev iz gospodarstva</p>
    <p xml:id="pb73.p3" xml:lang="sl">TIA izvaja program "Mladi raziskovalci iz gospodarstva"149, kar vključuje pripravo javnega razpisa in pripadajoče razpisne dokumentacije za posamezno generacijo mladih raziskovalcev, izbor vlog za sofinanciranje ter spremljanje izvajanja programov dela, odobrenih za posamezne mlade raziskovalce iz gospodarstva, do pridobitve doktorata znanosti. TIA je prvi javni razpis za mlade raziskovalce iz gospodarstva objavila v letu 2007 – generacija 2007150, nato še tri javne razpise za generacijo 2008151, generacijo 2009152 in generacijo 2010153.</p>
    <p xml:id="pb73.p4" xml:lang="sl">Predmet javnega razpisa je, za razliko od financiranja usposabljanja mladih raziskovalcev, ki jih financira ARRS, (le) sofinanciranje stroškov, povezanih z raziskovalnim delom mladih raziskovalcev iz gospodarstva do pridobitve naziva doktor znanosti.</p>
    <p xml:id="pb73.p5" xml:lang="sl">Javni razpis, ki ga objavi TIA v sodelovanju z MVZT je namenjen mladim, ki se vpisujejo ali so že vpisani na dosedanji (stari program)154 ali bolonjski podiplomski študijski program (novi program) in si želijo med neposrednim študijem do pridobitve naslova doktor znanosti s temeljnim raziskovalnim delom za potrebe gospodarstva pridobiti kakovostne izkušnje, s katerimi se lahko po končanem študiju suvereno soočijo z izzivi v gospodarstvu.</p>
    <p xml:id="pb73.p6" xml:lang="sl">Hkrati je javni razpis namenjen gospodarskim družbam, samostojnim podjetnikom in tehnološkim centrom, ki nastopajo v vlogi predlagateljev in ki si želijo pridobiti kakovostne človeške vire in izvesti 148 Drzna Slovenija: na poti v družbo znanja, delovno gradivo MVZT, julij 2010, str. 40-41.</p>
    <p xml:id="pb73.p7" xml:lang="sl">149 Naloge, neposredno povezane s programom "Mladi raziskovalci iz gospodarstva", izvaja na TIA pet javnih uslužbencev.</p>
    <p xml:id="pb73.p8" xml:lang="sl">150 http://www.tia.si/shared_files/Razpisi/2007/MR07/JavnirazpisMR07a.pdf; Javni razpis "Mladi raziskovalci iz gospodarstva – GENERACIJA 2007".</p>
    <p xml:id="pb73.p9" xml:lang="sl">151 http://www.tia.si/shared_files/Razpisi/2008/MR08/JavnirazpisMR08b.pdf; Javni razpis "Mladi raziskovalci iz gospodarstva – GENERACIJA 2008".</p>
    <p xml:id="pb73.p10" xml:lang="sl">152 http://www.tia.si/shared_files/Razpisi/2009/MR09/JavnirazpisMR09.pdf; Javni razpis "Mladi raziskovalci iz gospodarstva – GENERACIJA 2009".</p>
    <p xml:id="pb73.p11" xml:lang="sl">153 http://www.tia.si/shared_files/Razpisi/2010/MR10/JavnirazpisMR10.pdf; Javni razpis "Mladi raziskovalci iz gospodarstva – GENERACIJA 2010".</p>
    <p xml:id="pb73.p12" xml:lang="sl">154 Univerzitetni študijski program, sprejet pred 11. 6. 2004. strateške temeljne raziskave, preko katerih bo mladi raziskovalec iz gospodarstva pridobil novo znanje, ki ga bo po končanem doktorskem študiju predlagatelj uporabil pri nadaljnjih industrijskih raziskavah in eksperimentalnem razvoju visokotehnoloških izdelkov, tehnologij in storitev.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb74" n="74" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=74">
    <p xml:id="pb74.p1" xml:lang="sl">Strokovna komisija na TIA pregleda formalno popolnost vlog, osnovne pogoje sodelovanja in oceni vloge glede na ustreznost programa dela, kandidata za mladega raziskovalca, predlagatelja, raziskovalne-razvojne aktivnosti in inovativnosti raziskovalne skupine in mentorjev.</p>
    <p xml:id="pb74.p2" xml:lang="sl">TIA izda pozitivne in negativne sklepe in izbrane predlagatelje pozove, da predložijo kopijo pogodbe o zaposlitvi mladega raziskovalca iz gospodarstva pri predlagatelju in kopije morebitnih drugih pravnih aktov, ki spreminjajo obstoječo pogodbo o zaposlitvi, ter kopijo pogodbe o sodelovanju. V primeru, da predlagatelj v roku, predpisanem s strani TIA, ne dostavi zahtevanih dokumentov ali v tem roku ne dostavi TIA utemeljene prošnje za podaljšanje roka, pozitivni sklep o izbiri ne začne učinkovati.</p>
    <p xml:id="pb74.p3" xml:lang="sl">Predlagatelj s tem izgubi pravice, ki izhajajo iz sklepa o izbiri, medtem ko TIA prenehajo vse obveznosti do predlagatelja.</p>
    <p xml:id="pb74.p4" xml:lang="sl">TIA je na podlagi dosedanjih javnih razpisov odobrila sofinanciranje usposabljanja za 418 mladih raziskovalcev iz gospodarstva, od tega predstavlja delež žensk 36%.</p>
    <p xml:id="pb74.p5" xml:lang="sl">TIA sklene pogodbe z izbranimi predlagatelji, ki so predložili vse dokumente in izkazali izpolnjevanje pogojev za sklenitev pogodbe o sofinanciranju. Mladi raziskovalec iz gospodarstva pa formalno pridobi status, ko predlagatelj in TIA skleneta pogodbo o sofinanciranju mladega raziskovalca iz gospodarstva.</p>
    <p xml:id="pb74.p6" xml:lang="sl">5.2.1. Postopek za pridobitev statusa mladega raziskovalca iz gospodarstva Predlagatelj poišče primernega kandidata za mladega raziskovalca iz gospodarstva155, lahko pa kandidat za mladega raziskovalca sam poišče predlagatelja, pri katerem se želi zaposliti in nadgrajevati svoje teoretično znanje s praktičnimi izkušnjami oziroma razvijati svojo raziskovalno kariero v gospodarstvu.</p>
    <p xml:id="pb74.p7" xml:lang="sl">Na osnovi natančnega pregleda javnega razpisa predlagatelj in kandidat preverita, ali izpolnjujeta pogoje za sodelovanje na javnem razpisu in pogoje za sklenitev pogodbe o sofinanciranju.</p>
    <p xml:id="pb74.p8" xml:lang="sl">155 Predlagatelj ima možnost, da na spletni strani TIA objavi oglas oz. potrebo po mladem raziskovalcu.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb75" n="75" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=75">
    <p xml:id="pb75.p1" xml:lang="sl">5.2.2. Pogoji za predlagatelja</p>
    <p xml:id="pb75.p2" xml:lang="sl">Predlagatelj kandidata za mladega raziskovalca iz gospodarstva je lahko gospodarska družba156, samostojni podjetnik ali tehnološki center157:</p>
    <p xml:id="pb75.p3" xml:lang="sl">če ima v svoji sestavi raziskovalno skupino, vpisano v evidenco raziskovalnih organizacij pri ARRS, ali če s podpisanim dogovorom o sodelovanju izkazuje sodelovanje z zunanjim izvajalcem, ki razpolaga z raziskovalno skupino, registrirano v evidenci ARRS, v okviru katere bo mladi raziskovalec iz gospodarstva opravljal raziskovalno delo;</p>
    <p xml:id="pb75.p4" xml:lang="sl">na dan oddaje vloge opravlja dejavnost v Republiki Sloveniji;</p>
    <p xml:id="pb75.p5" xml:lang="sl">je imel v preteklem koledarskem letu glede na dan oddaje vloge vse leto najmanj dva redno zaposlena za polni delovni čas;</p>
    <p xml:id="pb75.p6" xml:lang="sl">je na dan oddaje vloge vpisan v sodni oz. drugi ustrezni register vsaj dve leti in v preteklem koledarskem letu glede na dan oddaje vloge izkazuje poslovanje;</p>
    <p xml:id="pb75.p7" xml:lang="sl">na dan 31. 12. v preteklem koledarskem letu glede na dan oddaje vloge ni v stanju insolventnosti po 14. členu Zakona o finančnem poslovanju, postopkih zaradi insolventnosti in prisilnem prenehanju158;</p>
    <p xml:id="pb75.p8" xml:lang="sl">na dan oddaje vloge ni v stečajnem postopku, postopku prisilne poravnave ali likvidacije;</p>
    <p xml:id="pb75.p9" xml:lang="sl">ni podjetje v težavah po Smernicah Skupnosti o državni pomoči za reševanje in prestrukturiranje podjetij v težavah (2004/C 244/02)159;</p>
    <p xml:id="pb75.p10" xml:lang="sl">nima neporavnanih obveznosti do Republike Slovenije;</p>
    <p xml:id="pb75.p11" xml:lang="sl">če za iste stroške ni pridobil ali ni v postopku pridobivanja sofinanciranja istih stroškov iz drugih javnih virov, t.j. iz javnih finančnih sredstev evropskega, državnega ali lokalnega proračuna;</p>
    <p xml:id="pb75.p12" xml:lang="sl">ni naveden v seznamu podjetij na podlagi Sklepa o objavi seznama poslovnih subjektov, s katerimi na podlagi določb Zakona o preprečevanju korupcije160 ne smejo poslovati subjekti iz prvega, drugega in tretjega odstavka 28. člena ZPKor, ali na seznamu subjektov, za katere veljajo omejitve po 35. členu Zakona o integriteti in preprečevanju korupcije161; 156Gospodarska družba mora biti registrirana v skladu z Zakonom o gospodarskih družbah (Uradni list RS, št.</p>
    <p xml:id="pb75.p13" xml:lang="sl">65/09-UPB3, 83/09 Odl.US: U-I-165/08-10, Up-1772/08-14, Up-379/09-8).</p>
    <p xml:id="pb75.p14" xml:lang="sl">157 Tehnološki center mora biti registriran kot zavod v skladu z Zakonom o zavodih (Uradni list RS, št. 12/91, 45I/94 Odl.US: U-I-104/92, 8/96, 18/98 Odl.US: U-I-34/98, 36/00-ZPDZC, 127/06-ZJZP, v nadaljevanju Zakon o zavodih) ali kot gospodarska družba v skladu z ZGD-1. Tehnološki center je samostojna pravna oseba, vezana na oz. ustanovljena znotraj gospodarske panoge ali regije s strani več ustanoviteljev, t.j. gospodarskih družb in/ali zavodov in/ali občin itd., z namenom spodbujanja trajnega povezovanja znanstveno-raziskovalne sfere z gospodarstvom, zagotavljanja lažjega dostopa malim in srednje velikim podjetjem do kakovostnega znanja, najnovejših tehnologij in raziskovalnih rezultatov ter racionalne izrabe raziskovalno-razvojne infrastrukture.</p>
    <p xml:id="pb75.p15" xml:lang="sl">158 Uradni list RS, št. 126/07.</p>
    <p xml:id="pb75.p16" xml:lang="sl">159 Uradni list Evropske unije C244/02 z dne 1. 10. 2004.</p>
    <p xml:id="pb75.p17" xml:lang="sl">160 Uradni list RS, št. 43/07, 68/07, 29/08 in 55/08.</p>
    <p xml:id="pb75.p18" xml:lang="sl">161 Uradni list RS, št. 45/10.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb76" n="76" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=76">
    <p xml:id="pb76.p1" xml:lang="sl">v okviru programa Mladi raziskovalci iz gospodarstva in v okviru programa usposabljanja in financiranja mladih raziskovalcev v raziskovalnih organizacijah skupaj nima več kot enega mladega raziskovalca, za katerega se je pogodba iztekla in še ni izpolnil vseh pogodbenih obveznosti, ali mladega raziskovalca, pri katerem je prišlo do prekinitve pogodbe o sofinanciranju162;</p>
    <p xml:id="pb76.p2" xml:lang="sl">se zavezuje, da bo dopustil javno dostopnost doktorske disertacije, ki bo nastala kot rezultat raziskovalnega dela, sofinanciranega po tem javnem razpisu;</p>
    <p xml:id="pb76.p3" xml:lang="sl">v vlogi ne izkazuje manjše velikosti podjetja od dejanske, pri čemer se velikost podjetja določa skladno s Priporočili Komisije 2003/361/ES163.</p>
    <p xml:id="pb76.p4" xml:lang="sl">Izpolnjena morata biti še dva dodatna pogoja:</p>
    <p xml:id="pb76.p5" xml:lang="sl">v vlogi za pridobitev pomoči mora predlagatelj dokazati, da je pomoč bistvenega pomena za uspeh predloženega programa dela in da programa dela ne bi bilo mogoče izvajati brez pomoči ali bi ga brez pomoči izvajali le v mnogo daljšem časovnem obdobju, v manjšem obsegu ali na bistveno nižji kakovostni ravni;</p>
    <p xml:id="pb76.p6" xml:lang="sl">predlagatelj, ki se uvršča v skladu s Priporočili Komisije 2003/361/ES, ki so bila objavljena v Uradnem listu Evropske unije L 124/36 , 20. maja 2003, med velika podjetja, je obvezen dokazati spodbujevalni učinek, da ga bo načrtovana pomoč spodbudila k izvajanju raziskav, ki jih sicer ne bi izvajal. Spodbujevalni učinek podjetje dokaže z merljivimi kazalniki, kot so povečanje vlaganj v raziskovalno-razvojne dejavnosti, povečanje števila zaposlenih za raziskovalno-razvojne dejavnosti ali povečanje deleža vlaganj v raziskovalno-razvojno dejavnost v skupnih prihodkih podjetja.</p>
    <p xml:id="pb76.p7" xml:lang="sl">Posamezni predlagatelj lahko v okviru javnega razpisa predlaga največ štiri kandidate za mladega raziskovalca iz gospodarstva. V primeru, da posamezni predlagatelj vloži več kot štiri vloge, se upoštevajo prve štiri vloge glede na čas prispetja na TIA, ostale se zavržejo.</p>
    <p xml:id="pb76.p8" xml:lang="sl">Vsak predlagatelj lahko s podpisom dogovora o sodelovanju v vlogi izkaže sodelovanje z največ dvema zunanjima izvajalcema, ki bosta sodelovala pri izvedbi programa raziskovalnega dela od začetka izvajanja programa do uspešno opravljenega javnega zagovora doktorske naloge s strani mladega raziskovalca iz gospodarstva pred komisijo. Predlagatelj tudi v primeru dveh zunanjih izvajalcev sklene le en dogovor o sodelovanju, ki ga podpišejo zakoniti zastopnik predlagatelja, zakonita zastopnika obeh zunanjih izvajalcev in mladi raziskovalec.</p>
    <p xml:id="pb76.p9" xml:lang="sl">162 Ne vštevajo se mladi raziskovalci, za katere so bila sredstva zaradi neizpolnjenih pogodbenih obveznosti ali prekinitve pogodbe o sofinanciranju vrnjena, in tudi ne mladi raziskovalci, ki jim status iz upravičenih razlogov miruje.</p>
    <p xml:id="pb76.p10" xml:lang="sl">163 Uradni list Evropske unije L 124/36 , 20. maj 2003 (http://eur- lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:L:2003:124:0036:0041:EN:PDF).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb77" n="77" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=77">
    <p xml:id="pb77.p1" xml:lang="sl">5.2.3. Mentor mladega raziskovalca iz gospodarstva</p>
    <p xml:id="pb77.p2" xml:lang="sl">Predlagatelj določi kandidatu mentorja, in sicer raziskovalnega mentorja, če ima predlagatelj v evidenci ARRS registrirano lastno raziskovalno skupino, ali razvojnega mentorja, če predlagatelj nima lastne raziskovalne skupine, registrirane v evidenci ARRS.</p>
    <p xml:id="pb77.p3" xml:lang="sl">Posamezni mentor je lahko mentor največ petim mladim raziskovalcem, vključno z mladimi raziskovalci, ki so vključeni v program "Mladi raziskovalci", in kandidati, ki jim bo odobren status mladega raziskovalca v okviru javnega razpisa TIA. Pri tem se upoštevajo tudi mladi raziskovalci, ki jim status iz upravičenih razlogov miruje, mladi raziskovalci, ki jim je pogodba iztekla, pa še niso izpolnili vseh pogodbenih obveznosti, in mladi raziskovalci, pri katerih je prišlo do prekinitve pogodbe o sofinanciranju164. Obremenjenost mentorjev z mladimi raziskovalci, ki se usposabljajo v raziskovalnih organizacijah, TIA preveri pri ARRS.</p>
    <p xml:id="pb77.p4" xml:lang="sl">Delo mladega raziskovalca po programu dela poteka pod vodstvom naslednjih mentorjev:</p>
    <p xml:id="pb77.p5" xml:lang="sl">Razvojni mentor - nastopa le v primeru, ko predlagatelj ne razpolaga z lastno raziskovalno skupino, vpisano v evidenco ARRS. Razvojni mentor posredno vodi delo mladega raziskovalca, pri čemer koordinira delo mentorjev, ki vodijo raziskovalno delo mladega raziskovalca, izdelavo doktorske naloge in podiplomski študij ter zagotavlja mlademu raziskovalcu dostop do podatkov pri predlagatelju, ki jih potrebuje pri raziskovalnem delu, zagotavlja možnost izvedbe potrebnih eksperimentov pri predlagatelju ipd. Razvojni mentor zastopa interese predlagatelja. Pred oddajo vloge na razpis se z mladim raziskovalcem, zunanjim raziskovalnim mentorjem ter pedagoškim mentorjem dogovori o vsebini programa raziskovalnega dela in programa podiplomskega študija.</p>
    <p xml:id="pb77.p6" xml:lang="sl">Raziskovalni mentor - neposredno vodi in nadzoruje raziskovalno delo mladega raziskovalca, zagotavlja mlademu raziskovalcu potrebno znanje za uporabo merilnih naprav in druge eksperimentalne opreme, mu svetuje pri izvedbi eksperimentov, skupaj z mladim raziskovalcem pregleduje rezultate eksperimentov in mu svetuje pri analizi rezultatov ipd. Raziskovalni mentor, ki izvaja mentorstvo pri predlagatelju, opravlja tudi naloge razvojnega mentorja.</p>
    <p xml:id="pb77.p7" xml:lang="sl">Pedagoški mentor - je oseba, ki izpolnjuje pogoje za mentorstvo pri izdelavi doktorske naloge v skladu s statutom univerze in internimi pravilniki visokošolskega zavoda, na katerem je kandidat za mladega raziskovalca vpisal podiplomski študij. Mentor pri izdelavi doktorske naloge je običajno oseba, ki ima naziv visokošolskega učitelja oziroma znanstvenega delavca s področja teme doktorske naloge. Pogoje, ki jih mora izpolnjevati pedagoški mentor preverja posamezni 164 Ne vštevajo se mladi raziskovalci, za katere so bila sredstva zaradi neizpolnjenih pogodbenih obveznosti ali prekinitve pogodbe o sofinanciranju vrnjena. visokošolski zavod oz. univerza ob imenovanju mentorja in ne TIA v postopku izbora vlog.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb78" n="78" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=78">
    <p xml:id="pb78.p1" xml:lang="sl">Pedagoški mentor ima osrednjo vlogo pri vodenju mladega raziskovalca pri izvajanju programa podiplomskega študija. Pedagoški mentor vodi raziskovalno delo mladega raziskovalca le posredno, razen v primeru, ko nastopa hkrati tudi v vlogi raziskovalnega mentorja.</p>
    <p xml:id="pb78.p2" xml:lang="sl">Mladi raziskovalec ima lahko največ enega razvojnega ali raziskovalnega mentorja pri predlagatelju, največ enega raziskovalnega mentorja pri posameznem zunanjem izvajalcu, podpisniku dogovora o sodelovanju in največ enega pedagoškega mentorja. Ena oseba lahko, v kolikor izpolnjuje pogoje, opravlja tudi naloge več različnih mentorjev.</p>
    <p xml:id="pb78.p3" xml:lang="sl">Mentor je upravičen do mentorskega dodatka in se obračuna pri plači, če je zaposlen pri izvajalcu usposabljanja. Če oseba, ki izvaja mentorstvo, ni zaposlena pri izvajalcu, se mentorski dodatek izplača na osnovi podjemne pogodbe.</p>
    <p xml:id="pb78.p4" xml:lang="sl">5.2.4. Merila za ocenjevanje vlog</p>
    <p xml:id="pb78.p5" xml:lang="sl">Merila za ocenjevanje vlog, prispelih na javni razpis za mlade raziskovalce iz gospodarstva, so določena v javnem razpisu. Strokovna komisija oceni oziroma točkuje ustreznost programa raziskovalnega dela in podiplomskega študija, ustreznost kandidata, predlagatelja in mentorjev ter ustreznost raziskovalno-razvojne aktivnosti in inovativnosti raziskovalne skupine predlagatelja in zunanjih raziskovalnih skupin. Prag za odobritev sofinanciranja mladega raziskovalca iz gospodarstva je zbranih najmanj 60 točk.</p>
    <p xml:id="pb78.p6" xml:lang="sl">Tabela 7: Točkovanje vlog, prispelih na javni razpis za mlade raziskovalce iz gospodarstva, po generacijah</p>
    <p xml:id="pb78.p7" xml:lang="sl">Merilo / Maksimalno število točk Generacija 2008</p>
    <p xml:id="pb78.p8" xml:lang="sl">Generacija 2009</p>
    <p xml:id="pb78.p9" xml:lang="sl">Generacija 2010</p>
    <p xml:id="pb78.p10" xml:lang="sl">Ustreznost programa raziskovalnega dela165 24 24 40</p>
    <p xml:id="pb78.p11" xml:lang="sl">Ustreznost programa podiplomskega študija 16 16 Ustreznost kandidata 18 24 20 Ustreznost predlagatelja 20 20 18 Ustreznost raziskovalno-razvojne aktivnosti in inovativnosti raziskovalne skupine predlagatelja in zunanjih raziskovalnih skupin 14 12 15</p>
    <p xml:id="pb78.p12" xml:lang="sl">Ustreznost mentorjev 8 4 7</p>
    <p xml:id="pb78.p13" xml:lang="sl">Skupaj (minimalno število točk za izbor - prag) 100 (60) 100 (60) 100 (60) Vir: TIA</p>
    <p xml:id="pb78.p14" xml:lang="sl">165 Na javnem razpisu za generaciji 2008 in 2009 se je program raziskovalnega dela mladega raziskovalca ocenjeval ločeno od programa podiplomskega študija.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb79" n="79" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=79">
    <p xml:id="pb79.p1" xml:lang="sl">5.3. Program dela mladega raziskovalca iz gospodarstva</p>
    <p xml:id="pb79.p2" xml:lang="sl">Program dela mladega raziskovalci iz gospodarstva, ki ga pripravita mentor in kandidat in je sestavljen iz raziskovalnega dela ter programa podiplomskega študija, mora biti skladen z osnovno dejavnostjo predlagatelja, strategijo razvoja predlagatelja in oblikovan tako, da bo mladi raziskovalec izvedel specifične raziskave, potrebne za pridobivanje novega znanja o temeljnih pojavih in dejstvih, katerih razumevanje je potrebno za uspešne nadaljnje industrijske raziskave in eksperimentalni razvoj bodočih visokotehnoloških izdelkov oziroma storitev predlagatelja in jih drugi raziskovalci, zaposleni v podjetju, zaradi tekočega raziskovalno-razvojnega dela in drugih zadolžitev ne uspejo izvajati v takšnem obsegu ali za tovrstne raziskave nimajo ustreznega znanja in opreme. Mentor in kandidat za mladega raziskovalca iz gospodarstva morata izdelati tudi načrt izvedbe programa dela.</p>
    <p xml:id="pb79.p3" xml:lang="sl">Pri pripravi programa raziskovalnega dela je potrebno upoštevati naslednja izhodišča:</p>
    <p xml:id="pb79.p4" xml:lang="sl">potrebe predlagatelja po pridobitvi novega strateškega temeljnega znanja za razvoj bodočih visokotehnoloških izdelkov in/ali storitev in/ali tehnologij;</p>
    <p xml:id="pb79.p5" xml:lang="sl">mladi raziskovalec lahko izvaja temeljne raziskave, ki nimajo neposredne praktične uporabe;</p>
    <p xml:id="pb79.p6" xml:lang="sl">aplikacija rezultatov temeljnih raziskav pri predlagatelju se lahko izvede šele po koncu obdobja financiranja.</p>
    <p xml:id="pb79.p7" xml:lang="sl">V programu dela je potrebno navesti način podiplomskega študija (stari/novi program) ter izhodiščno stanje podiplomskega študija (1., 2., 3. ali 4. letnik).</p>
    <p xml:id="pb79.p8" xml:lang="sl">5.4. Pogodba o sofinanciranju usposabljanja mladega raziskovalca iz gospodarstva</p>
    <p xml:id="pb79.p9" xml:lang="sl">Pogodbo o sofinanciranju usposabljanja mladega raziskovalca iz gospodarstva skleneta TIA in predlagatelj oz. izvajalec usposabljanja.</p>
    <p xml:id="pb79.p10" xml:lang="sl">Kandidat in predlagatelj lahko skleneta pogodbo o zaposlitvi že pred oddajo vloge. Pogodba o zaposlitvi mora biti sklenjena pred podpisom pogodbe o sofinanciranju mladega raziskovalca iz gospodarstva med TIA in predlagateljem. Če bosta kandidat in predlagatelj že predhodno sklenila pogodbo o zaposlitvi, bosta na osnovi vzorca pogodbe, ki ga bo pripravila TIA in objavila skupaj z objavo rezultatov, sklenila aneks k pogodbi o zaposlitvi. Pogodba je lahko sklenjena za nedoločen ali določen čas. Če je sklenjena za določen čas, mora biti sklenjena vsaj za obdobje sofinanciranja.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb80" n="80" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=80">
    <p xml:id="pb80.p1" xml:lang="sl">5.4.1. Pravice in obveznosti pogodbenih strank Izvajalec usposabljanja se zavezuje, da bo:</p>
    <p xml:id="pb80.p2" xml:lang="sl">mlademu raziskovalcu iz gospodarstva zagotovil ustrezne delovne pogoje in ga v dobi sofinanciranja razbremenil delovnih dolžnosti, ki niso v funkciji raziskovalnega dela in njegovega podiplomskega študija;</p>
    <p xml:id="pb80.p3" xml:lang="sl">od 1. dne naslednjega meseca glede na datum sklenitve pogodbe, plačo mladega raziskovalca iz gospodarstva obračunaval tako, da bo I. bruto plača mladega raziskovalca iz gospodarstva enaka ali večja od višine sofinanciranja I. bruto plače mladega raziskovalca, določene za posamezno stanje podiplomskega študija v sklepu TIA o višini sofinanciranja za mlade raziskovalce iz gospodarstva, veljavnem v obdobju, na katerega se plača nanaša;</p>
    <p xml:id="pb80.p4" xml:lang="sl">najkasneje do 21. dne v tekočem mesecu mlademu raziskovalcu iz gospodarstva izplačal plačo za pretekli mesec;</p>
    <p xml:id="pb80.p5" xml:lang="sl">najkasneje do 21. dne v tekočem mesecu mentorju izplačal mentorski dodatek za pretekli mesec166;</p>
    <p xml:id="pb80.p6" xml:lang="sl">mlademu raziskovalcu iz lastnih sredstev plačal malico, prevoz na delo, regres, zakonsko določene davke in prispevke delodajalca iz naslova plače mladega raziskovalca in morebitne druge prejemke, ki pripadajo mlademu raziskovalcu iz naslova delovnega razmerja ter plačo mladega raziskovalca v času izvajanja programa podiplomskega študija v tujini oz. sorazmerni del plače, ki odpade na izvajanje programa podiplomskega študija v tujini (če se v ta namen ne pridobijo sredstva iz drugih virov);</p>
    <p xml:id="pb80.p7" xml:lang="sl">mlademu raziskovalcu iz lastnih sredstev plačal oziroma povrnil šolnino za podiplomski študij mladega raziskovalca;</p>
    <p xml:id="pb80.p8" xml:lang="sl">iz lastnih sredstev plačal zakonsko določene davke in prispevke delodajalca iz naslova mentorskega dodatka (če se v ta namen ne pridobijo sredstva iz drugih virov),</p>
    <p xml:id="pb80.p9" xml:lang="sl">dopustil javno dostopnost doktorske disertacije.</p>
    <p xml:id="pb80.p10" xml:lang="sl">Izvajalec usposabljanja se tudi zavezuje, da bo:</p>
    <p xml:id="pb80.p11" xml:lang="sl">poskrbel za strokovno in kakovostno izvedbo programa dela;</p>
    <p xml:id="pb80.p12" xml:lang="sl">poskrbel, da bodo pogodbene obveznosti izvedene v pogodbenem roku;</p>
    <p xml:id="pb80.p13" xml:lang="sl">166 Do mentorskega dodatka je mentor upravičen le, če je v preteklem mesecu opravljal mentorsko delo. V primeru, da ima mentor za izvajanje mentorstva z izvajalcem sklenjeno drugo pogodbeno razmerje (mentorsko delo se ne izvaja v okviru pogodbe o zaposlitvi), se lahko mesečni mentorski dodatki za preteklo trimesečje izplačajo skupaj, vendar najkasneje do 21. dne v mesecu oddaje zahtevka za trimesečje, na katerega se nanašajo mesečni mentorski dodatki.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb81" n="81" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=81">
    <p xml:id="pb81.p1" xml:lang="sl">poskrbel, da bodo vsi sodelujoči pri porabi odobrenih sredstev ravnali v skladu z načelom gospodarnosti in učinkovitosti in da se bodo odobrena sredstva porabila le za plačilo upravičenih stroškov;</p>
    <p xml:id="pb81.p2" xml:lang="sl">koordiniral delo vseh sodelujočih pri izvajanju programa dela;</p>
    <p xml:id="pb81.p3" xml:lang="sl">o vseh pomembnih zadevah sproti informiral mladega raziskovalca in soizvajalca ter pedagoškega mentorja.</p>
    <p xml:id="pb81.p4" xml:lang="sl">5.5. Višina sofinanciranja mladih raziskovalcev iz gospodarstva</p>
    <p xml:id="pb81.p5" xml:lang="sl">TIA sofinancira I. bruto plačo mladega raziskovalca do višine, ki je določena s sklepom o višini sofinanciranja za mlade raziskovalce iz gospodarstva, in ne vključuje davkov in prispevkov, saj jih je dolžan plačati izvajalec usposabljanja (delodajalec).</p>
    <p xml:id="pb81.p6" xml:lang="sl">Mesečna višina sofinanciranja I. bruto plače mladega raziskovalca iz gospodarstva je odvisna od kategorije, v katero se mladi raziskovalec iz gospodarstva uvršča glede na stanje podiplomskega študija, in znaša za :</p>
    <p xml:id="pb81.p7" xml:lang="sl">1. kategorijo (podiplomski študentje): 1.531,02 EUR</p>
    <p xml:id="pb81.p8" xml:lang="sl">2. kategorijo (podiplomski študentje z odobrenim neposrednim prehodom na doktorski študij in opravljenimi vsemi obveznostmi magistrskega študija, razen magistrskega dela (stari program) oz. z opravljenimi organiziranimi oblikami študija (novi program): 1.592,25 EUR</p>
    <p xml:id="pb81.p9" xml:lang="sl">3. kategorijo (podiplomski študentje s pridobljenim naslovom magister znanosti): 1.655,93</p>
    <p xml:id="pb81.p10" xml:lang="sl">EUR</p>
    <p xml:id="pb81.p11" xml:lang="sl">Mesečno višino bruto plače mladega raziskovalca izvajalec določi skladno z zakoni in drugimi predpisi, ki jih mora upoštevati, oziroma po metodologiji, ki jo uporablja za ostale zaposlene, pri čemer višina I. bruto plače ne sme biti nižja od višine sofinanciranja. Če je plača višja, razliko iz lastnih sredstev krije izvajalec usposabljanja.</p>
    <p xml:id="pb81.p12" xml:lang="sl">Mesečna višina sofinanciranja I. bruto mentorskega dodatka za mentorstvo enemu mlademu raziskovalcu znaša 93,87 EUR. Mentorski dodatek je lahko višji ali nižji od višine sofinanciranja. V primeru višjega mentorskega dodatka krije razliko izvajalec usposabljanja, v primeru, ko je mentorski dodatek nižji, pa odobrena sredstva ostanejo neizkoriščena.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb82" n="82" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=82">
    <p xml:id="pb82.p1" xml:lang="sl">6. PRIMERJALNI PREGLED FINANCIRANJA DOKTORSKEGA ŠTUDIJA</p>
    <p xml:id="pb82.p2" xml:lang="sl">V večini evropskih drzav je še vedno velik problem v definiranju in razlikovanju pojmov doktorskega in raziskovalnega usposabljanja. Iz tega izvira tudi status doktorskega kandidata: od zaposlenega, ki prejema dohodek do hibridnega statusa (zaposleni in študent) ter do študenta, ki ima podporo ali pa celo plačuje šolnino. Zaradi tega so tudi nazivi različni, in sicer doktorsko usposabljanje, raziskovalno usposabljanje, doktorski študij ipd. Tudi sami udeleženci imajo različne nazive: doktorski študent, mladi raziskovalec, doktorant ter doktorski kandidati.</p>
    <p xml:id="pb82.p3" xml:lang="sl">Doktorski študenti imajo lahko status študenta, zaposlenega ali oboje. Napogosteje delajo na dveh področjih: raziskovalno usposabljanje in kot asistent na predavanjih. V večini evropskih držav se doktorski študenjtje vpišejo na univerzo ter se priključijo raziskovalnemu inštitutu.</p>
    <p xml:id="pb82.p4" xml:lang="sl">Glede na različne vire financiranja, statusa študentov in mobilnosti na evropskih univerzah lahko razlikujemo pet kategorij doktorskih kandidatov:</p>
    <p xml:id="pb82.p5" xml:lang="sl">raziskovalni asistenti, ki so zaposleni za določen čas v inštituciji, ki izvaja doktorsko usposabljanje;</p>
    <p xml:id="pb82.p6" xml:lang="sl">"Sandwich" doktorski študenti, ki prejemajo štipendijo, del raziskovanja opravljajo na eni inštituciji, del pa na drugi na osnovi pogodbenega odnosa;</p>
    <p xml:id="pb82.p7" xml:lang="sl">zaposleni, ki imajo možnost izvajati raziskovanje;</p>
    <p xml:id="pb82.p8" xml:lang="sl">gostujoči doktorski študenti, ki izvajajo največji del raziskovanja pri gostujoči inštituciji;</p>
    <p xml:id="pb82.p9" xml:lang="sl">doktorski študenti, ki niso zaposleni in niso vezani na inštitucijo, v kateri raziskujejo.</p>
    <p xml:id="pb82.p10" xml:lang="sl">Glede na način financiranja, se evropski študenti lahko razdelijo v naslednje tri kategorije:</p>
    <p xml:id="pb82.p11" xml:lang="sl">doktorski kandidati, ki jih financira le univerza</p>
    <p xml:id="pb82.p12" xml:lang="sl">doktorski kandidati, ki jih financira država preko fondov in finančnih agencij</p>
    <p xml:id="pb82.p13" xml:lang="sl">doktorski kandidati, ki se financirajo iz tretjih virov (contract research), npr. iz sredstev Evropske unije, industrije in raznih oblik kadrovskih štipendij</p>
    <p xml:id="pb82.p14" xml:lang="sl">V tem delu diplomskega dela je predstavljen primerjalni pregled sistemov financiranja doktorskega študija na Nizozemskem, v ZDA, Avstraliji, Izraelu in na Tajskem. Obstajali so poskusi, da bi tudi v svetu vzpostavili sistem financiranja doktorskega študija, podobnega našemu, vendar ugotavljam, da se financiranje usposabljanja doktorskega študija v tej obliki in obsegu sredstev izvaja le pri nas in predstavlja unikum, saj država za usposabljanje mladih raziskovalcev, ki se usposabljajo v raziskovalnih organizacijah, zagotavlja celotna sredstva. V veliki večini se doktorski študij financira preko državnih in kadrovskih štipendij.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb83" n="83" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=83">
    <p xml:id="pb83.p1" xml:lang="sl">6.1. Nizozemska</p>
    <p xml:id="pb83.p2" xml:lang="sl">Na Nizozemskem je povprečna doba doktorskega študija od tri do pet let167. Prvo leto je namenjeno izdelavi dispozicije, sledi evalvacija študenta, poročilo o doseženih dosežkih in napredku, ki ga opravi za to predvidena komisija. Če doktorski študent v tem letu ne izkaže predvidenih dosežkov, ga odslovijo. Drugo leto je namenjeno nadgradnji dispozicije oz. raziskovanju, tretje in četrto leto pa zaključku in pripravi na zagovor disertacije, čemur namenijo tudi največ pozornosti in truda.</p>
    <p xml:id="pb83.p3" xml:lang="sl">Financiranje doktorskega študija lahko poteka preko razpisanih štipendij s strani univerze, države ali katere druge institucije. Štipendije se razpišejo po potrebi. Za full time študente je štipendij zelo malo in je zato zaradi velike konkurence omejen dostop do financiranja doktorskega študija. Drugi način financiranja doktorskega študija je preko posojil in pa financiranje na lastne stroške (samo- financiranje).</p>
    <p xml:id="pb83.p4" xml:lang="sl">Doktorski študenti imajo lahko status študenta ali pa so zaposleni na univerzah oziroma v gospodarstvu.</p>
    <p xml:id="pb83.p5" xml:lang="sl">Pogoj za vstop na doktorski študij je formalno zahtevana predhodno dosežena magistrska stopnja in uradna prijava na doktorski študij. Dosežena stopnja izobrazbe mora biti kompatibilna z želeno smerjo doktorskega študija. Pomembni so tudi predhodni dosežki in reference kandidata, kandidati pa morajo že ob prijavi v »pismu« predstaviti izoblikovan projekt in namen raziskave na doktorskem programu ter razložiti kaj želijo delati, kako bi se dela lotili, zakaj in s kakšnim namenom.</p>
    <p xml:id="pb83.p6" xml:lang="sl">Predvsem so zaostreni pogoji za tiste študente, ki se potegujejo za štipendije na univerzi. Za študente, ki si plačajo šolnino sami, so kriteriji za vstop na doktorski program nekoliko omiljeni. Doktorski študentje lahko med študijem tudi predavajo, vendar pa to ni obvezno. Njihovo temeljno delo je opravljanje doktorske disertacije.</p>
    <p xml:id="pb83.p7" xml:lang="sl">Študentje se po uspešnem zagovoru doktorske disertacije večinoma zaposlijo v gospodarstvu, saj jih univerze in javni sektor ne potrebujeta veliko. Na Nizozemskem je zelo visok delež doktorjev in so na internacionalnem nivoju po njihovem številu na četrtem mestu. Nizozemska je tudi po številu publikacij in po številu citatov v svetovnem merilu uvrščena visoko.</p>
    <p xml:id="pb83.p8" xml:lang="sl">167 Povzeto po intervjuju dr. Hansa Vossensteyna, izvršnega direktorja Centra za študije politik visokega šolstva (CHEPS) na Nizozemskem, z dne 29.6.2010, Interno gradivo aplikativnega projekta Analiza učinkovitosti prepleta teorije in prakse preko inštituta mladih raziskovalcev, Fakulteta za management, Koper, 2010.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb84" n="84" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=84">
    <p xml:id="pb84.p1" xml:lang="sl">6.2. ZDA</p>
    <p xml:id="pb84.p2" xml:lang="sl">V ZDA je visoko šolstvo regulirano na treh ravneh, na zvezni168, državni in na ravni profesionalnih akreditacij, ki potekajo na 5-6 let. Sistem visokega šolstva zajema 4.400 samostojnih visokošolskih zavodov in univerz, ki so lahko javne, zasebne in neprofitne ter zasebne z namenom pridobivanja dobička169.</p>
    <p xml:id="pb84.p3" xml:lang="sl">Doktorski študij lahko izvajajo samo izbrane univerze, ki jih odobri država in pridobijo akreditacijo na regionalni ravni170 oziroma preko profesionalnih akreditacijskih teles. Eden od pogojev za pridobitev akreditacije je razpoložljivost visokošolskih učiteljev in njihove izkušnje v komisijah za doktorski študij.</p>
    <p xml:id="pb84.p4" xml:lang="sl">Naslednji pogoj je finančne narave oziroma zagotavljanje trajnosti financiranja, saj mora doktorski študij pokriti ocenjene stroške kratkoročno in dolgoročno, uvedba doktorskega študija pa ne sme vplivati na razpoložljivost visokošolskih učiteljev in kakovost izvajanja ostalih študijskih programov.</p>
    <p xml:id="pb84.p5" xml:lang="sl">Pomemben pogoj za pridobitev akreditacije doktorskega študijskega programa predstavljajo tudi raziskovalne reference, objave visokošolskih učiteljev in znanstvenih sodelavcev, dokazila o zunanjem financiranju ter institucionalna finančna podpora (npr. knjižnica, oprema in tehnologija za raziskovanje).</p>
    <p xml:id="pb84.p6" xml:lang="sl">V ZDA izvajajo tri vrste doktorskega študija, in sicer:</p>
    <p xml:id="pb84.p7" xml:lang="sl">tradicionalni doktorski (Ph.D.) redni rezidenčni študij;</p>
    <p xml:id="pb84.p8" xml:lang="sl">spletni (»Online«) doktorski študij – regionalno akreditirani programi brez profesionalne akreditacije - in</p>
    <p xml:id="pb84.p9" xml:lang="sl">izvršni redni in izredni doktorski programi (»full-time part-time executive style doctoral programmes«).</p>
    <p xml:id="pb84.p10" xml:lang="sl">Tradicionalni doktorski (Ph.D.) redni rezidenčni študij financira univerza v zameno, da študentje opravljajo raziskovalno delo ali poučujejo na dodiplomskem študiju. Običajno poučujejo dva predmeta na leto. Univerza za to vrsto doktorskega študija financira šolnino in dodeli štipendije za stroške bivanja. Povprečna doba trajanja študijskega programa je sedem let. V tem času mora podiplomski študent zaključiti študij, v nasprotnem primeru mora začeti od začetka. Povprečna stopnja dokončanja v času uradnega trajanja programa je 15%, v roku sedmih let jih študij zaključi 35%, v roku 10 let pa 57%.</p>
    <p xml:id="pb84.p11" xml:lang="en">168 Department of Education.</p>
    <p xml:id="pb84.p12" xml:lang="sl">169 Povzeto po predavanju dr. Fredericka G. Kohuna, prorektorja za raziskovanje, akreditacijo in podiplomski študij na Robert Morris University, na MVZT dne 14. 4. 2010.</p>
    <p xml:id="pb84.p13" xml:lang="en">170 Npr. Middle State Commission of Higher Education.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb85" n="85" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=85">
    <p xml:id="pb85.p1" xml:lang="sl">Tudi v ZDA predstavlja izbor mentorja doktorskemu kandidatu kompleksen postopek, v katerem se ugotavlja kompatibilnost doktorskega kandidata in visokošolskega učitelja glede na strokovno in raziskovalno področje, slog delovanja kandidata in mentorja (npr. slog pisanja, analiza, samostojnost pri delu). Posamezen mentor praviloma hkrati nima več kot dva doktorska kandidata. Mentor je lahko samo redni profesor171, ki je zaposlen na univerzi.</p>
    <p xml:id="pb85.p2" xml:lang="sl">Na večini univerz so za kandidata za doktorski študij postavljeni naslednji vpisni pogoji: delovne izkušnje, rezultati standardnih testov, priporočilno pismo, vzorec pisanja (velik poudarek dajo na odlične veščine pisnega izražanja), sposobnost abstraktnega razmišljanja in kompatibilnost posameznika s kulturo univerze (opravijo intervju osebno ali preko skype video konference).</p>
    <p xml:id="pb85.p3" xml:lang="sl">V ZDA je 88% študentov na doktorskem študiju zaposlenih. Njihova povprečna starost je 36 let in se z leti dviguje. Zvezni urad za visoko šolstvo je nedavno izdal poročilo, da so študentje, ki z doktorskim študijem začnejo po tridesetem letu starosti, bolj produktivni od mlajših študentov, ki opravljajo doktorat.</p>
    <p xml:id="pb85.p4" xml:lang="sl">60% zaposlenim študentom šolnino v celoti financira delodajalec, ostalim delno. Skoraj vsi študentje najamejo posojilo v okviru sheme »Stafford loans«172, tudi, če ga med študijem ne koristijo. Nekatere univerze imajo kompleksne formule za določanje štipendij, ki upoštevajo uspešnost kandidata.</p>
    <p xml:id="pb85.p5" xml:lang="sl">6.3. Avstralija</p>
    <p xml:id="pb85.p6" xml:lang="sl">Programi doktorskega študija v Avstraliji so triletni173. Predvsem je pomembno, da se kandidat v doktorski disertaciji osredotoči na konkretno nalogo in na znanstveno področje, ki ga tudi osebno zelo zanima, saj gre pri doktorskem študiju za veliko nadgradnjo znanja, specialnega znanja in je na tej stopnji potrebna inteligenca in vztrajnost pri študiju.</p>
    <p xml:id="pb85.p7" xml:lang="sl">171 »Tenured profesor«</p>
    <p xml:id="pb85.p8" xml:lang="sl">172 Višina posojila do 20.500 USD.</p>
    <p xml:id="pb85.p9" xml:lang="sl">173 Povzeto po intervjuju Lorelle J. Burton, prorektorice za raziskovanje, akreditacijo in podporo študijskim programom iz University of Southern Queensland v Avstraliji, z dne 20. 05. 2010, Interno gradivo aplikativnega projekta Analiza učinkovitosti prepleta teorije in prakse preko inštituta mladih raziskovalcev, Fakulteta za management, Koper, 2010.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb86" n="86" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=86">
    <p xml:id="pb86.p1" xml:lang="sl">Izobraževanje v Avstraliji ni brezplačno že 20 let. Kandidat za doktorski študij mora plačati šolnino ali pa pridobiti štipendijo od za to pristojnih inštitucij. Le te so predvsem odvisne od potreb inštitucij, smeri in potreb gospodarstva. Študentje lahko za študij pridobijo tudi različne vrste posojil.</p>
    <p xml:id="pb86.p2" xml:lang="sl">Doktorski kandidati imajo lahko odvisno od financiranja študija status študenta ali status zaposlenega.</p>
    <p xml:id="pb86.p3" xml:lang="sl">Kandidati morajo za vstop na doktorski študij formalno imeti opravljen magisterij (Master's degree) na sorodno izbranem področju želenega doktorskega programa, izkazati znanje in intelektualne sposobnosti za izvajanje neodvisnih raziskav že v sami prijavi na doktorski študij kot tudi na razgovoru ter izkazati posebno zanimanje za študijsko področje, na katerega se vpisujejo. Predvsem so stroga in visoka merila za kandidate, ki kandidirajo za štipendijo, saj je med njimi velika konkurenca. Razpisanih štipendijskih mest ni nikoli dovolj v primerjavi s povpraševanjem. Navadno štipendijska mesta razpisujejo visokošolski zavodi, z namenom izobraziti lastne kadre ali pa državne organizacije, vendar te bolj redko. Veliko več ponudbe razpisanih štipendij je v naravoslovnih in tehniških vedah, kjer razpisujejo štipendije gospodarska podjetja oziroma plačajo šolnino svojim zaposlenim, da se izobrazijo na doktorski stopnji. Ponudbe v družboslovju so v primerjavi z naravoslovno–tehniško smerjo zelo majhne. Pri kandidatih, ki so samoplačniki, je selekcija veliko nižja, saj sami poravnajo vse stroške študija.</p>
    <p xml:id="pb86.p4" xml:lang="sl">Program je namenjen opravljanju in podpori raziskav doktorskih študentov, da lahko čim bolj kakovostno opravijo "doktorske disertacije" kot izvirno zbranega študijskega področja. Študentje tako poleg opravljanja disertacije nimajo drugih obveznosti. Po dokončanem doktorskem študiju se doktorski študentje iz družboslovnih ved večinoma zaposlijo na univerzi, na kateri so doktorirali.</p>
    <p xml:id="pb86.p5" xml:lang="sl">Nekoliko drugačno razmerje je pri doktorandih iz naravoslovno-tehniških programov, slednji se večinoma zaposlujejo v gospodarstvu, saj so tam potrebe veliko večje kot na univerzah. Prav tako je za te programe značilno, da imajo razpisanih tudi več mest za doktorske študente.</p>
    <p xml:id="pb86.p6" xml:lang="sl">6.4. Izrael</p>
    <p xml:id="pb86.p7" xml:lang="sl">V Izraelu trajajo doktorski programi povprečno tri leta, trajanje pa je odvisno od vrste študija ter cilja in obsega doktorske disertacije174. Bistvena razlika v primerjavi z drugimi sistemi doktorskega je povprečno višja starost doktorskih študentov. V Izraelu je namreč potrebno obvezno služiti vojaščino 174 Povzeto po intervjuju dr. Josepha Shevela, predsednika Galillee College iz Izraela, z dne 14.5.2010, Interno gradivo aplikativnega projekta Analiza učinkovitosti prepleta teorije in prakse preko inštituta mladih raziskovalcev, Fakulteta za management, Koper, 2010. tako moškim (za obdobje treh let) kot tudi ženskam (za obdobje dveh let). Najpogosteje začnejo državljani služiti vojaščino po končani univerzitetni izobrazbi, tako da so kandidati za doktorske študente navadno stari od 27 do 30 let, kar pomeni, da so izraelski doktorski študenti verjetno bolj zreli oziroma nekoliko bolj dorasli in z različnimi izkušnjami v primerjavi s študenti, ki se na doktorski študij vpišejo takoj po opravljeni univerzitetni oziroma magistrski stopnji.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb87" n="87" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=87">
    <p xml:id="pb87.p1" xml:lang="sl">Glede financiranja želi država omogočiti čim širšo dostopnost do doktorskega študija, saj je izobraževanje v Izraelu bistvenega pomena. Doktorski študij v Izraelu je omogočen s štipendijami, posojili in tudi z delom. Za tiste, ki jim je doktorski študij predrag in si želijo pridobiti delovne izkušnje, so s strani države omogočena razna dela, preko katerih se plačuje študij (v zameno za plačilo jim je omogočeno brezplačno izobraževanje).</p>
    <p xml:id="pb87.p2" xml:lang="sl">Pogoji za vstop na doktorski študij so zakonsko določeni, eden od njih je predhodno opravljen magisterij (Master's degree). S kandidati za doktorske študente opravijo tudi intervjuje, ob uradni prijavi na doktorski študij pa mora prosilec izraziti željo in namen za študij. Med študijem je glavna naloga doktorskih študentov opravljanje disertacije in opravljanje doktorskih seminarjev, ostalih obveznosti doktorski študenti nimajo.</p>
    <p xml:id="pb87.p3" xml:lang="sl">V Izraelu imajo doktorski kandidati lahko status študenta, lahko pa imajo status zaposlenega in so zaposleni v javnem ali privatnem sektorju. Slednji so v večini.</p>
    <p xml:id="pb87.p4" xml:lang="sl">Večina doktorskih študentov, ki doktorirajo se zaposli v privatnem sektorju, saj je bistvo doktorskih študentov prenos znanja iz izobraževalnih institucij v gospodarstvo. Sodelovanje med visokim šolstvom in gospodarstvom je bistveno za razvoj izraelskega gospodarstva, kar se izkazuje v izjemnih dosežkih države. Izrael je tretji na svetu po izdanih patentih, znanstvenih prispevkih, številu izumov, dobrih internacionalnih podjetjih, uglednih znanstvenikih, itd.</p>
    <p xml:id="pb87.p5" xml:lang="sl">6.5. Tajska</p>
    <p xml:id="pb87.p6" xml:lang="sl">Na Tajskem imajo povzet ameriški model visokošolskega izobraževanja, povprečna doba doktorskega študija pa traja tri leta175. Prvo leto študija je imenovana »kandidatna doba«, katere posebnost je, da 175 Povzeto po intervjuju dr. Kongkitija Phusavata iz Kasetsart University, Bangkok, Tajska, z dne 7.5.2010, Interno gradivo aplikativnega projekta Analiza učinkovitosti prepleta teorije in prakse preko inštituta mladih raziskovalcev, Fakulteta za management, Koper, 2010. mora doktorski kandidat na koncu leta opraviti test, ki mu ga sestavi izbrana komisija (vsaj pet članska z enim profesorjem izven fakultete in z enim profesorjem izven univerze, na kateri je vpisan doktorski kandidat). Test je predvsem namenjen oceni komisije o primernosti in zrelosti kandidata za nadaljevanje študija, zanimivost pa je tudi to, da v tem testu lahko komisija kandidata vpraša kar koli jo zanima, od samega zgodovinskega poznavanja smeri študija do osebne motivacije in perspektive.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb88" n="88" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=88">
    <p xml:id="pb88.p1" xml:lang="sl">Doktorski kandidat ima dva tedna časa, da komisiji posreduje odgovore v pisni obliki, le ta pa tudi dva tedna, da pregleda odgovore in morda pripravi še kakšna dodatna vprašanja, na katera doktorski kandidat odgovarja na predstavitvi testa. V primeru, da komisija oceni test in predstavitev kot negativno ima kandidat le še eno možnost, da test opravi. Drugo leto oz. naslednja doba študija je imenovana »priprava disertacije« in tretja »zagovor disertacije«.</p>
    <p xml:id="pb88.p2" xml:lang="sl">Visoko šolstvo na Tajskem ni brezplačno, kandidati morajo za doktorski študij plačevati šolnine. V velikih primerih kandidatom šolnine plačujejo delodajalci, za določene doktorske programe so razpisane štipendije, obstaja pa tudi zelo veliko različnih vrst posojil za študij, s katerimi si lahko kandidati zagotovijo izobraževanje. Plačilo študija doprinese s strani študentov pričakovano kakovost izobraževanja in motivacijo za študij.</p>
    <p xml:id="pb88.p3" xml:lang="sl">Pri prijavi na doktorski študij se najprej preverja formalno-pravna zadostitev pogojev vpisa in osebnostna primernost, zrelost in interes. Zelo pomembna elementa pri slednji sta prošnja za vpis in intervju. V prošnji se izrazijo namen, interes in želja do študija ter raziskovalni interes, ki se preveri še na intervjuju. Poleg formalno opredeljenih zakonskih pogojev za vstop na doktorski študij, kot je predhodno dokončana magistrska stopnja (Master's degree), je pomembna tudi smer opravljene predhodne izobrazbe. Predhodno opravljena magistrska stopnja in želeni doktorski program si morata biti po smeri enaka ali sorodna, prehajanje ni mogoče (npr. iz magistrske stopnje smer matematika na doktorski študij smer arhitektura, saj je za vpis na doktorski študij zelo pomembno dobro poznavanja smeri na katero se kandidat vpisuje). Doktorandi morajo v času študija napisati dve deli, ki sta objavljeni v znanstvenih revijah in dve deli objavljeni na konferencah/seminarjih. Ostalih obveznosti, kot so poučevanje, le-ti nimajo. Prav tako doktorski kandidati ne opravljajo drugih raziskovalnih del, saj je njihovo poslanstvo doktorska disertacija, za namene raziskovanja pa imamo zaposlene raziskovalne asistente.</p>
    <p xml:id="pb88.p4" xml:lang="sl">Doktorske kandidate, ki so zaposleni v gospodarstvu, spodbujajo, da pri opravljanju svoje disertacije rešujejo probleme podjetja, v katerem so zaposleni, s čimer se tudi zagotovi direktna povezava doktorskih kandidatov z gospodarstvom in prenos znanja iz univerz v gospodarstvo. Spodbujajo jih tudi, da v svojem delu zastavljajo strategije nadaljnjega razvoja podjetij. Univerze so na ta način konstantno v stiku z gospodarstvom in njihovimi potrebami, kar jim omogoči, da se lažje odzivajo na zahteve in spremembe. V tem delu so pridobili na novi vlogi tudi akademski profesorji, saj je njihovo delo postala vloga povezovalca kandidatov z gospodarstvom in univerzo.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb89" n="89" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=89">
    <p xml:id="pb89.p1" xml:lang="sl">Na Tajskem obstajajo doktorski kandidati, ki so:</p>
    <p xml:id="pb89.p2" xml:lang="sl">zaposleni - in hkrati opravljajo doktorat</p>
    <p xml:id="pb89.p3" xml:lang="sl">študentje – niso zaposleni, predvsem so to tisti, ki jim študij financira univerza ali kakšna druga institucija s štipendijami, večinoma zaradi potreb po lastnem kadru.</p>
    <p xml:id="pb89.p4" xml:lang="sl">Skoraj vsi doktorski kandidati, ki končajo študij, se zaposlijo v gospodarstvu/industriji, univerza zaposli le tiste, ki jih tudi sama izobražuje.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb90" n="90" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=90">
    <p xml:id="pb90.p1" xml:lang="sl">ZAKLJUČEK</p>
    <p xml:id="pb90.p2" xml:lang="sl">Slediti je treba znanju in človeškemu potencialu. Razumeti to preprosto dejstvo pomeni izpolniti glavni pogoj za uspeh. Brez raziskovalcev ni raziskav, brez znanja ni razvoja in napredka. Zato se je treba zavedati pomena človeških virov v razvojno-raziskovalni dejavnosti. K temu svoj velik delež prispeva tudi država s financiranjem usposabljanja mladih raziskovalcev, tako tistih, ki se usposabljajo v raziskovalnih organizacijah, kot tistih, ki se usposabljajo v gospodarskih družbah oziroma pri samostojnih podjetnikih.</p>
    <p xml:id="pb90.p3" xml:lang="sl">Cilji programa so bili v zgodovini izvajanja programa predstavljeni v različnih dokumentih, a se od začetka izvajanja programa do danes niso bistveno spremenili. Gre za cilj, da mladi raziskovalci v predpisanem času pridobijo ustrezen akademski naziv in se pri tem tudi usposobijo za samostojno raziskovalno delo, oziroma za cilj, ki dolgoročno določa krepitev človeških virov, kratkoročno pa povečanje števila mladih raziskovalcev, ki se vključujejo v program.</p>
    <p xml:id="pb90.p4" xml:lang="sl">Odločitev o vključevanju najuspešnejših visokošolskih diplomantov v program mladih raziskovalcev, v okviru katerega poteka njihovo raziskovalno usposabljanje in podiplomski študij za pridobitev doktorata znanosti, sprejeta pred več kot 25 leti, pomeni dolgoročno in načrtno skrb za znanstveni podmladek. Prek programa naj bi vrhunski znanstveniki kot mentorji svoje znanje prenesli na podiplomske študente mlade raziskovalce, ki največkrat nase opozorijo že v času dodiplomskega študija in želijo izobraževanje nadaljevati do pridobitve doktorata znanosti.</p>
    <p xml:id="pb90.p5" xml:lang="sl">Sistem je uveljavljen in deluje dve desetletji in pol, nekatere izboljšave pa so precej pripomogle k njegovi učinkovitosti. V vseh teh letih se je tudi močno povečalo število mladih, ki si želijo pridobiti status mladega raziskovalca, a le posameznim najuspešnejšim je ponujena ta možnost. Svojega bodočega mentorja lahko študent opozori predvsem z dobro povprečno oceno, idejami, angažiranostjo pri študiju in odmevnimi članki, predvsem v tujini.</p>
    <p xml:id="pb90.p6" xml:lang="sl">Razlog, da se mladi odločajo za to vrsto študija in usposabljanja, je v pretežni meri želja po poglobljenem znanju in raziskovalnem delu, po pridobitvi višje stopnje izobrazbe in doseganju zastavljenih ciljev, sodelovanje kolegov pri usposabljanju, možnost uporabe sodobne raziskovalne opreme in ne nazadnje tudi plača.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb91" n="91" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=91">
    <p xml:id="pb91.p1" xml:lang="sl">Ocenjevanje kakovosti usposabljanja se začne že pred začetkom usposabljanja mladih raziskovalcev, in sicer s postavitvijo pogojev, ki jih mora kandidat za mladega raziskovalca izpolnjevati, da sploh lahko kandidira na javnem razpisu, merili za ocenjevanje kandidatov za mlade raziskovalce, natančno opredeljenimi pogoji za izvajanje financiranja ter nadaljuje s pogodbeno določenimi roki za letno, zaključno in finančno poročilo, s katerimi izvajalci usposabljanja mladih raziskovalcev poročajo ARRS o poteku usposabljanja posameznega mladega raziskovalca in porabi proračunskih sredstev, namenjenih za usposabljanje posameznika.</p>
    <p xml:id="pb91.p2" xml:lang="sl">Kljub temu, da država vlaga precejšnja sredstva v usposabljanje mladih raziskovalcev, izvajanje programa izdatno prispeva k dvigu raziskav, kadrovskemu pomlajevanju raziskovalnih skupin na inštitutih, pedagoškemu delu na univerzah in povečanju kadrovskega potenciala za potrebe drugih uporabnikov iz javnega in zasebnega sektorja, kar je bil prvotni namen programa mladih raziskovalcev. Financiranje usposabljanja mladih raziskovalcev in mladih raziskovalcev iz gospodarstva je nedvomno dobra strateška odločitev, katere namen je bil v razmeroma kratkem času pridobiti visoko izobražene kadre za potrebe gospodarstva ter obnoviti in pomladiti kadre v raziskovalnih organizacijah in visokošolskih institucijah. Številni mladi doktorji znanosti tako znatno prispevajo k razvoju kakovosti znanstveno-raziskovalnega dela in s tem tudi k povečanem ugledu naše države.</p>
    <p xml:id="pb91.p3" xml:lang="sl">Krepitev znanja v gospodarstvu kot enega ključnih konkurenčnih dejavnikov pa je pogoj za povečanje inovativnosti in ustvarjene dodatne vrednosti in produktivnosti gospodarstva.</p>
    <p xml:id="pb91.p4" xml:lang="sl">Glede na hiter razvoj znanosti in tehnologije je vpetost v mednarodne mreže, torej porast mobilnosti kadrov na področju raziskovalno-razvojne dejavnosti, razumljiva, smotrna in zaželena, hkrati pa obstaja upravičena bojazen, da se bomo v prihodnosti ukvarjali z vprašanjem nezadostnih človeških virov za raziskovalno-razvojno dejavnost, saj je ob naraščanju mobilnosti mladih doktorjev znanosti, ki ga je močno spodbudila tudi dostopnost različnih podpornih shem Evropske unije, realno pričakovati še večjo emigracijo, ni pa opaziti posebnih prizadevanj za izboljšanje zaposlitvenega položaja raziskovalcev oziroma se ne analizira, kakšen ta položaj je. Na drugi strani pa bo potrebno, zaradi nizke stopnje zaposljivosti doktorjev znanosti v gospodarstvu za razliko od zaposljivosti le-teh v javnem sektorju, torej na univerzah in v inštitutih, doseči večjo mobilnost raziskovalnega kadra iz javnega sektorja v gospodarstvo.</p>
    <p xml:id="pb91.p5" xml:lang="sl">Mladi raziskovalci, ki so v času usposabljanja pod vodstvom raziskovalnega mentorja, s svojim znanstvenoraziskovalnim delom pripomorejo k doseganju in uveljavljanju vrhunskih rezultatov v stroki, hkrati pa predstavljajo pomemben element povezovanja z gospodarstvom, kar je izjemno pomembno v času odločujočih gospodarskih sprememb. Sodelovanje raziskovalne sfere z gospodarstvom prinese dodatno vrednost tako gospodarstvu, ki je glavni nosilec financiranja javne sfere, kot tudi strokovnjakom, ki z njimi pridobivajo bogate izkušnje iz prakse. Le-te so še posebej pomembne pri razvoju posameznega področja raziskovanja. Tudi z vidika povečanja števila raziskovalcev v Republiki Sloveniji, kar je predvsem posledica stalnega dotoka ustrezno usposobljenih mladih raziskovalcev na področje raziskav in razvoja, je programa "Mladi raziskovalci" in "Mladi raziskovalci iz gospodarstva" nedvomno moč oceniti kot uspešna.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb92" n="92" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=92">
    <p xml:id="pb92.p1" xml:lang="sl">Mlade doktorje znanosti lahko po končanem usposabljanju čaka primerno delovno mesto, lahko pa se soočijo tudi z brezposelnostjo, saj je trenutno v Sloveniji povpraševanje po znanosti manjše kot ponudba. Nekateri med njimi so se zaposlili v državni upravi. Začasna rešitev je tudi podoktorski projekt, a je razpisanih precej manj mest, kot je mladih doktorandov prijaviteljev na razpis. Obstaja tudi možnost prijave na tuje projekte ali pa odhod v tujino.</p>
    <p xml:id="pb92.p2" xml:lang="sl">Mladi raziskovalci, ki končajo usposabljanje, ostanejo v pretežni meri zaposleni v raziskovalnih organizacijah za obnovo raziskovalnega kadra ali v visokošolskih organizacijah za obnovo raziskovalno- pedagoškega kadra. Nekateri se vključijo v organizacije s področja gospodarstva, spet drugi se zaposlijo v državni upravi. Problematično je predvsem obdobje po končanem usposabljanju mladih raziskovalcev. Pojavljajo se podobne težave, kot jih imajo v drugih državah. Na eni strani se pojavlja problem pridobivanja sredstev za mlade raziskovalce, ki ostanejo zaposleni za obnovo raziskovalnega kadra v raziskovalnih organizacijah, na drugi strani pa omejena sposobnost gospodarstva, da sprejme večje število raziskovalno usposobljenih ljudi, ter usmeritev gospodarstva h kratkoročnim rešitvam, ki prav tako zmanjša možnosti zaposlovanja mladih strokovnjakov. Menim, da bi država z ustreznimi programi financiranja zaposlovanja bivših mladih raziskovalcev v gospodarstvo lahko uspešno zajezila brezposelnost le-teh in tudi odhod visoko kvalificiranega kadra v tujino.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb93" n="93" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=93">
    <p xml:id="pb93.p1" xml:lang="sl">LITERATURA</p>
    <p xml:id="pb93.p2" xml:lang="sl">Bohinc, Rado: Delovna in uslužbenska razmerja, GV založba, Ljubljana 2004.</p>
    <p xml:id="pb93.p3" xml:lang="sl">Doktorski studiji, Nacionalna zaklada za znanost, visoko školstvo i tehnologijski razvoj Republike Hrvatske, Zagreb 2006.</p>
    <p xml:id="pb93.p4" xml:lang="sl">Evropsko delovno pravo, Direktive ES/EU z uvodnimi pojasnili, redaktorica Nataša Belopavlovič, GV Založba, Ljubljana 2005.</p>
    <p xml:id="pb93.p5" xml:lang="sl">Haček, Miro; Bačlija, Irena, Sodobni uslužbenski sistem, Ljubljana, 2007.</p>
    <p xml:id="pb93.p6" xml:lang="sl">Interno gradivo aplikativnega projekta Analiza učinkovitosti prepleta teorije in prakse preko inštituta mladih raziskovalcev, Fakulteta za management, Koper, 2010.</p>
    <p xml:id="pb93.p7" xml:lang="sl">Klinar, Igor: Sistem plač v javnem sektorju s poudarkom na plačah funkcionarjev in direktorjev, Ljubljana, GV Založba, 2006.</p>
    <p xml:id="pb93.p8" xml:lang="sl">Kovač, Polona; Koželj, Barbara: Zasedba prostega delovnega mesta v upravi in pravosodju, Pravna praksa, št. 11/2004.</p>
    <p xml:id="pb93.p9" xml:lang="sl">Korpič Horvat, Etelka, Sklenitev pogodbe o zaposlitvi, Delavci in delodajalci 2 (2), str. 155-172, 2002.</p>
    <p xml:id="pb93.p10" xml:lang="sl">Kresal, Barbara: Pravna ureditev plače, Bonex založba d.o.o., Ljubljana 2001.</p>
    <p xml:id="pb93.p11" xml:lang="sl">Kresal, Barbara; Kresal Šoltes, Katarina; Senčur Peček, Darja: Zakon o delovnih razmerjih s komentarjem in stvarnim kazalom, Založniška hiša Primath, Ljubljana 2002.</p>
    <p xml:id="pb93.p12" xml:lang="sl">Kresal, Barbara: Predpisi o plačah, Oziris, Lesce 2000.</p>
    <p xml:id="pb93.p13" xml:lang="sl">Mežnar, Drago: Delovno pravo, Založba Moderna Organizacija, Kranj 1998.</p>
    <p xml:id="pb93.p14" xml:lang="sl">Mežnar, Drago: Optimalno organiziranje in uspešno vodenje delovnih razmerij, Založba Moderna Organizacija, Kranj 2007.</p>
    <p xml:id="pb93.p15" xml:lang="sl">Novak, Mitja: Delovno pravo, Uradni list SRS, Ljubljana 1987.</p>
    <p xml:id="pb93.p16" xml:lang="sl">Pečlin, Stojan: Mladi raziskovalci, Novice št. 3, Tematska številka, Ministrstvo za znanost in tehnologijo, Ljubljana 1994.</p>
    <p xml:id="pb93.p17" xml:lang="sl">Senčur Peček, Darja: Prepoved diskriminacije z vidika vprašanja opredelitve delovnega razmerja, Delavci in delodajalci, št. VII (posebna izdaja), 2007, str. 153-183.</p>
    <p xml:id="pb93.p18" xml:lang="sl">Sorčan, Stojan; Demšar, Franci; Valenci, Tina: Znanstveno raziskovanje v Sloveniji: primerjalna analiza, Javna agencija za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije, Ljubljana 2008.</p>
    <p xml:id="pb93.p19" xml:lang="sl">Štelcer, Nataša: Zakon o delovnih razmerjih s komentarjem: velik komentar in obsežna sodna praksa, Založba De Vesta, Maribor 2008.</p>
    <p xml:id="pb93.p20" xml:lang="sl">Šetinc Tekavc, Martina; Tekavc, Janez: Pogodba o zaposlitvi s komentarjem, Planet GV, Ljubljana 2008.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb94" n="94" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=94">
    <p xml:id="pb94.p1" xml:lang="sl">Šinkovec, Janez; Tratar, Boštjan: Pogodba o zaposlitvi in drugi obrazci po novem zakonu o delovnih razmerjih s pojasnili, Založniška hiša Primath, 2003.</p>
    <p xml:id="pb94.p2" xml:lang="sl">Veliki kadrovski priročnik: obrazci za uporabo zakona o delovnih razmerjih v praksi, Založniška hiša Primath, Ljubljana 2008.</p>
    <p xml:id="pb94.p3" xml:lang="sl">Vodovnik, Zvone: Razvijanje kolektivnega dogovarjanja v javnem sektorju, Delavci in delodajalci, let. VII, št. 1/2007, str. 9-31.</p>
    <p xml:id="pb94.p4" xml:lang="sl">VIRI</p>
    <p xml:id="pb94.p5" xml:lang="sl">Ustava Republike Slovenije (Uradni list RS, št. 33/1991).</p>
    <p xml:id="pb94.p6" xml:lang="sl">Resolucija o Nacionalnem raziskovalnem in razvojnem programu za obdobje od 2006 do 2010 (Uradni list RS, št. 3/06).</p>
    <p xml:id="pb94.p7" xml:lang="sl">Predlog Resolucije o Raziskovalni in inovacijski strategiji Slovenije 2011-2020 (RISS) z dne 21.1.2011.</p>
    <p xml:id="pb94.p8" xml:lang="sl">Zakon o raziskovalni in razvojni dejavnosti – ZRRD (Uradni list RS, št. 22/06-UPB, 61/06-ZDru-1, 112/07 in 9/11).</p>
    <p xml:id="pb94.p9" xml:lang="sl">Zakon o delovnih razmerjih – ZDR (Uradni list RS, št. 42/02, 79/06, 46/2007, 103/2007, 45/08 in 83/09).</p>
    <p xml:id="pb94.p10" xml:lang="sl">Zakon o javnih uslužbencih – ZJU (Uradni list RS, št. 56/02, 110/02, 2/04, 10/04, 23/05, 35/05 - upb1, 62/05, 75/05, 113/05, 21/06, 23/06, 32/06 - upb2, 62/06, 131/06, 11/07, 33/07, 63/07-</p>
    <p xml:id="pb94.p11" xml:lang="sl">UPB3, 65/08, 69/08, 74/09).</p>
    <p xml:id="pb94.p12" xml:lang="sl">Zakon o sistemu plač v javnem sektorju – ZSPJS (Uradni list RS, št. 56/2002, 72/2003, 115/2003- UPB1, 126/2003, 20/2004-upb2, 70/2004, 24/2005-upb3, 53/2005 - upb4, 14/2006, 32/06- upb5, 68/06 , 110/06-upb6, 121/06-plačna lestvica, 57/2007, 95/07-UPB, 17/08, 57/08, 80/08, 48/09, 91/09, upb13, 107/09-odl. US, 13/10).</p>
    <p xml:id="pb94.p13" xml:lang="sl">Obligacijski zakonik - OZ (Uradni list RS, št. 83/01, 32/04, 28/06, 29/07, 40/07 in 97/07).</p>
    <p xml:id="pb94.p14" xml:lang="sl">Zakon o javnih agencijah – ZJA (Uradni list RS, št. 52/02 in 51/04).</p>
    <p xml:id="pb94.p15" xml:lang="sl">Zakon o gospodarskih družbah – ZGD (Uradni list RS, št. 65/09-UPB3, 83/09 Odl.US: U-I-165/08- 10, Up-1772/08-14, Up-379/09-8).</p>
    <p xml:id="pb94.p16" xml:lang="sl">Zakon o zaposlovanju in delu tujcev – ZZDT-1 (Uradni list RS, št. 26/11).</p>
    <p xml:id="pb94.p17" xml:lang="sl">Zakon o starševskem varstvu in družinskih prejemkih – ZSDP (Uradni list RS, št. 110/2006 - UPB2, 10/2008).</p>
    <p xml:id="pb94.p18" xml:lang="sl">Zakon o pokojninskem in invalidskem zavarovanju – ZPIZ (Uradni list RS, št. 106/99 - ZPIZ-1-</p>
    <p xml:id="pb94.p19" xml:lang="sl">UPB4).</p>
    <p xml:id="pb94.p20" xml:lang="sl">Zakon o davku na izplačane plače – ZDIP-UPB2 (uradni list RS, št. 21/06).</p>
    <p xml:id="pb94.p21" xml:lang="sl">Zakon o interventnih ukrepih ZIUZGK (Uradni list RS, št. 98/09).</p>
  </page>
  <page xml:id="pb95" n="95" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=95">
    <p xml:id="pb95.p1" xml:lang="sl">Uredba o normativih in standardih za določanje sredstev za izvajanje nacionalnega raziskovalnega in razvojnega programa (Uradni list RS, št. 74/04, 32/05, 26/06, 80/07, 89/08 in 102/09).</p>
    <p xml:id="pb95.p2" xml:lang="sl">Kolektivna pogodba za raziskovalno dejavnost - KPRD (Uradni list RS, št. 45/92, 50/92, 5/93,</p>
    <p xml:id="pb95.p3" xml:lang="en">18/94, 50/94, 45/96, 40/97-ZDMPNU, 51/98, 73/98, 39/99-ZMPUPR, 106/99, 107/00, 84/01,</p>
    <p xml:id="pb95.p4" xml:lang="sl">85/01 in 43/06-ZKoIP).</p>
    <p xml:id="pb95.p5" xml:lang="sl">Aneks h Kolektivni pogodbi za raziskovalno dejavnost (Uradni list RS, št. 64/01, 61/08 in 67/08).</p>
    <p xml:id="pb95.p6" xml:lang="sl">Splošna kolektivna pogodba za gospodarske dejavnosti – SKPgd (Uradni list RS, št. 40/97,</p>
    <p xml:id="pb95.p7" xml:lang="en">40/1997, 5/1998, 39/1999-ZMPUPR, 98/1999, 98/1999, 98/1999, 98/1999, 10/2000, 10/2000,</p>
    <p xml:id="pb95.p8" xml:lang="sl">Pravilnik o postopkih (so)financiranja, ocenjevanja in spremljanju izvajanja raziskovalne dejavnosti (Uradni list RS, št. 4/11).</p>
    <p xml:id="pb95.p9" xml:lang="sl">Pravilnik o infrastrukturnih obveznostih zavodom, ki opravljajo raziskovalno dejavnost (Uradni list RS, št. 4/11).</p>
    <p xml:id="pb95.p10" xml:lang="sl">Pravilnik o usposabljanju in financiranju mladih raziskovalcev v raziskovalnih organizacijah (Uradni list RS, št. 24/06, 5/07, 39/07, 23/09, 68/09 in 90/09).</p>
    <p xml:id="pb95.p11" xml:lang="sl">Pravilnik o kriterijih za ugotavljanje izpolnjevanja pogojev za vodjo raziskovalnega projekta (Uradni list RS, št. 41/09).</p>
    <p xml:id="pb95.p12" xml:lang="sl">Pravilnik o vsebini in načinu vodenja evidence o izvajalcih raziskovalne in razvojne dejavnosti (Uradni list RS, št. 12/05 in 122/06).</p>
    <p xml:id="pb95.p13" xml:lang="sl">Sklep o ustanovitvi Javne agencije za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije (Uradni list RS, št. 123/03).</p>
    <p xml:id="pb95.p14" xml:lang="sl">Sklep o ustanovitvi Javne agencije za tehnološki razvoj Republike Slovenije (Uradni list RS, št.</p>
    <p xml:id="pb95.p15" xml:lang="sl">Statut Javne agencije za raziskovalno dejavnost Republike Slovenije</p>
    <p xml:id="pb95.p16" xml:lang="sl">Statut Javne agencije za tehnološki razvoj Republike Slovenije</p>
    <p xml:id="pb95.p17" xml:lang="sl">Usmeritve Ministrstva za visoko šolstvo, znanost in tehnologijo za dodelitev proračunskih sredstev za (so)financiranje mladih raziskovalcev v okviru poziva v letu 2010.</p>
    <p xml:id="pb95.p18" xml:lang="sl">Metodologija ocenjevanja prijav za (so)financiranje raziskovalne dejavnosti v letu 2011 (razpisi v letu 2010).</p>
    <p xml:id="pb95.p19" xml:lang="sl">Metodologija ocenjevanja prijav za (so)financiranje raziskovalne dejavnosti v letu 2011 (razpisi v letu 2010), št. 6319-1/2010-1, z dne 31.03.2010.</p>
    <p xml:id="pb95.p20" xml:lang="sl">Revizijsko poročilo Računskega sodišča Republike Slovenije o uspešnosti izvajanja programa Mladi raziskovalci z dne 25.5.2010.</p>
    <p xml:id="pb95.p21" xml:lang="sl">Sklep o začasni višini subvencije za usposabljanje mladih raziskovalcev za leto 2011, št. 603- 1/2001-3, z dne 31.1.2011.</p>
    <p xml:id="pb95.p22" xml:lang="sl">Navodilo o porabi sredstev za usposabljanje mladih raziskovalcev za leto 2011, št. 603-1/2011-4, z dne 31.1.2011.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb96" n="96" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=96">
    <p xml:id="pb96.p1" xml:lang="sl">Sklep o višini sofinanciranja za mlade raziskovalce iz gospodarstva, št. 314-5-0/2008/61, z dne 14.1.2011.</p>
    <p xml:id="pb96.p2" xml:lang="sl">Sklep o načinu določitve cenovne kategorije raziskovalnega dela mladega raziskovalca iz gospodarstva, št. 314-5-0/2008/60, z dne 14.1.2011.</p>
    <p xml:id="pb96.p3" xml:lang="sl">Poslovna poročila TIA za leto 2004, 2005, 2006, 2007 in 2008.</p>
    <p xml:id="pb96.p4" xml:lang="sl">Program dela in finančni načrt TIA za leti 2010 in 2011.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb97" n="97" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-847000.pdf#page=97">
    <p xml:id="pb97.p1" xml:lang="sl">SEZNAM TABEL</p>
    <p xml:id="pb97.p2" xml:lang="sl">Tabela 1: Pregled mladih raziskovalcev po letu vključitve v program, spolu in vrsti usposabljanja v obdobju od leta 1985 do leta 2010</p>
    <p xml:id="pb97.p3" xml:lang="sl">Tabela 2: Pregled mladih raziskovalcev po letu vključitve v program, spolu in vedah v obdobju od leta 1985 do leta 2010</p>
    <p xml:id="pb97.p4" xml:lang="sl">Tabela 3: Število novih mladih raziskovalcev po letih v obdobju od 1985 do 2010 Tabela 4: Višina letnih pogodbenih sredstev za usposabljanje mladega raziskovalca (veljavnost od 1. 1. 2011 naprej)</p>
    <p xml:id="pb97.p5" xml:lang="sl">Tabela 5: Obseg financiranja mladih raziskovalcev v obdobju 2005-2009 Tabela 6: Delež doktorjev znanosti v Republiki Sloveniji, ki so se usposabljali po programu "Mladi raziskovalci" - obdobje 1997-2009</p>
    <p xml:id="pb97.p6" xml:lang="sl">Tabela 7: Točkovanje vlog, prispelih na javni razpis za mlade raziskovalce iz gospodarstva, po generacijah</p>
  </page>
</document>
