<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document xml:id="kas-8413000" doc_id="8413000" text_id="8756610" cobiss_id="4923691" title="Javnopravne omejitve lastninske pravice" author="Lunežnik, Tamara" supervisor="Vrenčur, Renato" year="2015" publisher_abbr="UM PF" publisher="Pravna fakulteta" url="https://dk.um.si/Dokument.php?id=72299" type="Diplomsko delo" udc="347.2(043.2)" udc_desc="Stvarno pravo. Nepremičnine. Premičnine" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf">
  <page xml:id="pb1" n="1" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=1">
    <p xml:id="pb1.p1" xml:lang="sl">UNIVERZA V MARIBORU PRAVNA FAKULTETA TAMARA LUNEŽNIK</p>
    <p xml:id="pb1.p2" xml:lang="sl">JAVNOPRAVNE OMEJITVE LASTNINSKE PRAVICE</p>
    <p xml:id="pb1.p3" xml:lang="sl">Diplomsko delo Maribor, 2015</p>
  </page>
  <page xml:id="pb2" n="2" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=2">
    <p xml:id="pb2.p1" xml:lang="sl">UNIVERZA V MARIBORU PRAVNA FAKULTETA DIPLOMSKO DELO</p>
    <p xml:id="pb2.p2" xml:lang="sl">JAVNOPRAVNE OMEJITVE LASTNINSKE PRAVICE</p>
    <p xml:id="pb2.p3" xml:lang="sl">Študent: Tamara Lunežnik Številka indeksa: 71173183 Študijski program: UNI-PRAVO Študijska smer: Javno pravo Mentor: dr. Renato Vrenčur Maribor, junij 2015</p>
  </page>
  <page xml:id="pb3" n="3" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=3">
    <p xml:id="pb3.p1" xml:lang="sl">ZAHVALA</p>
    <p xml:id="pb3.p2" xml:lang="sl">Zahvaljujem se svojim staršem za omogočen študij, vso podporo, potrpežljivost in razumevanje tekom moje poti.</p>
    <p xml:id="pb3.p3" xml:lang="sl">Iskrena hvala dr. Renatu Vrenčurju za sprejeto mentorstvo, hitro odzivnost in strokovne nasvete.</p>
    <p xml:id="pb3.p4" xml:lang="sl">Tamara Lunežnik</p>
  </page>
  <page xml:id="pb4" n="4" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=4">
    <p xml:id="pb4.p1" xml:lang="sl">POVZETEK</p>
    <p xml:id="pb4.p2" xml:lang="sl">Lastninska pravica je temeljna človekova pravica, ki jo je zakonodajalec v 37. členu SPZ opredelil kot pravico imeti stvar v posesti, jo uporabljati in uživati na najobsežnejši način ter z njo razpolagati. Njena vsebina pa se oblikuje tudi skozi njene omejitve.</p>
    <p xml:id="pb4.p3" xml:lang="sl">Omejitve uporabe, uživanja in razpolaganja lahko določi le zakon.</p>
    <p xml:id="pb4.p4" xml:lang="sl">Omejitve lastninske pravice so v današnjem svetu nujne zaradi sožitja v družbi, saj si ne znamo več predstavljati, da bi nas kdo omejeval pri sprehodih po gozdu, kopanju v bližnjem potoku in podobno. Prav tako ne vemo kako bi bil videti svet brez povezav s cestami ali oskrbe z električno energijo do katere lahko dostopamo. Prav zaradi varovanja gospodarske, socialne in ekološke funkcije lastninske pravice so potrebne javnopravne omejitve.</p>
    <p xml:id="pb4.p5" xml:lang="sl">Javni interes opravičuje omejitve in mora biti izkazan pri posegih v lastninsko pravico.</p>
    <p xml:id="pb4.p6" xml:lang="sl">Poseg v pravico pa mora biti minimalen, večji obseg namreč predstavlja kršitev veljavnega prava in tudi možnost varstva po veljavnem pravu.</p>
    <p xml:id="pb4.p7" xml:lang="sl">V slovenskem pravnem redu obstaja vrsta omejitev lastninske pravice na nepremičninah v javno korist, ki so poleg temeljnega Zakona o urejanju prostora razpršene po številnih področnih zakonih.</p>
    <p xml:id="pb4.p8" xml:lang="sl">Posegi države v lastninsko pravico posameznikov so vedno močnejši, s tem pa nam kmalu postane jasno, da naša lastninska pravica nikakor ni absolutna in neomejena.</p>
    <p xml:id="pb4.p9" xml:lang="sl">Ključne besede: lastninska pravica, omejitve lastninske pravica, javna korist, načelo sorazmernosti, razlastitev, služnosti v javno korist, zakonita predkupna pravica, javno dobro, SPZ, ZUreP-1.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb5" n="5" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=5">
    <p xml:id="pb5.p1" xml:lang="sl">ABSTRACT</p>
    <p xml:id="pb5.p2" xml:lang="en">Property right is fundamental human right and is defined by Article 37 of Slovenian Property code as »the right to have an object in possession, to use and to enjoy it in the most comprehensive manner and as well to dispose.« The content is also formed through its limitations. Restrictions on the use, enjoyment and disposition can be determined only by the law. In modern world restrictions on property rights are essential, especially due to coexistence in society. Can you imagine world where it would be prohibited to take a walk in the woods, or swim in nearby creek? Nor do we know how the world would look without road network or electricity supply.</p>
    <p xml:id="pb5.p3" xml:lang="en">Restrictions of property right in public interest are necessary for the reason of protection of economic, social and ecological function of property right.</p>
    <p xml:id="pb5.p4" xml:lang="en">Limitations are justified by the public interest, which must be demonstrated in encroachment on property right in particular case. Interference with the right must be minimal; a wider range constitutes an infringement of applicable law and in this case there is a possibility of protection under existing law.</p>
    <p xml:id="pb5.p5" xml:lang="en">Slovenian law provides a variety of restrictions in the public interest. They are settled by the Spatial Planning Act and are extra regulated by seectoral laws.</p>
    <p xml:id="pb5.p6" xml:lang="en">Since governmental interventions into the right of property are becoming more significant, it soon becomes very clear that our property right cannot be absolute and unlimited.</p>
    <p xml:id="pb5.p7" xml:lang="en">Keywords: property right, restriction of property rights, public benefit, proportionality principle, expropriation, easement in the public interest, legal pre-emptive right, public good, Property code, Spatial planning act.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb6" n="6" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=6">
    <p xml:id="pb6.p1" xml:lang="sl">KAZALO VSEBINE</p>
    <p xml:id="pb6.p2" xml:lang="sl">1 UVOD ...................................................................................................................... 1 1.1 TEMA DIPLOMSKEGA DELA ................................................................................................1 1.2 PREDPOSTAVKE IN OMEJITVE NALOGE ..............................................................................2 2 LASTNINSKA PRAVICA ............................................................................................. 3 2.1 ZGODOVINA IN RAZVOJ ......................................................................................................3 2.2 OPREDELITEV IN PREDMET LASTNINSKE PRAVICE ..............................................................5 2.2.1 POJEM .........................................................................................................................5 2.2.2 PREDMET IN NAČELA LASTNINSKE PRAVICE ................................................................7 2.2.2.1 NAČELO SPECIALNOSTI .........................................................................................7 2.2.2.2 NAČELO STVARI KOT PEDMETA PRAVIC ...............................................................8 2.2.2.3 NAČELO POVEZANOSTI ZEMLJIŠČA IN OBJEKTA ...................................................9 2.2.2.4 NAČELO ABSOLUTNOSTI .......................................................................................9 2.2.2.5 PREDNOSTNO NAČELO .........................................................................................9 2.2.2.6 DOMNEVA DOBRE VERE .......................................................................................9 2.2.2.7 NAČELO ZAUPANJA V ZEMLJIŠKO KNJIGO IN NAČELO JAVNOSTI........................10 2.3 LASTNINSKA PRAVICA NA NEPREMIČNINAH V SLOVENIJI ................................................10 2.4 POSEST .............................................................................................................................12 3 OMEJITVE LASTNINSKE PRAVICE ........................................................................... 14 3.1 VARSTVO LASTNINSKE PRAVICE .......................................................................................14 3.1.1 USTAVNOPRAVNO IN MEDNARODNOPRAVNO VARSTVO LASTNINSKE PRAVICE ......14</p>
    <p xml:id="pb6.p3" xml:lang="sl">3.1.1.1 USTAVNOPRAVNO VARSTVO ..............................................................................14 3.1.1.2 MEDNARODNOPRAVNO VARSTVO .....................................................................18 3.2. ZGODOVINA IN RAZVOJ OMEJITEV LASTNINSKE PRAVICE ...............................................20 3.3 SPLOŠNO O OMEJITVAH LASTNINSKE PRAVICE ................................................................22 3.3.1 ZASEBNOPRAVNE OMEJITVE IN OMEJITVE S CILJEM MIRNEGA SOSEDSTVA .............23 4 JAVNOPRAVNE OMEJITVE LASTNINSKE PRAVICE NA NEPREMIČNINAH ................. 24 4.1 JAVNI INTERES IN NAČELO SORAZMENOSTI .....................................................................24 4.2 RAZVRSTITEV JAVNOPRAVNIH OMEJITEV.........................................................................27 4.2.1 VRSTE OMEJITEV GLEDE NA VSEBINO POSEGA V LASTNINSKO PRAVICO ..................29 4.2.1.1 NAMENSKOST RABE ...........................................................................................29 4.2.1.2 DOLŽNOST DOLOČENIH RAVNANJ ......................................................................30 4.2.1.3 DOLŽNOST OPUŠČANJA DOLOČENIH RAVNANJ ..................................................31 4.2.1.4 DOLŽNOST TRPETI DEJANJA DRUGIH ..................................................................31 4.2.1.5 RAZLASTITEV .......................................................................................................34 4.2.2 VRSTE OMEJITEV, KI OMEJUJEJO RAZPOLAGALNO SPOSOBNOST POSAMEZNIKA ....40</p>
  </page>
  <page xml:id="pb7" n="7" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=7">
    <p xml:id="pb7.p1" xml:lang="sl">4.2.2.1 JAVNO DOBRO ....................................................................................................41 4.2.2.2 OMEJITVE GLEDE TUJCEV ...................................................................................45 4.2.2.3 ZAKONITE PREDKUPNE PRAVICE ........................................................................46 4.2.2.3.1 ZAKONITA PREDKUPNA PRAVICA OBČINE ...................................................48 4.3 DRUGE OMEJITVE .............................................................................................................49 4.3.1 DRUGE OMEJITVE PO ZUREP-1 ..................................................................................49 4.3.1.1 PRAVICA ZAČASNE UPORABE NEPREMIČNINE....................................................49 4.3.1.2 SLUŽNOSTI V JAVNO KORIST IN ZAKONITE SLUŽNOSTI .......................................50 4.3.1.2.1 ZAKONITE SLUŽNOSTI ..................................................................................53 4.3.2 STAVBNA PRAVICA ....................................................................................................53 4.3.2.1 STAVBNA PRAVICA V JAVNO KORIST ..................................................................53 4.4 DOLOČBE O OMEJITVAH V PODROČNIH ZAKONIH ..........................................................54 4.4.1 ZAKON O VARSTVU OKOLJA ......................................................................................54 4.4.2 ZAKON O OHRANJANJU NARAVE ...............................................................................55 4.4.3 ZAKON O RUDARSTVU ...............................................................................................55 4.4.4 ZAKON O VARSTVU KULTURNE DEDIŠČINE ................................................................56 4.4.5 ZAKON O ELEKTRONSKIH KOMUNIKACIJAH...............................................................56 4.4.6 ZAKON O CESTAH ......................................................................................................56 4.4.7 ZAKON O KMETIJSKIH ZEMLJIŠČIH IN ZAKON O GOZDOVIH ......................................57 4.4.8 ZAKON O DEDOVANJU KMETIJSKIH GOSPODARSTEV ................................................58 5 SKLEP .................................................................................................................... 59 6 BIBLIOGRAFIJA ...................................................................................................... 61 LITERATURA............................................................................................................................61 ČLANKI ....................................................................................................................................62 PRAVNI VIRI ............................................................................................................................63 SPLETNI VIRI ...........................................................................................................................64 1 UVOD</p>
  </page>
  <page xml:id="pb8" n="8" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=8">
    <p xml:id="pb8.p1" xml:lang="sl">1.1 TEMA DIPLOMSKEGA DELA</p>
    <p xml:id="pb8.p2" xml:lang="sl">Lastninska pravica je najvišja pravna oblast, ki jo ima pravni subjekt nad pravnim objektom. Je najobsežnejša in najpomembnejša stvarna pravica1 in je zagotovljena z ustavo in mednarodnopravnimi akti. Vendar pa je tako samo izvrševanje kot tudi poseg vanjo omejen. Diplomsko delo govori o omejitvah lastninske pravice in sicer tistih, ki so v javnem interesu. Poleg le teh poznamo še omejitve lastninske pravice, ki varujejo zasebne interese in jih bom zgolj predstavila v okviru splošne prestavitve omejitev lastninske pravice.</p>
    <p xml:id="pb8.p3" xml:lang="sl">Določena vrsta nepremičnin zaradi svojega posebnega pomena uživa posebno varstvo, kar ima za posledico omejitev lastninske pravice. Omejitve so tako pogoste predvsem na nepremičninah in so dopustne le, če temeljijo na zakonu. Izhodišče za omejitev lastninske pravice zagotavlja 67. člen Ustave Republike Slovenije.2 Namen diplomske naloge je čim natančnejša predstavitev in razdelitev javnopravnih omejitev lastninske pravice. Zaradi jasnejšega razumevanja bom opredelila institut lastninske pravice in tudi zgodovinski razvoj lastninske pravice in samih omejitev, konkretneje pa, kako so javnopravne omejitve lastninske pravice urejene v Republiki Sloveniji. Predstavila bom osnovne pojme in podrobno teoretično opredelila javnopravne omejitve lastninske pravice ter analizirala nekatere judikate, ki se nanašajo na to tematiko oziroma z njihovo pomočjo opredelila določene pojme. Cilj diplomske naloge je najti smiselno razčlenitev omejitev lastninske pravice v javnem interesu, pri tem se je potrebno zavedati, da obstajajo omejitve, ki lahko varujejo oba interesa. Na tem področju obstaja široko območje določb, ki različno intenzivno posegajo v lastninsko pravico.</p>
    <p xml:id="pb8.p4" xml:lang="sl">1 M. Tratnik, Stvarnopravni zakonik z uvodnimi pojasnili in stvarnim kazalom, Založba Uradni list RS, Ljubljana, 2010, str. 55.</p>
    <p xml:id="pb8.p5" xml:lang="sl">2 »Zakon določa način pridobivanja in uživanja lastnine tako, da je zagotovljena njena gospodarska, 2 »Zakon določa način pridobivanja in uživanja lastnine tako, da je zagotovljena njena gospodarska, socialna in ekološka funkcija.«</p>
  </page>
  <page xml:id="pb9" n="9" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=9">
    <p xml:id="pb9.p1" xml:lang="sl">1.2 PREDPOSTAVKE IN OMEJITVE NALOGE</p>
    <p xml:id="pb9.p2" xml:lang="sl">Za razčlembo javnopravnih omejitev je potrebno poznati lastninsko pravico. Njena vsebina pa se definira tudi skozi omejitve lastninske pravice. Tako že na začetku ugotovimo, da lastninska pravica nikakor ni neomejena. Da bi razumeli omejitve v javnem interesu, je potrebno narediti tudi razdelek drugih, tistih v zasebnem interesu.</p>
    <p xml:id="pb9.p3" xml:lang="sl">Problem nastane pri širini vsebine teme, namreč podrobne razmejitve ni mogoče narediti3, poleg tega bi s podrobno razmejitvijo zasebnopravnih omejitev tavala v nasprotno smer teme diplomske naloge.</p>
    <p xml:id="pb9.p4" xml:lang="sl">3 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 40.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb10" n="10" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=10">
    <p xml:id="pb10.p1" xml:lang="sl">2 LASTNINSKA PRAVICA</p>
    <p xml:id="pb10.p2" xml:lang="sl">V tem poglavju se bom zgolj omejila na lastninsko pravico in jo natančneje opredelila in opisala. Predstavila bom sam institut lastninske pravice, njeno zgodovino in ureditev v Rimskem pravu ter razvoj. Obrazložila bom njen pomen in ureditev v slovenskem pravu ter kako je kot najvišja pravna oblast ter ena najbolj temeljnih človekovih pravic varovana z mednarodnopravnimi akti in nacionalno Ustavo. Dotaknila se bom tudi načel, ki veljajo za lastninsko pravico poleg vseh ostalih pravil. Kot zaključek tega poglavja bom zaradi jasnosti in lažjega razumevanja od lastninske pravice ločila še institut posesti.</p>
    <p xml:id="pb10.p3" xml:lang="sl">2.1 ZGODOVINA IN RAZVOJ</p>
    <p xml:id="pb10.p4" xml:lang="sl">Lastninska pravica je temeljna stvarnopravna pravica. V najstarejšem obdobju razvoja rimskega prava naj bi lastninska pravica predstavljala del oblasti družinskega očeta.</p>
    <p xml:id="pb10.p5" xml:lang="sl">Rimsko pravo jo je opredelilo kot celokupnost stvarnopravnih upravičenj na določeni stvari. Lastnik je smel stvar zavreči ali uničiti oziroma odsvojiti ali obremeniti, kar pomeni, da je lahko stvar posedoval, jo uporabljal in užival njene donose ter z njo dejansko in pravno razpolagal. Podrobnejše in natančnejše definicije lastninske pravice nimamo. Prav tako pa v tem obdobju niso ločevali med samo lastninsko pravico in posestjo, le ta je namreč predstavljala zgolj zunanji izraz lastninske pravice. Veliki dvomi so se pojavljali tudi v pojmu obsega lastninske pravice, saj je bilo negotovo ali prvotna lastnina obsega poleg premičnih stvari tudi nepremičnine.4 Rimsko pravo je razlikovalo tri različne vrste oziroma pojavne oblike lastninske pravice.</p>
    <p xml:id="pb10.p6" xml:lang="sl">Kot resnična lastninska pravica je imenovana samo ena in sicer civilna lastninska pravica-lastnina po kviritskem pravu, tj. po pravu rimskih državljanov. Namenjena je bila izključno rimskim državljanom, njen objekt pa so bila lahko le italska zemljišča in premičnine. Civilno lastninsko pravico je bilo mogoče pridobiti le z obličnim pravnim poslom (mancipacijo ali in iure cessio), zgolj izročitev oz. tradicija pa je prenesla le samo posest, odsvojitelj je še naprej ostal lastnik stvari. Da bi pridobitelj na stvari 4 Glej: J. Kranjc, Rimsko pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2008, str. 460 in nasl. pridobil5 civilno lastninsko pravico, je moral stvar priposestvovati. Dokler se priposestvovanje ni zaključilo je imel na taki stvari zgolj bonitarno lastnino. Lahko je upal, da bo po poteku določenega časa postal lastnik same stvari, vendar za to ni imel zagotovila oz. pravice na katero bi se lahko oprl, če bi na to stvar posegel nekdo drug.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb11" n="11" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=11">
    <p xml:id="pb11.p1" xml:lang="sl">Pridobitelj je imel na voljo zgolj ugovor prodane in izročene stvari ali ugovor zvijačne prevare. V ta namen je pretor našel rešitev v fikciji, da je priposestvovalni čas že potekel in se bonitarni lastnik obravnava kot civilni, čeprav dejansko še to ni. Na podlagi te fikcije je oblikoval Publicijansko tožbo v kolikor bi mu lastnik stvar odvzel.</p>
    <p xml:id="pb11.p2" xml:lang="sl">Italska zemljišča oz. provincialna zemljišča, so zemljišča na katerih ni bila mogoča lastninska pravica posameznika, saj je bila njihova lastnica rimska država. Na takem zemljišču je posameznik lahko pridobil le nekakšno pravico uporabe in uživanja, vendar pa jo je lahko nasproti tretjim uveljavljal s tožbo, lahko jo je prenesel s tradicijo in jo tudi priposestvoval.</p>
    <p xml:id="pb11.p3" xml:lang="sl">Justinijanovo pravo med temi vrstami lastninske pravice ni več razlikovalo in je tako kot danes poznalo le eno samo, enotno lastninsko pravico.6</p>
    <p xml:id="pb11.p4" xml:lang="sl">Kot že rečeno, rimsko pravo ni izoblikovalo teoretične definicije lastninske pravice.</p>
    <p xml:id="pb11.p5" xml:lang="sl">Ulpijan jo definira kot enotno in popolno oblast. Rimski klasiki so jo torej opredelili kot popolno in izključno pravno oblast na telesni stvari.7</p>
    <p xml:id="pb11.p6" xml:lang="sl">Najbližje je opredelitev, da je to »pravica stvar uporabljati in jo porabiti, kolikor to dopušča smisel prava«8. Ta definicija lastninske pravice je nastala šele v postglosatorski šoli okoli XIII. stoletja, v želji razlikovati med upravičenji lastnika in ususfructuarja.</p>
    <p xml:id="pb11.p7" xml:lang="sl">Namreč upravičenja, ki jih ima ususfructuar, ima tudi lastnik; le, da ima lastnik zraven teh še druga upravičenja po katerih se razlikuje od ususfructuarja.9 Naštevanje upravičenj enega in drugega v procesu nastanka definicije lastninske pravice je naletelo na številne graje zaradi razlage pravnikov, da »je lastninska pravica najširša oblast nad 5 Gre za pridobitev res mancipi na formalno pomanjkljiv način. Res mancipi so bile najpomembnejše stvari, na katerih je temeljila pridelava hrane in pridobivanje drugih dobrin za življenje. Med te stvari so v rimskem pravu šteli italska zemljišča, vprežno in tovorno živino in sužnje ter štiri zemljiške služnosti.</p>
    <p xml:id="pb11.p8" xml:lang="sl">6 Glej: J. Kranjc, Rimsko pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2008, str. 461-467.</p>
    <p xml:id="pb11.p9" xml:lang="sl">7 M. Juhart, A. Berden, T. Keresteš, V. Rijavec, M. Tratnik, A. Vlahek, R. Vrenčur, Stvarnopravni zakonik s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2004, str. 214.</p>
    <p xml:id="pb11.p10" xml:lang="sl">8 »Dominium est ius utendi et abutendi re sua quatenus iuris ratio patitur.« Podobno definicijo najdemo tudi v sodobnih zakonikih. To najdemo v: J. Kranjc, Rimsko pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2008, str. 460.</p>
    <p xml:id="pb11.p11" xml:lang="sl">9 M. Juhart, A. Berden, T. Keresteš, V. Rijavec, M. Tratnik, A. Vlahek, R. Vrenčur, Stvarnopravni zakonik s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2004, str. 215 stvarjo in ni mogoče našteti vseh upravičenj, ki jih vsebuje«.10 V Rimu so pravniki dojemali lastninsko pravico kot absolutno, popolno in izključno oblast osebe nad stvarjo.11 Segala naj bi »od nebes do pekla«12, kar naj bi po Korošcu pomenilo, da je lahko lastnik s svojo stvarjo ravnal kakor je hotel, brez potrebe po oziranju se na druge.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb12" n="12" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=12">
    <p xml:id="pb12.p1" xml:lang="sl">Kdor izvršuje svojo pravico s tem ne more drugemu storiti škode, ki bi jo moral povrniti.13 Lastninska pravica je bila načeloma torej neomejena, vendar pa temu ni bilo čisto tako, saj je bilo že takrat mogoče lastninsko pravico omejiti, kar bom razložila v poglavju 3.2.</p>
    <p xml:id="pb12.p2" xml:lang="sl">Kasneje tudi francoski Code Civil opredeljuje lastninsko pravico kot najbolj absolutno pravico, ki jo lahko posameznik uživa ali se ji odpove, če to ni proti pravni ureditvi.14 Kot je navedeno že v Stvarnopravnem zakoniku15 s komentarjem, se dandanes pojavlja vprašanje ali je takšno, absolutno, oblikovanje lastninske pravice še mogoče. Ta naloga pa se osredotoča ravno na institute omejevanja lastninske pravice, ki absolutnost lastninske pravice izključujejo.</p>
    <p xml:id="pb12.p3" xml:lang="sl">2.2 OPREDELITEV IN PREDMET LASTNINSKE PRAVICE 2.2.1 POJEM</p>
    <p xml:id="pb12.p4" xml:lang="sl">Zaradi različnih dejavnikov se definicije in teorije o lastninski pravici med državami in zakonodajami razlikujejo. Slovenski zakonodajalec je pojem lastninske pravice opredelil v 37. členu Stvarnopravnega zakonika16 kot upravičenje imeti stvar v posesti (ius possidendi), jo uporabljati in uživati (ius utendi et fruendi), v skladu z njegovimi željami in potrebami ter z njo razpolagati (ius abutendi) na najabsolutnejši način. Lahko uživa 10 Prav tam in A. Berden, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, Grafis trade, Ljubljana 2013, str. 33.</p>
    <p xml:id="pb12.p5" xml:lang="sl">11 M. Štritof-Brus, Razlastitve in druge omejitve lastninske pravice, Predstavitev prostorske zakonodaje in praktičnih izkušenj, Planet GV, Ljubljana 2006, str. 15.</p>
    <p xml:id="pb12.p6" xml:lang="sl">12 J. Kranjc, Rimsko pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2008, str. 407; Gl. Ulp. D. 21,1,1.</p>
    <p xml:id="pb12.p7" xml:lang="sl">13 V. Korošec, Rimsko pravo 1. del, 2. izdaja, Pravna fakulteta, Ljubljana 1972, str. 127.</p>
    <p xml:id="pb12.p8" xml:lang="sl">14 Glej: B.M. Zupančič, O »bistvu« človekovih pravic (iii. del), Revija Odvetniške zbornice Slovenije, leto XV., št. 5(63), december 2013, str.6.</p>
    <p xml:id="pb12.p9" xml:lang="sl">15 V nadaljevanju SPZ</p>
    <p xml:id="pb12.p10" xml:lang="sl">16 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen. 37. njene plodove, lahko jo odsvoji ali obremeni te celo uniči.17 Formacija teh upravičenj pomeni pozitivni vidik lastninske pravice, medtem ko je značilnost negativnega vidika ta, da lahko lastnik od vsakogar zahteva, da se vzdrži nezakonitega poseganja v njegovo lastninsko pravico (ius excludendi tertii). Ta se izrazi v pravilih o varstvu lastninske pravice,18 ki se zagotavlja preko sistema različnih tožb. V tej funkciji lastninske pravice se kaže tudi njen absolutni učinek, ki velja za vse stvarne pravice, to je da učinkujejo egra omnes – zoper vsakogar. Lastninska pravica je absolutna in zoper vsakogar učinkujoča pravica, vendar v mejah, ki jih določa pravni red družbe. Poleg tega, da jo opredeljujejo pozitivna ravnanja (priznavanje upravičenj lastniku), zajema tudi zahtevo po negativnem ravnanju enega ali več subjektov, odvisno od narave pravice.19 Prvi odstavek 37. člena SPZ poleg tega odreja, da lahko omejitve uporabe, uživanja in razpolaganja določi samo zakon. V skladu z drugim odstavkom istega člena pa lastninska pravica ne more biti vezana na rok ali pogoj, kar pomeni, da začasni ali pogojni prenos lastninske pravice na nepremičninah ni mogoč. Posebnost lastninske pravice torej je, da je trajna20, vendarle pa pravni redi dopuščajo vezanost lastninske pravice na rok in pogoj pri premičninah.21</p>
  </page>
  <page xml:id="pb13" n="13" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=13">
    <p xml:id="pb13.p1" xml:lang="sl">Nizozemski civilni zakonik (BW)22, ki je najmodernejša kodifikacija, določa, da je lastninska pravica najobsežnejša lastninska pravica nosilca. Ravno tako nemški BGB opisuje lastnikovo stanje kot moč, da v mejah zakona in pravic drugih, s stvarjo ravna na poljuben način in od drugih zahteva, da ne posegajo v to ravnanje.23 Lastnina je osrednja pravica stvarnega in civilnega prava sploh. Pripada ji stalna in izključujoča stvarna oblast. Je torej pravica najširše oblasti, vendar v mejah določenih s prisilnimi predpisi javnega prava.24 Nasproti drugim stvarnim pravicam je 17 M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 206.</p>
    <p xml:id="pb13.p2" xml:lang="sl">18 M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 207.</p>
    <p xml:id="pb13.p3" xml:lang="sl">19 Pridobljeno na: [URL: http://www.planetgv.si/upload/htmlarea/images/prezentacije/gradbeniki_2010/DneviGradbenistva_M ojcaStritofBrus.pdf], 9.2.2015.</p>
    <p xml:id="pb13.p4" xml:lang="sl">20 Ibidem.</p>
    <p xml:id="pb13.p5" xml:lang="sl">21 V. Rijavec, T. Keresteš, R. Vrenčur, R. Knez, Pravna ureditev nepremičnin, GV založba, Ljubljana 2006, str. 100.</p>
    <p xml:id="pb13.p6" xml:lang="sl">22 Prvi odstavek člena 5:1. [URL: http://www.dutchcivillaw.com/civilcodebook055.htm], 10.2.2015.</p>
    <p xml:id="pb13.p7" xml:lang="sl">23 M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1532</p>
    <p xml:id="pb13.p8" xml:lang="sl">24 M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 40. vseobsegajoča oblastvena pravica, ki daje imetniku vsa upravičenja, v kolikor ni oblastvenih omejitev.25</p>
  </page>
  <page xml:id="pb14" n="14" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=14">
    <p xml:id="pb14.p1" xml:lang="sl">Kakor bom tekom diplomske naloge tudi analizirala, lahko že na začetku omenim, da dandanes lastninska pavica zdaleč ni več absolutna in neomejena, prav zaradi instituta omejitev lastninske pravice, saj se vse bolj zagotavlja njena gospodarska, socialna in ekološka funkcija.26 Relativizirajo jo meje postavljene s pravnim redom.27 O samih omejitvah več v poglavjih 3. in 4.</p>
    <p xml:id="pb14.p2" xml:lang="sl">2.2.2 PREDMET IN NAČELA LASTNINSKE PRAVICE</p>
    <p xml:id="pb14.p3" xml:lang="sl">Pri opredelitvi predmeta lastninske pravice se moramo poleg pravil, ki veljajo v pravnem redu, držati tudi temeljnih načel, ki veljajo zanjo. Izmed temeljnih načel, ki so opredeljena v SPZ, sta za opredelitev predmeta pomembni dve, in sicer:</p>
    <p xml:id="pb14.p4" xml:lang="sl">2.2.2.1 NAČELO SPECIALNOSTI</p>
    <p xml:id="pb14.p5" xml:lang="sl">Kaj je objekt, ki ga subjekt obvladuje, izhaja že iz zakonske opredelitve lastninske pravice, ki kot objekt omenja pojem stvari. Kakor razlaga 7. člen SPZ-ja, tako imenovano načelo specialnosti, je lahko predmet stvarnih in s tem lastninske pravice, le individualno določena samostojna stvar.28</p>
    <p xml:id="pb14.p6" xml:lang="sl">Bistvo tega načela je nemožnost nastanka in obstoja stvarnih pravic oziroma stvarnopravnih razmerij na delu stvari, razen če gre za zakonsko določeno izjemo. Take izjeme so na nepremičninskem področju na primer etažna lastnina29, priposestvovanje dela stvari in dela nepremičnine30, gradnja čez mejo zemljišča31, osebne služnosti32 in 25</p>
    <p xml:id="pb14.p7" xml:lang="sl">M. Juhart, A. Berden, T. Keresteš, V. Rijavec, M. Tratnik, A. Vlahek, R. Vrenčur, Stvarnopravni zakonik s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2004, str. 219.</p>
    <p xml:id="pb14.p8" xml:lang="sl">26 M. Štritof-Brus, Razlastitve in druge omejitve lastninske pravice, Predstavitev prostorske zakonodaje in praktičnih izkušenj, Planet GV, Ljubljana 2006, str. 16.</p>
    <p xml:id="pb14.p9" xml:lang="sl">27 M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1532.</p>
    <p xml:id="pb14.p10" xml:lang="sl">28 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 7.</p>
    <p xml:id="pb14.p11" xml:lang="sl">29 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 105: »Etažna lastnina je lastnina posameznega dela zgradbe in solastnina skupnih delov«.</p>
    <p xml:id="pb14.p12" xml:lang="sl">30 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 43/3: »Če dobroverni lastniški posestnik, pod pogoji iz prejšnjega odstavka, izvršuje posest na delu nepremičnine, je ta del predmet samostojnega priposestvovanja«.</p>
    <p xml:id="pb14.p13" xml:lang="sl">31 Ibidem člen 47. stavbna pravica.33 Te omejitve veljajo le za stvarno pravo, ne pa tudi za obligacijsko pravo, saj je kot predmet najemne pogodbe lahko določena le soba v stanovanju, ali kot predmet prodajne pogodbe le določen del gozda.34</p>
  </page>
  <page xml:id="pb15" n="15" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=15">
    <p xml:id="pb15.p1" xml:lang="sl">2.2.2.2 NAČELO STVARI KOT PEDMETA PRAVIC</p>
    <p xml:id="pb15.p2" xml:lang="sl">Samo bistvo pojma stvari je razloženo v 15. členu SPZ. Ta kot stvar opredeljuje »samostojen telesni predmet, ki ga človek lahko obvladuje. Za stvar se štejejo tudi različne oblike energije in valovanja, ki jih človek lahko obvladuje.« Objekti, ki jim pravo ne priznava lastnosti stvari, ne morejo biti predmet lastninske pravice. Tako na primer na premoženjskih pravicah ni možna lastninska pravica, ker le- te niso stvari. Kadar pa je njihov obseg skladen lastninski pravici na stvari, je subjekt premoženjske pravice (etažna lastnina in stavbna pravica) tako imenovan imetnik le- te.35</p>
    <p xml:id="pb15.p3" xml:lang="sl">Enako za stvari štejemo intelektualne stvaritve, ki niso telesni objekti, so neopredmetene, vendar jih je možno pretvoriti na telesne objekte (na primer računalniški program ni samostojen telesni predmet, vendar ga je mogoče posneti na CD). Opisano je načelo stvari kot predmeta stvarnih pravic. Temeljni merili sta telesnost in obvladovanje, pri čemer telesnost pomeni, da je nekaj stvar, če zapolnjuje prostor, merilo obvladovanja pa je izpolnjeno, kadar lahko človek stvar obvlada s svojimi ravnanji.36 Preostala temeljna načela, urejena v SPZ, bom zgolj omenila in na kratko nekatera opisala le zaradi lažjega nadaljnjega razumevanja.</p>
    <p xml:id="pb15.p4" xml:lang="sl">32 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), členi 232., 246., 248.</p>
    <p xml:id="pb15.p5" xml:lang="sl">33 M. Tratnik, Lastninska pravica na nepremičninah, GV revije, Pravna praksa, Ljubljana 2004, str. 17 34 Ibidem.</p>
    <p xml:id="pb15.p6" xml:lang="sl">35 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 28, 29.</p>
    <p xml:id="pb15.p7" xml:lang="sl">36 M. Kovač, Učbenik: Osnove nepremičninskega prava, gradivo za 2. letnik, [URL: http://www.mizs.gov.si/fileadmin/mizs.gov.si/pageuploads/podrocje/vs/Gradiva_ESS/Impletum/IMPLET UM_45EKONOMIST_Osnove_neprem_prava_Kovac.pdf], 10.1.2015.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb16" n="16" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=16">
    <p xml:id="pb16.p1" xml:lang="sl">2.2.2.3 NAČELO POVEZANOSTI ZEMLJIŠČA IN OBJEKTA</p>
    <p xml:id="pb16.p2" xml:lang="sl">Načelo superficies solo cedit je veljalo že v rimskem pravu.37 V SPZ je opredeljeno v 8. členu in pomeni pravno povezanost zemljišča in objekta. Vse, kar je po namenu trajno spojeno ali trajno na nepremičnini, nad ali pod njo, je sestavina nepremičnine.38</p>
    <p xml:id="pb16.p3" xml:lang="sl">2.2.2.4 NAČELO ABSOLUTNOSTI</p>
    <p xml:id="pb16.p4" xml:lang="sl">Kot je že bilo uvodoma povedano, stvarne pravice za razliko od obligacijskih učinkujejo proti vsakomur. Obligacijske pravice so relativne in učinkujejo proti dolžniku.39</p>
    <p xml:id="pb16.p5" xml:lang="sl">2.2.2.5 PREDNOSTNO NAČELO</p>
    <p xml:id="pb16.p6" xml:lang="sl">Tako imenovano načelo vrstnega reda - prior tempore, potior iure - je poznalo že rimsko pravo in v prevodu pomeni hitrejši po času, močnejši po pravici.40 Pravice pridobljene prej imajo prednost pred mlajšimi pravicami.41</p>
    <p xml:id="pb16.p7" xml:lang="sl">2.2.2.6 DOMNEVA DOBRE VERE</p>
    <p xml:id="pb16.p8" xml:lang="sl">9. člen SPZ pravi, da »se dobra vera domneva, če se ne dokaže drugače«. V kolikor posameznik ni bil v dobri veri, je na strani stranke, da to dokaže. V veliki povezavi s tem načelom sta tudi naslednji dve načeli.</p>
    <p xml:id="pb16.p9" xml:lang="sl">37 J. Kranjc, Rimsko pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2008, str. 407</p>
    <p xml:id="pb16.p10" xml:lang="sl">38 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 8: »Vse, kar je po namenu trajno spojeno ali je trajno na nepremičnini, nad ali pod njo, je sestavina nepremičnine, razen če zakon določa drugače«.</p>
    <p xml:id="pb16.p11" xml:lang="sl">39 M. Tratnik, Lastninska pravica na nepremičninah, GV revije, Pravna praksa, Ljubljana 2004, str. 19.</p>
    <p xml:id="pb16.p12" xml:lang="sl">40 J. Kranjc, Latinski pravni reki, GV založba, Ljubljana 2006, str. 191: »Prior tempore potior iure.« – sec.</p>
    <p xml:id="pb16.p13" xml:lang="sl">Ant. C. 8,17(18),3(4). »Prejšnji po času, močnejši po pravici.«</p>
    <p xml:id="pb16.p14" xml:lang="sl">41 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 6: »Če obstaja na isti stvari več stvarnih pravic, ima prej pridobljena stvarna pravica iste vrste prednost pred pozneje pridobljeno stvarno pravico«.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb17" n="17" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=17">
    <p xml:id="pb17.p1" xml:lang="sl">2.2.2.7 NAČELO ZAUPANJA V ZEMLJIŠKO KNJIGO IN NAČELO JAVNOSTI</p>
    <p xml:id="pb17.p2" xml:lang="sl">Ti dve načeli sta tesno povezani. Načelo zaupanja v zemljiško knjigo je temeljno načelo nepremičninskega prava.42 Izvleček 10 člena SPZ in prvega odstavka 8. člena ZZK-143 je, da to načelo velja zaradi varovanja interesov tretjih, da ti ne bi bili oškodovani zaradi nepravilno vpisanih podatkov o nepremičnini.44 Velja torej le tisto, kar je vpisano v zemljiško knjigo. To je pozitivni vidik tega načela. Negativni vidik pa varuje zaupanje dobrovernih oseb v popolnost zemljiške knjige, kar pomeni, da jim »ne more škoditi dejstvo, da neko zemljiškoknjižno stanje nepremičnine od nevknjiženega dogodka dalje ne kaže več pravilnega stanja nepremičnine«.45</p>
    <p xml:id="pb17.p3" xml:lang="sl">Temu sledi še naslednji člen SPZ-ja, načelo javnosti oziroma publicitetno načelo, ki dodaja, »da je lastnik nepremičnine tisti, ki je vpisan46 v zemljiško knjigo. Domneva se, da je lastniški posestnik premičnine njen lastnik«.47 Tako lahko vsakdo, ki pogleda v zemljiško knjigo, nemudoma ugotovi kdo je lastnik nepremičnine.</p>
    <p xml:id="pb17.p4" xml:lang="sl">2.3 LASTNINSKA PRAVICA NA NEPREMIČNINAH V SLOVENIJI</p>
    <p xml:id="pb17.p5" xml:lang="sl">Kot že opisano je temeljni zakon, ki najširše opredeljuje lastninsko pravico na nepremičninah SPZ, vendar pa se nanjo nanašajo tudi določbe drugih področnih zakonov.</p>
    <p xml:id="pb17.p6" xml:lang="sl">Če pogledamo v slovenski SPZ najdemo v 18. členu določbo o nepremičnini: »(1) Nepremičnina je prostorsko odmerjen del zemeljske površine, skupaj z vsemi sestavinami. (2) Vse druge stvari so premičnine.«</p>
    <p xml:id="pb17.p7" xml:lang="sl">Od nepremičnin je treba razlikovati premičnine, katerih definicija je opredeljena negativno, to je, da se za premičnino šteje vsaka stvar, ki ni nepremičnina.</p>
    <p xml:id="pb17.p8" xml:lang="sl">42 M. Tratnik, Lastninska pravica na nepremičninah, GV revije, Pravna praksa, Ljubljana 2004, str. 22 43 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ) člen 10 in Uradni list RS, št. 58/2003 z dne 18. 6. 2003 in spremembe, Zakon o zemljiški knjigi (ZZK-1), člen 8/1: »Kdor v pravnem prometu pošteno ravna in se zanese na podatke o pravicah, ki so vpisani v zemljiški knjigi, zaradi tega ne sme trpeti škodljivih posledic«.</p>
    <p xml:id="pb17.p9" xml:lang="sl">44 M. Tratnik, Stvarnopravni zakonik (SPZ) z uvodnimi pojasnili in stvarnim kazalom dr. Matjaža Tratnika, Založba Uradni list Republike Slovenije, Ljubljana 2002, str. 34.</p>
    <p xml:id="pb17.p10" xml:lang="sl">45 M. Tratnik, Lastninska pravica na nepremičninah, GV revije, Pravna praksa, Ljubljana 2004, str. 22 46 Tratnik razlaga, da beseda vpisan zajema tudi stanje, ko je zgolj že vložen predlog za vpis.</p>
    <p xml:id="pb17.p11" xml:lang="sl">47 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 11.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb18" n="18" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=18">
    <p xml:id="pb18.p1" xml:lang="sl">Pri opredeljevanju nepremičnine je treba še enkrat poudariti načelo superficies solo cedit zavoljo opredelitve sestavin in pritiklin. Kaj potemtakem pomeni sestavina? Kot smo že zgoraj ugotovili imajo sestavine enako pravo usodo kot nepremičnine, zato njihova izrecna navedba v samem členu ni bila nujna.</p>
    <p xml:id="pb18.p2" xml:lang="sl">Sprva je pravo razlikovalo med bistvenimi in nebistvenimi sestavinami, ter pri tem opredelilo, da bistvena sestavina ne more biti objekt stvarnih pravic.</p>
    <p xml:id="pb18.p3" xml:lang="sl">Neka stvar se je z glavno stvarjo tako močno povezala, da je postala njena bistvena sestavina. Te se še vedno štejejo za sestavine tudi po SPZ.48 Za bistvene sestavine zemljišča štejejo stvari, ki so z njim trdno povezane, kot so zgradbe in produkti zemljišča, dokler povezava obstaja. Stvar, ki je bistvena sestavina, ni predmet posebne lastninske pravice temveč je vsebovana v lastninsko pravico na stvari, na katero je bistvena sestavina inkorporirana. Lastninska pravica na njej pa se lahko vzpostavi potem, ko se bistvena sestavina loči od stvari. Imetnik pravice z ločitvijo postane lastnik sestavljene stvari.49</p>
    <p xml:id="pb18.p4" xml:lang="sl">Za razliko od teh pa je nebistvena sestavina del celote, vendar je lahko samostojen predmet lastninske pravice. Tudi za te je veljalo, da delijo usodo glavne stvari, če ni drugače določeno. Dandanes so to sestavni deli sestavine, če se po splošnem prepričanju štejejo za glavne dele stvari. Današnji SPZ opredeljuje samo eno vrsto sestavine in sicer tiste, ki s spojitvijo oziroma vgraditvijo v glavno stvar izgubijo svojo samostojnost.50</p>
    <p xml:id="pb18.p5" xml:lang="sl">Od sestavine je treba ločevati pritiklino. V povezavi z nepremičnino je pritiklina vselej premična stvar, ki je funkcionalno namenjena glavni stvari in je z glavno stvarjo mnogokrat v določeni prostorski povezavi; namenjena je gospodarski rabi ali olepšanju glavne stvari. Kot pritikline nepremičnine se naštevajo orodje, živina, obrtni stroji in podobno. Za pritiklino je značilno, da z glavno stvarjo nujno ne tvori lastninske enote.</p>
    <p xml:id="pb18.p6" xml:lang="sl">Lastnik pritikline se lahko razlikuje od lastnika glavne stvari. S pritiklino je mogoče samostojno razpolagati.</p>
    <p xml:id="pb18.p7" xml:lang="sl">48 M. Juhart, A. Berden, T. Keresteš, V. Rijavec, M. Tratnik, A. Vlahek, R. Vrenčur, Stvarnopravni zakonik s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2004, str. 121</p>
    <p xml:id="pb18.p8" xml:lang="sl">49 M. Juhart, Lastninska pravica na nepremičninah, pridobljeno: [URL: http://www.student-info.net/sis- mapa/skupina_doc/fgg/knjiznica_datoteke/698463_skripta.doc], 10.2.2015.</p>
    <p xml:id="pb18.p9" xml:lang="sl">50 M. Juhart, A. Berden, T. Keresteš, V. Rijavec, M. Tratnik, A. Vlahek, R. Vrenčur, Stvarnopravni zakonik s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2004, str. 119.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb19" n="19" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=19">
    <p xml:id="pb19.p1" xml:lang="sl">Velja pa načelo, da v dvomu pritiklina deli usodo glavne stvari.51 Načelo, ki je prešlo v sodobno pravo iz rimskega prava, je izvedeno iz načela Accessio cedit principali, ki pomeni, da dodatek pripade glavni stvari.52</p>
    <p xml:id="pb19.p2" xml:lang="sl">Poleg SPZ-ja pa zemljiško parcelo opredeljuje tudi Zakon o zemljiški knjigi. »Zemljiška parcela je prostorsko odmerjen del zemeljske površine skupaj z vsemi sestavinami.«53 Iz tega je razvidno, da je je pojem nepremičnine enak pojmu zemljiške parcele, ki je opredeljena v zemljiškoknjižnem pravu.54</p>
    <p xml:id="pb19.p3" xml:lang="sl">2.4 POSEST</p>
    <p xml:id="pb19.p4" xml:lang="sl">Od lastninske pravice pa je treba razlikovati institut, ki ga laiki pogosto enačijo z lastninsko pravico. 3. del SPZ-ja se nanaša na institut posesti. V prvem odstavku 24. člena je posest opredeljena kot neposredna dejanska oblast nad stvarjo (neposredna posest). Drugi odstavek definira posredno posest.</p>
    <p xml:id="pb19.p5" xml:lang="sl">Posest pa ima tudi tisti, ki izvršuje dejansko oblast nad stvarjo prek koga drugega, ki ima neposredno posest iz kakršnegakoli pravnega naslova.55 Na primer najemnik je neposredni posestnik, najemodajalec pa je posredni posestnik, ki je dejansko oblast nad stvarjo prenesel na najemnika.</p>
    <p xml:id="pb19.p6" xml:lang="sl">Izpostaviti je potrebno, da posest ni stvarna pravica, temveč je civilnopravni institut, ki uživa pravno varstvo. Smoter posestnega varstva je doseči takšno stanje, kakršno je bilo pred posegom v posest. V primerih posega v posestno stanje, s katerim se posestno stanje spremeni, je potrebno toženi stranki naložiti, da mora vzpostaviti prejšnje posestno stanje. Če se z motenjem dejansko posestno stanje ni spremenilo, ni potrebno naložiti vzpostavitve v prejšnje stanje, ker bo to vzpostavljeno v trenutku, ko 51 Prav tam, str. 122 in M. Juhart, Stvarnopravni zakonik / uvodna pojasnila, GV založba, Ljubljana 2002, str. 30.</p>
    <p xml:id="pb19.p7" xml:lang="sl">52 J. Kranjc, Rimsko pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2008, str. 408.</p>
    <p xml:id="pb19.p8" xml:lang="sl">53 Uradni list RS, št. 58/2003 z dne 18. 6. 2003 in spremembe, Zakon o zemljiški knjigi (ZZK-1), 1. točka 1. odstavka 3. člena.</p>
    <p xml:id="pb19.p9" xml:lang="sl">54 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 29.</p>
    <p xml:id="pb19.p10" xml:lang="sl">55 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 24. bo motilec z motilnim dejanjem prenehal. Posestnik bo torej varovan že s tem, da bo sodišče toženi stranki naložilo prepoved ponovnega motenja.56 Navadno ima posestnik pravico do posesti, ki največkrat izhaja ravno iz lastninske pravice vendar to ni nujno potrebno. Kot že lahko razberemo iz primera najemnika in najemodajalca, lahko posest temelji na drugih upravičenjih, eni tipičnih so že omenjen najem in užitek, zakup, ročna zastava, pa tudi tat je posestnik.57 Od posesti pa se razlikuje še detencija. Detentor izvršuje oblast za nekoga drugega in mora pri tem ravnati po njegovih navodilih.58</p>
  </page>
  <page xml:id="pb20" n="20" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=20">
    <p xml:id="pb20.p1" xml:lang="sl">56 Povzeto po: [URL: http://www.sodisce.si/znanje/sodna_praksa/visja_sodisca/34199/], VSC sklep Cp 2003/2003, 15.2.2015.</p>
    <p xml:id="pb20.p2" xml:lang="sl">57 M. Tratnik, Stvarnopravni zakonik (SPZ) z uvodnimi pojasnili in stvarnim kazalom dr. Matjaža Tratnika, Založba Uradni list Republike Slovenije, Ljubljana 2002, str. 42-45.</p>
    <p xml:id="pb20.p3" xml:lang="sl">58 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 26.: »(1) Kdor izvršuje dejansko oblast nad stvarjo za drugega in se je dolžan ravnati po njegovih navodilih, nima posesti (imetnik). (2) Imetnik lahko za posestnika izvršuje samopomoč.«</p>
  </page>
  <page xml:id="pb21" n="21" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=21">
    <p xml:id="pb21.p1" xml:lang="sl">3 OMEJITVE LASTNINSKE PRAVICE 3.1 VARSTVO LASTNINSKE PRAVICE</p>
    <p xml:id="pb21.p2" xml:lang="sl">Varstvo lastninske pravice je urejeno v členih 92. do 100. SPZ, ter temelji na rimskopravnem sistemu varstva, ki je poznalo tri klasične stvarnopravne tožbe: lastninska tožba (rei vindicatio), prepovedna tožba (actio negatoria) in publicijanska tožba (actio Publiciana). Poleg teh pa obstaja še hitrejša in enostavnejša pot in sicer tožba zaradi motenja posesti.</p>
    <p xml:id="pb21.p3" xml:lang="sl">3.1.1 USTAVNOPRAVNO IN MEDNARODNOPRAVNO VARSTVO LASTNINSKE PRAVICE 3.1.1.1 USTAVNOPRAVNO VARSTVO</p>
    <p xml:id="pb21.p4" xml:lang="sl">Preden nadaljujem o samih omejitvah lastninske pravice, je potrebno pojasniti kako pravico do zasebne lastnine določa slovenska ustava.</p>
    <p xml:id="pb21.p5" xml:lang="sl">Ustava RS v 33. členu varuje svobodo na premoženjskem področju. Določba tega člena določa, da je v Republiki Sloveniji »zagotovljena pravica do zasebne lastnine in dedovanja«.59 Pojem »zasebna lastnina« nima posebnega pomena, saj naše pravo ne podreja več zasebne lastnine družbeni, temveč izhaja iz koncepta ene lastninske pravice.60 Kaj pa je predmet zasebne lastnine določa pravni red ob upoštevanju gospodarskih in družbenih razmerij v splošnem.61 Določba ima dvojni varovalni učinek, saj na eni strani brani položaj imetnika lastninske pravice pred posegi države, obenem pa varuje sam pravni institut lastninske pravice.62</p>
    <p xml:id="pb21.p6" xml:lang="sl">59 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 33. člen.</p>
    <p xml:id="pb21.p7" xml:lang="sl">60 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 26, 27. Primerjaj: G. Virant, Odvzem in omejitev lastninske pravice v javno korist ter socialna vezanost lastnine: doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, Ljubljana 1997, str. 33.</p>
    <p xml:id="pb21.p8" xml:lang="sl">61 V. Rijavec, T. Keresteš, R. Vrenčur, R. Knez, Pravna ureditev nepremičnin, GV založba, Ljubljana 2006, str. 84</p>
    <p xml:id="pb21.p9" xml:lang="sl">62 Glej: L. Šturm, G. Virant v Komentar 33. člena Ustave Republike Slovenije, Fakulteta za državne in evropske študije, 342, 343.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb22" n="22" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=22">
    <p xml:id="pb22.p1" xml:lang="sl">Varstvo obsega vse stvarne pravice, posest, terjatve, pravice intelektualne lastnine, kapitalske deleže, podjetje in pravice, ki izhajajo iz javnopravnih razmerij iz sfere premoženjske svobode.63</p>
    <p xml:id="pb22.p2" xml:lang="sl">Varstvo po 33. členu zajema svobodo pridobivanja lastnine, obstoj lastnine in pravico do odtujevanja ter zaupanje v pridobivanje pravic.64 Komentar 33. člena URS v poglavju o omejitvah pojasnjuje, da lastninska svoboda posameznikov in pravnih oseb ni neomejena. Zanjo namreč velja splošna ustavna določba o dopustnosti omejevanja človekovih pravic temeljnih svoboščin.65 Človekove pravice so lahko omejene le s pravicami drugih in v primerih določenih z Ustavo RS.66 V Republiki Sloveniji imamo ustavno varovano področje lastnine in na zakonu temelječo omejevanje lastninske svobode.67</p>
    <p xml:id="pb22.p3" xml:lang="sl">Kot izhodišče za razumevanje omejitev lastninske pravice pa je poleg 33. člena URS potrebno vzeti še 67. člen, ki omogoča, da zakon določi način pridobivanja in uživanja lastnine tako, da je zagotovljena njena gospodarska, socialna in ekološka funkcija.68 Z individualistično funkcijo se kaže uresničevanje človekove svobode na premoženjskem področju.69 Poleg tega mora imeti lastnina tudi funkcijo za celotno družbeno skupnost kot protiutež 33. členu. Omejitve lastninske svobode, ki je varovana v 33. členu, so opredeljene v 67. členu kot tako imenovana socialna vezanost lastnine.70 Po eni strani se obvezuje lastnika, da z lastnino ravna gospodarno, skrbi za ohranjanje ali povečevanje njene gospodarske vrednosti. Obvezan je s svojo lastnino ravnati odgovorno do družbenega in naravnega okolja. Ustava torej kljub spoštovanju in zagotavljanju pravice do zasebne lastnine ne govori o pravici zasebnega lastnika, da s 63 Ibidem.</p>
    <p xml:id="pb22.p4" xml:lang="sl">64 M. Šubic-Kovač, A. Rakar, Model vrednotenja zemljišč kategoriziranih cest za namene pravnega prometa, članek v Geodetski vestnik 54/2, Ljubljana 2010, str. 254.</p>
    <p xml:id="pb22.p5" xml:lang="sl">65 Ibidem, str. 344.</p>
    <p xml:id="pb22.p6" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 3. odst.</p>
    <p xml:id="pb22.p7" xml:lang="sl">15. člena: »Človekove pravice in temeljne svoboščine so omejene samo s pravicami drugih in v primerih, ki jih določa ta ustava.«,.</p>
    <p xml:id="pb22.p8" xml:lang="sl">67 M. Šubic-Kovač, A. Rakar, Model vrednotenja zemljišč kategoriziranih cest za namene pravnega prometa, članek v Geodetski vestnik 54/2, Ljubljana 2010, str. 254</p>
    <p xml:id="pb22.p9" xml:lang="sl">68 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 67. člen (lastnina): »(1) Zakon določa način pridobivanja in uživanja lastnine tako, da je zagotovljena njena gospodarska, socialna in ekološka funkcija. (2) Zakon določa način in pogoje dedovanja.«, 69 Glej: G Virant v Komentar 67. člena Ustave Republike Slovenije, Fakulteta za državne in evropske študije, str. 637.</p>
    <p xml:id="pb22.p10" xml:lang="sl">70 Predlog Zakona o agrarnih skupnostih, Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, 16.2.2015, str. 6. Pridobljeno [URL: http://skupnostobcin.si/wp-content/uploads/2015/02/ZAS.16.2.15.NVO_.doc], 20.3.2015. svojo lastnino ravna absolutno zgolj po lastnih predstavah in željah. Upoštevati je potrebno tudi javni interes.71 »Omejitve lastninske pravice, ki izpolnjujejo pogoj iz 67. člena Ustave, za lastnika pomenijo žrtev, ki jo mora sprejeti.«72 Ta člen daje na eni strani pooblastilo javnim organom za posege v lastnino, po drugi strani pa pomeni jamstvo lastnikom oziroma zavarovanje pred samovoljnim omejevanjem in posegi s strani oblastvenih organov.73</p>
  </page>
  <page xml:id="pb23" n="23" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=23">
    <p xml:id="pb23.p1" xml:lang="sl">Omeniti velja dva učinka tega člena, kvalitativnega, ki se nanaša na hierarhijo pravnih aktov, katerega pomen je, da lahko omejitve lastninske pravice določa le zakon. Te pristojnosti hierarhično nižji pravni akt nima. Omejevalni učinki podzakonskih aktov morajo temeljiti na zakonskem pooblastilu. Smiselno to pomeni, da lahko podzakonski akti jasneje določijo vsebino omejitev. Poleg kvalitativnega je učinek te določbe še funkcionalen, po katerem morajo biti omejitve lastninske pravice določene za namene iz 67. člena.</p>
    <p xml:id="pb23.p2" xml:lang="sl">Pomembno je omeniti, da omejevalni posegi niso zgolj v funkciji zagotavljanja javnega interesa ampak se lahko določajo tudi za zagotavljanje interesov drugih lastnikov ali imetnikov drugih pravic.74 Ti pogoji varujejo lastnika pred posegi javnega prava pri katerih prihaja do konflikta med individualističnimi interesi posameznika kot nosilca lastninske pravice in skupnim javnim interesom.75</p>
    <p xml:id="pb23.p3" xml:lang="sl">Zakonodajalec konkretizira ustavni pojem lastnine z zakonom, pri tem pa mora določiti vsebino lastninske pravice le v okviru njenih ustavno določenih funkcij.76 Vežeta ga potemtakem določbi 33. člena, ki jamči lastninsko svobodo in 67. člena. Ustava ne omejuje lastninske pravice, ampak zapoveduje, da naj zakon določi način pridobivanja in uživanja lastnine tako, da bo zagotovljena njena gospodarska, socialna in ekološka funkcija. Zakon je tisti, ki omogoča odvzem ali omejitev lastninske pravice v javno 71 G. Virant v Komentar 67. člena Ustave Republike Slovenije, Fakulteta za državne in evropske študije, str. 637.</p>
    <p xml:id="pb23.p4" xml:lang="sl">72 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 40.</p>
    <p xml:id="pb23.p5" xml:lang="sl">73 M. Tratnik, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu: Vrste in pravna narava javnopravnih posegov v lastnino, Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 1, GV založba, Ljubljana 2009, str. 192.</p>
    <p xml:id="pb23.p6" xml:lang="sl">74 Ibidem in M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1533.</p>
    <p xml:id="pb23.p7" xml:lang="sl">75 T. Zagoršek, Problematika razlaščanja zemljišč pri gradnji cestnega omrežja v Republiki Sloveniji, diplomska naloga, Fakulteta za gradbeništvo in geodezijo, Univerza v Ljubljani, Ljubljana 2007, str. 11.</p>
    <p xml:id="pb23.p8" xml:lang="sl">76 V. Rijavec, T. Keresteš, R. Vrenčur, R. Knez, Pravna ureditev nepremičnin, GV založba, Ljubljana 2006, str. 84. korist.77 Zakonodajalec je vezan na namen urejanja lastnine, ki je zagotavljanje njene gospodarske, socialne in ekološke funkcije, prav tako pa je vezan tudi na načelo sorazmernosti, saj mora poiskati ustrezno ravnovesje med lastninsko pravico in javnim interesom, ki izhaja iz gospodarske, socialne in ekološke funkcije.78 V Ustavi Republike Slovenije so, v poglavju o človekovih pravicah in temeljnih svoboščinah, vsakomur zagotovljene enake človekove pravice, ne glede na katere koli osebne okoliščine. Prav tako je določeno, da so pred zakonom vsi enaki. Tako je tudi lastninska pravica, v skladu z načelom enakosti iz 14. člena URS , enako dostopna vsem pravnim subjektom. Načeloma je način pridobivanja in uživanja lastnine enak tako za državljane kot za tujce. Omejitve pridobivanja lastninske pravice na podlagi razlikovanja po verski, spolni, poklicni, nacionalni ali drugi pripadnosti so protiustavne.79 Kljub temu pa za tujce lahko pogoji razlikujejo. Člen 68 URS, ki določa lastninsko pravico tujcev, je zožil načelo enakosti določeno v 14. členu URS. Tujci lahko pridobijo lastninsko pravico na nepremičninah le pod pogoji, ki jih določa zakon ali mednarodna pogodba, ratificirana v državnem zboru,80 na primer državljani držav članic EU.81</p>
  </page>
  <page xml:id="pb24" n="24" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=24">
    <p xml:id="pb24.p1" xml:lang="sl">Kot sam naslov te diplomske naloge nakazuje, so bistvo le-te omejitve lastninske pravice v javnem interesu. Poleg vseh določb ustave je, zaradi govora o javnem interesu oziroma javni koristi, pomemben 69. člen, ki določa celo možnost za odvzem ali omejitve lastninske pravice v obliki nepremičnine, če gre za javno korist, seveda ob ustrezni odškodnini oziroma nadomestilu. Lastninska pravica se lahko odvzame le v javno korist. Če torej omejitveni ukrepi dobijo naravo »razlaščanja posegov«, je lastnik 77</p>
    <p xml:id="pb24.p2" xml:lang="sl">Glej: G Virant v Komentar 67. člena Ustave Republike Slovenije, Fakulteta za državne in evropske študije, str. 651.</p>
    <p xml:id="pb24.p3" xml:lang="sl">78 G. Virant, Odvzem in omejitev lastninske pravice v javno korist ter socialna vezanost lastnine: doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, Ljubljana 1997, str. 63.</p>
    <p xml:id="pb24.p4" xml:lang="sl">79 V. Rijavec, T. Keresteš, R. Vrenčur, R. Knez, Pravna ureditev nepremičnin, GV založba, Ljubljana 2006, str. 86.</p>
    <p xml:id="pb24.p5" xml:lang="sl">80 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 68. člen (lastninska pravica tujcev): »(1) Tujci lahko pridobijo lastninsko pravico na nepremičninah pod pogoji, ki jih določa zakon ali če tako določa mednarodna pogodba, ki jo ratificira državni zbor, ob pogoju vzajemnosti. (2) Zakon in mednarodno pogodbo iz prejšnjega odstavka sprejme Državni zbor z dvotretjinsko večino glasov vseh poslancev.«</p>
    <p xml:id="pb24.p6" xml:lang="sl">81 V. Rijavec, T. Keresteš, R. Vrenčur, R. Knez, Pravna ureditev nepremičnin, GV založba, Ljubljana 2006, str. 86. upravičen do nadomestila.82 Več o sami razlastitvi v poglavju o javnopravnih omejitvah lastninske pravice, kjer bom podrobneje razložila institute omejitev v javno korist.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb25" n="25" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=25">
    <p xml:id="pb25.p1" xml:lang="sl">3.1.1.2 MEDNARODNOPRAVNO VARSTVO</p>
    <p xml:id="pb25.p2" xml:lang="sl">Lastninska pravica je poleg nacionalne ustavne ureditve varovana tudi z mednarodnimi akti. Izhodišče mednarodnopravnih in ustavnih jamstev lastninske pravice zagotavlja 17. člen Deklaracije o pravicah človeka in državljana iz leta 1789. Po tem členu je lastninska pravica neodtujljiva in sveta ter ne more biti nikomur odvzeta, razen, če je to nujno v javnem interesu, ki mora biti zakonito ugotovljen in proti pravični in predhodni odškodnini,83 kar sovpada s slovensko ustavo.84</p>
    <p xml:id="pb25.p3" xml:lang="sl">V nasprotju s tem pa varstvo ni zagotovljeno v Konvenciji o varstvu človekovih pravic in temeljnih svoboščin85. EKČP se vendarle v preambuli sklicuje na Univerzalno deklaracijo OZN o človekovih pravicah iz leta 1948. Ta v 17. členu določa, da ima vsaka oseba, tako sama kot skupaj z drugimi, pravico do lastnine in, da nikomur ne sme biti premoženje oziroma lastnina samovoljno odvzeta.86 Ta deklaracija ni pravno zavezujoča.87</p>
    <p xml:id="pb25.p4" xml:lang="sl">Zavezujoč pa je 1. člen Protokola (št. I) k Evropski konvenciji o človekovih pravicah in svoboščinah iz 1952. leta, ki ravno tako določa varstvo lastnine. Vsaka fizična ali pravna oseba ima pravico do spoštovanja svojega premoženja. Nikomur ne sme biti lastnina odvzeta, razen če je to v javnem interesu v skladu s pogoji, ki jih določa zakon, in ob spoštovanju splošnih načel mednarodnega prava. Ta določba pa nikakor ne omejuje pravice držav, da uveljavijo zakone, za katere menijo, da so potrebni za nadzor nad 82 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 69. člen (razlastitev): »Lastninska pravica na nepremičnini se lahko v javno korist odvzame ali omeji proti nadomestilu v naravi ali proti odškodnini pod pogoji, ki jih določa zakon.« 83 La Déclaration des droits de l'Homme et du citoyen, 1789, Article 17: »La propriété étant un droit inviolable et sacré, nul ne peut en être privé, si ce n'est lorsque la nécessité publique, légalement constatée, l'exige évidemment, et sous la condition d'une juste et préalable indemnité.« 84 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 26.</p>
    <p xml:id="pb25.p5" xml:lang="sl">85 EKČP</p>
    <p xml:id="pb25.p6" xml:lang="sl">86 M. Krisper Kramberger, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu, Zveza društev pravnikov Republike Slovenije, Pravnik, Ljubljana 1997, letn. 52, št. 4-5, str. 148.</p>
    <p xml:id="pb25.p7" xml:lang="en">87 The universal declaration of human rights (UDHR), 1948, Article 17: »(1) Everyone has the right to own property alone as well as in association with others. (2) No one shall be arbitrarily deprived of his property.« uporabo premoženja v skladu s splošnim interesom ali za zagotovitev plačila davkov, drugih prispevkov ali denarnih kazni.88</p>
  </page>
  <page xml:id="pb26" n="26" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=26">
    <p xml:id="pb26.p1" xml:lang="sl">Prav tako se na lastnino nanaša 17. člen Listine o temeljnih pravicah89: »(1) Vsakdo ima pravico imeti v posesti svojo zakonito pridobljeno lastnino, jo uporabljati, z njo razpolagati in jo komu zapustiti. Lastnina se nikomur ne sme odvzeti, razen v javno korist v primerih in pod pogoji, ki jih določa zakon, vendar le proti pravični in pravočasni odškodnini za njeno izgubo. Uživanje lastnine se lahko uredi z zakonom, kolikor je to potrebno zaradi splošnega interesa. (2) Zagotovljeno je varstvo intelektualne lastnine.«</p>
    <p xml:id="pb26.p2" xml:lang="sl">Tudi po tem členu je torej prepovedano komu odvzeti lastnino, razen če gre za javno korist.</p>
    <p xml:id="pb26.p3" xml:lang="sl">Pogodba o delovanju Evropske unije pa v skladu s 345. členom prepušča vprašanje ureditve lastninske pravice v izključno pristojnost držav članic ter v ničemer ne posega v lastninskopravna vprašanja v državah članicah.90</p>
    <p xml:id="pb26.p4" xml:lang="sl">EKČP v 6. členu in 23. člen URS dajeta pravico do sodnega varstva. V primeru kršitve lastninske pravice ima lastnik na voljo pravna sredstva. Tožbe civilnega prava ali pravna sredstva v civilnih postopkih ima na razpolago kadar je njegova lastninska pravica kršena s strani drugih državljanov.</p>
    <p xml:id="pb26.p5" xml:lang="en">Ko pa mu je kršena pravica, določena z zakonom ali podzakonskim aktom, ima lastnik možnost podati na ustavno sodišče pobudo za presojo ustavnosti ali zakonitosti. Če pa 88 Protocol to the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms, 1952, Article 1 (Protection of property): »(1) Every natural or legal person is entitled to the peaceful enjoyment of his possessions. No one shall be deprived of his possessions except in the public interest and subject to the conditions provided for by law and by the general principles of international law. (2) The preceding provisions shall not, however, in any way impair the right of a State to enforce such laws as it deems necessary to control the use of property in accordance with the general interest or to secure the payment of taxes or other contributions or penalties.« Glej tudi: [URL: http://www.varuh-rs.si/pravni-okvir-in- pristojnosti/mednarodni-pravni-akti-s-podrocja-clovekovih-pravic/svet-evrope/evropska-konvencija-o- varstvu-clovekovih-pravic-in-temeljnih-svoboscin/], 13.3.2015 in A. Berden, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, Grafis trade, Ljubljana 2013, str. 85.</p>
    <p xml:id="pb26.p6" xml:lang="en">89EU Charter of Fundamental Rights, 2007, Article 17 (Right to property): »(1) Everyone has the right to own, use, dispose of and bequeath his or her lawfully acquired possessions. No one may be deprived of his or her possessions, except in the public interest and in the cases and under the conditions provided for by law, subject to fair compensation being paid in good time for their loss. The use of property may be regulated by law in so far as is necessary for the general interest. (2) Intellectual property shall be protected.« Glej tudi internetni vir: [URL: http://www.varuh- rs.si/fileadmin/user_upload/word/Temeljni_dokumenti_VCP/Listina_EU_o_temeljnih_pravicah.pdf], 7.3.2015. To določbo je vsebovala tudi neuspela Pogodba o Ustavi za Evropo v II-77. členu.</p>
    <p xml:id="pb26.p7" xml:lang="sl">90 Povzeto po spletnem viru: [URL http://europa.eu/pol/pdf/consolidated-treaties_sl.pdf], 7.3.2015. poseg države pomeni kršitev človekovih pravic s posamičnim aktom, je njegova možnosti, da na ustavno sodišče naslovi ustavno pritožbo. Kot državljanu Republike Slovenije, ki je članica EKČP, mu pripada tožba pred Evropskim sodiščem za človekov pravice.91</p>
  </page>
  <page xml:id="pb27" n="27" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=27">
    <p xml:id="pb27.p1" xml:lang="sl">3.2. ZGODOVINA IN RAZVOJ OMEJITEV LASTNINSKE PRAVICE</p>
    <p xml:id="pb27.p2" xml:lang="sl">Rimska lastninska pravica je bila izhodiščno neomejena. Vnaprej omejena lastninska pravica ni obstajala. Kot že rečeno, lastnik lahko s svojo stvarjo ravna kakor hoče, ne da bi se pri tem moral ozirati na interese skupnosti ali posameznikov.92 Klasični pravniki trdijo, da kdor izvršuje svoje pravice s tem ne more nikomur napraviti škode, ki bi jo moral popraviti. Vendar pa so se omejitve lastninske pravice v praksi pojavljale zelo pogosto. Kljub temu, da formalne omejitve niso obstajale, je bil, po Kranjcu, lastnik omejen z naravo same pravice, s pravicami drugih, pa tudi s širšim interesom skupnosti. Tako so bile možne omejitve v korist sosedov ali pa omejitve s stvarnimi pravicami in omejitve v skupnem interesu. Lastninsko pravico je bilo treba izvrševati smotrno in v skladu s splošnim načelom prepovedi zlorabe pravic. Nedopustno je bilo tudi izvrševanje lastninske pravice, ki bi pomenilo poseg v pravice drugih.93 Ob bok današnjemu 67. členu URS lahko postavimo dejstvo, da so v Rimu hitro ugotovili, da so stvari vpete v svoje širše socialno in gospodarsko okolje. Upoštevanje tega je pomenilo omejitve in celo prenehanje lastninske pravice na stvari.</p>
    <p xml:id="pb27.p3" xml:lang="sl">Lastnik je lahko, tako kot dandanes, zožil obseg svojih stvarnopravnih upravičenj po svoji volji, s tem, ko je na stvari dopustil ustanovitev stvarne pravice. Če na stvari ni obremenitev, ima lastnik vsa lastninskopravna upravičenja. Možnost neomejenega poseganja po stvari je lahko zmanjšal tudi brez formalne omejitve, pri čemer se njegova stvarnopravna upravičenja niso zmanjšala.</p>
    <p xml:id="pb27.p4" xml:lang="sl">Tudi rimsko pravo je razlikovalo med omejitvami v javnem in zasebnem interesu.</p>
    <p xml:id="pb27.p5" xml:lang="sl">Omejitve v javnem interesu je poznalo že najstarejše rimsko sakralno in profano pravo 91 V. Rijavec, T. Keresteš, R. Vrenčur, R. Knez, Pravna ureditev nepremičnin, GV založba, Ljubljana 2006, str. 86.</p>
    <p xml:id="pb27.p6" xml:lang="sl">92 Povzeto po: V. Korošec, Rimsko pravo 1. del, 2. izdaja, Pravna fakulteta, Ljubljana 2000, str. 127.</p>
    <p xml:id="pb27.p7" xml:lang="sl">93 J. Kranjc, Latinski pravni reki, GV založba, Ljubljana 2006, str.128: »Ita utere tuo ut alienum non laedas.«– sec. Gai, 1,53. »Svojo pravico izvršuj tako, da ne prizadeneš tuje.« ter tudi pravni običaji. Že Zakonik XII plošč je vseboval določila, ki so uvajala obvezne normative za lastnika, ki so njegovo pravico omejevala. Iz običajev so izvirale omejitve, ki jih je narekoval socialni interes, katerim so sledili opomini in pregon. Razlogi iz katerih je to izhajalo so na primer negospodarno ravnanje s premoženjem, nepotrebno odsvajanje zemljišč, zanemarjanja obdelovanja polja ipd. V času principata so se pojavile nadaljnje omejitve v javnem interesu. Lastnik je moral na svojem zemljišču trpeti posege, ki jih je zahtevalo vzdrževanje cest, vodovodov, javnih zgradb, rečnih obrežij ipd. Javni interes je imel prednost pred zasebnim.94 Kot skrajni poseg v lastninsko pravico se je štela razlastitev, do katere je prihajalo predvsem v zvezi z zemljišči za javne gradnje in tudi v zvezi s hrano v času lakote. Razlaščenemu je pripadala odškodnina. Podobna instituta razlastitvi sta bila tudi odvzem in prisilna dodelitev neobdelanih zemljišč novim obdelovalcem. Iz tistega časa obstaja mnogo gradbenih predpisov, za kršitve katerih je sledila kazen v obliki zrušitve zgradbe. V postklasični dobi se je število prepovedi odsvajanja, pridobivanja in obremenjevanja stvari še povečalo.95</p>
  </page>
  <page xml:id="pb28" n="28" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=28">
    <p xml:id="pb28.p1" xml:lang="sl">Do posegov v lastninsko pravico je prihajalo tudi v pravu, ki je urejalo odnose med sosedi zaradi zagotovitve mirnih sosedskih odnosov. Te omejitve so nastajale tam, kjer so nastajale težave. Lastnik je tako na primer moral posekati veje oziroma korenine drevesa, ki so segale na sosedov prostor. Če jih ni posekal lastnik, je imel to pravico sosed ali pa je to lahko zahteval od lastnika z interdiktom. Prav tako je smel lastnik drevesa stopiti na sosednje zemljišče le zato, da je pobral plodove drevesa.</p>
    <p xml:id="pb28.p2" xml:lang="sl">Lastnik zemljišča, ki ni imel neposrednega dostopa do javne ceste je bil upravičen do pravice do nujne poti. Moteče posledice izvrševanja lastninske pravice na nepremičnini, ki so presegale običajno mero so bile imisije. Sosed jih ni bil dolžan trpeti, če ni imel povzročitelj za to na njegovem zemljišču služnosti. Lastnik zemljišča tudi ni smel spreminjati teka vode. Podobna določba obstaja tudi danes v SPZ.96 V primeru, če je grozila škoda zaradi morebitnega zrušenja sosednje stavbe, je imel oškodovani lastnik na voljo varščino ali pa je pridobil na sosedovem zemljišču 94 J. Kranjc, Latinski pravni reki, GV založba, Ljubljana 2006, str. 253 »Utilitas publica privatae praeferri debet.«»Javna korist mora imeti prednost pred zasebno.«</p>
    <p xml:id="pb28.p3" xml:lang="sl">95 Povzeto po: J. Kranjc, Rimsko pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2008, str. 474 in nasl. in A. Berden, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, Grafis trade, Ljubljana 2013, str. 30 in nasl.</p>
    <p xml:id="pb28.p4" xml:lang="sl">96 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 86. imetništvo. Zoper moteče gradbene posege na sosednjem zemljišču, se je lastnik lahko branil s prepovedjo nadaljnje gradnje.97</p>
  </page>
  <page xml:id="pb29" n="29" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=29">
    <p xml:id="pb29.p1" xml:lang="sl">3.3 SPLOŠNO O OMEJITVAH LASTNINSKE PRAVICE</p>
    <p xml:id="pb29.p2" xml:lang="sl">Do sedaj je že jasno, da lastninska pravica nikakor ni neomejena. Kot osnovni in absolutni temelj prilaščanja je dandanes omejena v svoji absolutnosti.98 Omejeno pomeni, da mora imeti lastninska pravica svoje meje.99 Že sam SPZ vsebuje določbo o splošni omejitvi absolutnosti, to je načelo prepovedi zlorabe pravic.100 Najširša oblast je zagotovljena v mejah, določenih s pravnimi normami, ki jih je lastnik obvezan upoštevati in se jim prilagoditi.101 Z njenim izvrševanjem lastnik ne sme kršiti pravic drugih posameznikov ali zakona.</p>
    <p xml:id="pb29.p3" xml:lang="sl">Omejitve lastninske pravice so pogostejše na nepremičninah.102 Nepremičnine so vedno in za stalno vpete v določen prostor, kjer se interesi njihovih lastnikov srečujejo z zasebnimi interesi drugih oseb in z javnim interesom. Omejitve so nujnost, vendar pa je treba spoštovati načelo sorazmernosti, po katerem nobena omejitev ne sme iti dlje od nujnega. Navadno se omejitve odražajo v obveznostih, naloženih lastniku, ki so po globini posega, pravni naravi in obliki zelo različne.103 Na podlagi do sedaj opisanih temeljnih ustavnih in mednarodnih ureditev, sem že pojasnila temeljne okvire dopustnosti poseganja v lastninsko pravico.</p>
    <p xml:id="pb29.p4" xml:lang="sl">Omejitve lastninske pravice delimo na javnopravne in zasebnopravne. Javnopravne omejitve varujejo javni interes, pri zasebnopravnih omejitvah pa je v ospredju zasebni interes. Omejitve v javnem interesu so vedno naložene z zakonom, druge pa so lahko 97 Povzeto po: J. Kranjc, Rimsko pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2008, str. 479 do 487.</p>
    <p xml:id="pb29.p5" xml:lang="sl">98 A. Berden, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, Grafis trade, Ljubljana 2013, str. 24.</p>
    <p xml:id="pb29.p6" xml:lang="sl">99 A. Berden, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, Grafis trade, Ljubljana 2013, str. 38, op. 37.</p>
    <p xml:id="pb29.p7" xml:lang="sl">100 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 12 (Prepoved zlorabe): »(1) Lastnik stvari oziroma imetnik druge stvarne pravice je omejen z enakimi pravicami drugih. Lastninsko in druge stvarne pravice je treba izvrševati v skladu s temeljnimi načeli tega zakona, z njihovim namenom in z naravo stvari. (2) Za navidezno izvrševanje pravice gre, če njen imetnik ravna z izključnim ali očitnim namenom, da drugemu škoduje.«</p>
    <p xml:id="pb29.p8" xml:lang="sl">101 M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1532</p>
    <p xml:id="pb29.p9" xml:lang="sl">102 M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 208.</p>
    <p xml:id="pb29.p10" xml:lang="sl">103 M. Tratnik, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu: Vrste in pravna narava javnopravnih posegov v lastnino, Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 1, GV založba, Ljubljana 2009, str. 191. določene v zakonu ali pa nastanejo po volji lastnika, na podlagi pravnega posla. Ta razmejitev pa ni vedno popolnoma jasna, saj lahko omejitev varuje tako zasebni kot javni interes. Na primer, vrsta omejitev, ki varuje zasebni interes, je lahko sočasno tudi v javnem interesu.104 Tako pravila sosedskega prava varujejo interese lastnikov sosednjih zemljišč, njihove zasebne interese. Kljub temu pa so urejeni sosedski odnosi tudi v javnem interesu.105 »Absolutnost lastninske pravice je mogoče omejiti s pravnim poslom, ki je instrument civilnega prava.«106 Te omejitve niso sporne saj ne spreminjajo pravne narave lastninske pravice. Temu pa nasprotujejo omejitve, ki izhajajo iz javnopravne sfere, ki jih v imenu skupnosti ustanavlja zakon.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb30" n="30" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=30">
    <p xml:id="pb30.p1" xml:lang="sl">3.3.1 ZASEBNOPRAVNE OMEJITVE IN OMEJITVE S CILJEM MIRNEGA SOSEDSTVA</p>
    <p xml:id="pb30.p2" xml:lang="sl">»Lastninsko pravico je dopustno omejiti po volji lastnika, kar pomeni, da lahko lastnik z ustreznim pravnim poslom svojo lastninsko pravico utesni.«107 SPZ v 38. členu določa, da lahko lastnik za vsak namen, ki ni prepovedan, svojo pravico omeji, razen če zakon določa drugače.108 Te omejitve so lahko določene v zakonu ali pa jih konstituira sam lastnik v s pravnim poslom. Na zakonu temelji že omenjena prepoved zlorabe pravic iz 12. člena, pravila sosedskega prava iz 73. do 91. člena SPZ, zakonita predkupna pravica solastnika nepremičnine in drugih etažnih lastnikov iz 3. odstavka 66. člena in 124. člena. Na podlagi pravnega posla pa lastnik podeli stvarnopravna, kot sta na primer užitek ali zastavna pravica in obligacijskopravna upravičenja (najem, zakup, leasing).</p>
    <p xml:id="pb30.p3" xml:lang="sl">Poleg teh pa sta v 38. členu SPZ urejeni še obligacijskopravni pravici, ki z vpisom v zemljiško knjigo, pridobita omejene absolutne učinke.109</p>
    <p xml:id="pb30.p4" xml:lang="sl">104 Povzeto po: M. Tratnik, Lastninska pravica na nepremičninah, GV revije, Pravna praksa, Ljubljana 2004, str. 57 in M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 41.</p>
    <p xml:id="pb30.p5" xml:lang="sl">105 M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 208.</p>
    <p xml:id="pb30.p6" xml:lang="sl">106 A. Berden, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, Grafis trade, Ljubljana 2013, str. 80.</p>
    <p xml:id="pb30.p7" xml:lang="sl">107 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 107.</p>
    <p xml:id="pb30.p8" xml:lang="sl">108 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen. 38/1.</p>
    <p xml:id="pb30.p9" xml:lang="sl">109 Povzeto po: M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str.</p>
    <p xml:id="pb30.p10" xml:lang="sl">208, 214 in M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 107.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb31" n="31" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=31">
    <p xml:id="pb31.p1" xml:lang="sl">4 JAVNOPRAVNE OMEJITVE LASTNINSKE PRAVICE NA NEPREMIČNINAH</p>
    <p xml:id="pb31.p2" xml:lang="sl">Osrednja vsebina te diplomske naloge se nanaša na omejitve lastninske pravice v javnem interesu in kot je bilo do sedaj že omenjeno lastninska pravica kot temeljna človekova pravica zahteva absolutno varstvo, ki je lahko omejeno le s posegom v pravice drugih. Varstvo lastninske pravice kot premoženjske pravice pa je omejeno zaradi njene gospodarske, socialne in ekološke funkcije. Te omejitve so omejitve v javnem interesu oziroma omejitve zaradi javne koristi.110 Kadar je interes skupnosti za izvrševanje lastninske pravice dovolj velik, naloži družba lastniku dolžnost njenega izvrševanja in mu v nasprotnem primeru pravico vzame. Od subjekta se tako v določenih primerih terja, da svojo pravico izvršuje oziroma jo izvršuje na določen način.111</p>
    <p xml:id="pb31.p3" xml:lang="sl">4.1 JAVNI INTERES IN NAČELO SORAZMENOSTI</p>
    <p xml:id="pb31.p4" xml:lang="sl">Družbeni razvoj v tem času zahteva javno infrastrukturo in javne storitve, ki so podlaga za zagotavljanje družbenega in gospodarskega napredka, ki bi uresničevale blaginjo in varnost ter, ki varujejo in ohranjajo naravno okolje.112 Za dobrine splošnega pomena mora poskrbeti zakonodajalec s pravili, ki zagotavljajo varstvo javnega interesa.113 Poleg načel, ki sem jih že omenila, se je tekom dosedanjega besedila že znašlo načelo sorazmernosti. Drugače povedano, načelo proporcionalnosti med posegom v lastninsko pravico in zastavljenim ciljem.114 Ugotovili smo že, da lastnik svojo pravico uresničuje v skladu z naravo in namenom stvari ter v skladu z javnim interesom.</p>
    <p xml:id="pb31.p5" xml:lang="sl">Različni posegi v lastninsko pravico povzročajo omejevanje absolutnosti le-te. Zgoraj so 110 Povzeto: M. Krisper Kramberger, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu, Zveza društev pravnikov Republike Slovenije, Pravnik, Ljubljana 1997, letn. 52, št. 4-5, str. 147.</p>
    <p xml:id="pb31.p6" xml:lang="sl">111 A. Berden, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, Grafis trade, Ljubljana 2013, str. 81.</p>
    <p xml:id="pb31.p7" xml:lang="sl">112 M. Ferlan, A. Lisec, M. Čeh, R. Šumrada, Pridobitev lastninske pravice nad nepremičninami za javno korist, članek v Geodetski vestnik 53/2, Ljubljana 2009, str. 276.</p>
    <p xml:id="pb31.p8" xml:lang="sl">113 V. Rijavec, Lastninska problematika na področju javnega dobra in v javnem interesu zavarovanih dobrin, predvsem voda, članek v Geodetski vestnik 56/4, Ljubljana 2012, str. 713.</p>
    <p xml:id="pb31.p9" xml:lang="sl">114 M. Krisper Kramberger, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu, Zveza društev pravnikov Republike Slovenije, Pravnik, Ljubljana 1997, letn. 52, št. 4-5, str. 151. opisane podlage za omejevanje lastninske pravice, same omejitve pa lahko določa le zakon, ki mora pri tem upoštevati načelo sorazmernosti.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb32" n="32" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=32">
    <p xml:id="pb32.p1" xml:lang="sl">Zakonodajalec mora pri zakonskem urejanju lastnine upoštevati pravico do zasebne lastnine in tudi socialno vezanost lastnine.115 Rečemo lahko, da mora tehtati dve vrednoti, in sicer premoženjsko svobodo posameznika na eni strani in javni interes na drugi.116 Pojem javne koristi zahteva tehtanje dveh nasprotujočih si interesov, javnega in zasebnega. Zakonodajalec mora pri tem upoštevati načela pravne države, kamor spadata načelo sorazmernosti in načelo zaupanja v pravo, ter načelo enakosti v pravicah (14. člen URS).</p>
    <p xml:id="pb32.p2" xml:lang="sl">Čeprav ga 67. in 69. člen izrecno ne omenjata, je načelo sorazmernosti oziroma načelo razmejitve med javno koristjo in zasebnimi interesi117 ključnega pomena kadar govorimo o dopustnosti posegov v lastninsko pravico. Sam obstoj zakonske podlage in javnega interesa ni dovolj. Ukrep mora biti zadosten z vidika načela sorazmernosti, katerega smisel je, da mora obstajati sorazmernost med ukrepom in njegovimi posledicami118 oziroma dejstvo, da cilja ni mogoče doseči z manj omejevalnim posegom.119</p>
    <p xml:id="pb32.p3" xml:lang="sl">Načelo sorazmernosti pomeni, da noben državni organ ne sme izvajati svojih pooblastil prekomerno, bolj kot je to nujno potrebno za uveljavitev konkretnega cilja. Na ustavno raven ga je v svojih odločbah povzdignilo Ustavno sodišče, s tem ko ga je uveljavilo kot enega od temeljih kriterijev ustavnosodne presoje. Ustavno sodišče na tej podlagi razvije test sorazmernosti. Na temelju le-tega se presoja ali gre v posameznem primeru za nedopusten poseg države v kakšno človekovo pravico, v tem primeru lastninsko pravico.120 115</p>
    <p xml:id="pb32.p4" xml:lang="sl">G. Virant, Odvzem in omejitev lastninske pravice v javno korist ter socialna vezanost lastnine: doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, Ljubljana 1997, str. 63</p>
    <p xml:id="pb32.p5" xml:lang="sl">116 Glej: G Virant v Komentar 67. člena Ustave Republike Slovenije, Fakulteta za državne in evropske študije, str. 641.</p>
    <p xml:id="pb32.p6" xml:lang="sl">117 M. Štritof-Brus, Razlastitve in druge omejitve lastninske pravice, Predstavitev prostorske zakonodaje in praktičnih izkušenj, Planet GV, Ljubljana 2006, str. 20.</p>
    <p xml:id="pb32.p7" xml:lang="sl">118 M. Tratnik, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu: Vrste in pravna narava javnopravnih posegov v lastnino, Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 1, GV založba, Ljubljana 2009, str. 192.</p>
    <p xml:id="pb32.p8" xml:lang="sl">119 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 40.</p>
    <p xml:id="pb32.p9" xml:lang="sl">120 D. Wedam Lukić, Načelo sorazmernosti kot kriterij ustavnosodne presoje, Zbornik znanstvenih razprav, Pravna fakulteta v Ljubljani, Ljubljana 2008, str. 362. Pridobljeno: [URL: http://www.pf.uni- lj.si/media/wedam_2008.pdf], 13.3.2015.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb33" n="33" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=33">
    <p xml:id="pb33.p1" xml:lang="sl">Ustavno sodišče ocenjuje, ali gre za nesorazmeren poseg v ustavno pravico na podlagi t. i. strogega testa sorazmernosti, ki obsega tri vidike posega; Poseg je dopusten, če je:</p>
    <p xml:id="pb33.p2" xml:lang="sl">1. »ocenjevani poseg primeren za dosego zasledovanega cilja, ki izhaja iz javnega interesa, v tem smislu, da je ta cilj s posegom dejansko mogoče doseči; 2. sploh nujno potreben za dosego zasledovanega cilja; 3. teža posledic ocenjevanega posega v prizadeto človekovo pravico proporcionalna vrednosti zasledovanega cilja oziroma koristim, ki bodo zaradi posega nastale (načelo sorazmernosti v ožjem pomenu oziroma načelo proporcionalnosti). Šele če poseg prestane vse tri vidike testa, je ustavno dopusten.«</p>
    <p xml:id="pb33.p3" xml:lang="sl">Poseg v ustavno pravico ali svoboščino mora biti torej utemeljen z ustavno dopustnim ciljem v javno korist. Za dosego cilja mora biti primeren in neizogibno potreben, kar pomeni, da ga ni mogoče doseči z nobenim blažjim posegom ali celo brez posega. Če bi zakonodajalec lahko dosegel cilj brez omejitve ali z blažjo omejitvijo, je omejitev nedopustna. S posegom pridobljena korist pa mora odtehtati težo posega.121 Kadar država ali občina že razpolaga z nepremičnino, ki je ustrezna za doseg načrtovane javne koristi, razlastitev ni dopustna.122</p>
    <p xml:id="pb33.p4" xml:lang="sl">Določba iz URS, ki opredeljuje razlastitev pušča pojem javne koristi neopredeljen. Člen daje zakonodajalcu pooblastilo, da z zakonom opredeli javno korist na abstrakten način. Pojem javne koristi je abstraktno urejen v 93. členu ZUreP-1 z navedbo razlogov in katerih je dopustna razlastitev. Konkretna javna korist pa mora biti ugotovljena še v konkretnem primeru za konkretno nepremičnino.123</p>
    <p xml:id="pb33.p5" xml:lang="sl">121 G. Virant, Odvzem in omejitev lastninske pravice v javno korist ter socialna vezanost lastnine: doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, Ljubljana 1997, str. 74 in M. Juhart, A. Berden, T. Keresteš, V.</p>
    <p xml:id="pb33.p6" xml:lang="sl">Rijavec, M. Tratnik, A. Vlahek, R. Vrenčur, Stvarnopravni zakonik s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2004, str. 221.</p>
    <p xml:id="pb33.p7" xml:lang="sl">122 J. Čebulj [et al.], Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1) s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2010, str. 537.</p>
    <p xml:id="pb33.p8" xml:lang="sl">123 J. Čebulj [et al.], Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1) s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2010, str. 539 in M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 46, 47. Podrobneje o javni koristi in abstracto in sorazmernosti in concreto piše G. Virant v Odvzem in omejitev lastninske pravice v javno korist ter socialna vezanost lastnine: doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, Ljubljana 1997, str. 251-253.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb34" n="34" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=34">
    <p xml:id="pb34.p1" xml:lang="sl">Prisilna omejitev oziroma odvzem nepremičnine zahteva torej ravnovesje in soglasno odločanje med javnim interesom na eni strani in zagotavljanjem varnosti zasebne lastnine posameznikom na drugi strani.124</p>
    <p xml:id="pb34.p2" xml:lang="sl">Zgoraj napisano je določeno tudi v jedru sodbe I U 2031/2009 - UL0003847: »Zakonska abstraktna opredelitev javne koristi ne sme biti bianco pooblastilo, temveč je treba obstoj javne koristi presojati v vsakem primeru posebej, pri čemer je treba upoštevati načelo sorazmernosti.«125</p>
    <p xml:id="pb34.p3" xml:lang="sl">Država opravlja skrb za javni interes preko sistema javne uprave z ustanavljanjem javnih služb. Država pa se lahko odloči ter kompetenco odločitve o vzpostavitvi javne službe prepusti lokalni skupnosti.126 Z javnopravnimi omejitvami se poskuša doseči javni interes, uveljavljanje teh omejitev pa zagotavlja država z upravnopravnim instrumentarijem.127 Gre za družbeno funkcijo lastnine oziroma za omejitve v družbenem interesu. Pojem javni interes se v vsakdanjem življenju uporablja kot sinonim za splošni interes. Kadar pa govorimo o omejitvah lastninske pravice se omenja javni interes v zvezi z odvzemom lastnine, to je razlastitvijo. Glede preostalih omejitev pa se uporablja izraz splošni interes. Opredelitev javnega interesa je odvisna od političnih, gospodarskih, socialnih in drugih razmer. Slovenska ustava in zakonodaja v veliki meri uporabljata izraz javni interes.128</p>
    <p xml:id="pb34.p4" xml:lang="sl">4.2 RAZVRSTITEV JAVNOPRAVNIH OMEJITEV</p>
    <p xml:id="pb34.p5" xml:lang="sl">Poleg že omenjenih členov zakonov in URS, ki se nanašajo na omejitve in odvzem lastninske pravice, je mogoče splošno določbo iz 67. člena URS nadalje razčleniti v členih, ki ji sledijo. Kot torej že omenjeno, splošna določba 67. člena URS določa, da je 124</p>
    <p xml:id="pb34.p6" xml:lang="sl">M. Ferlan, A. Lisec, M. Čeh, R. Šumrada, Pridobitev lastninske pravice nad nepremičninami za javno korist, članek v Geodetski vestnik 53/2, Ljubljana 2009, str. 277.</p>
    <p xml:id="pb34.p7" xml:lang="sl">125 Pridobljeno na: [URL: http://www.sodnapraksa.si/?q=id:2010040815252109&amp;database[SOVS]=SOVS&amp;database[IESP]=IESP&amp;d atabase[VDSS]=VDSS&amp;database[UPRS]=UPRS&amp;_submit=i%C5%A1%C4%8Di&amp;page=0&amp;id=201004081525 2109], 22.3.2015.</p>
    <p xml:id="pb34.p8" xml:lang="sl">126 V. Rijavec, Lastninska problematika na področju javnega dobra in v javnem interesu zavarovanih dobrin, predvsem voda, članek v Geodetski vestnik 56/4, Ljubljana 2012, str. 722.</p>
    <p xml:id="pb34.p9" xml:lang="sl">127 M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1536 in M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 43.</p>
    <p xml:id="pb34.p10" xml:lang="sl">128 M. Štritof-Brus, Razlastitve in druge omejitve lastninske pravice, Predstavitev prostorske zakonodaje in praktičnih izkušenj, Planet GV, Ljubljana 2006, str. 64. mogoče omejiti pridobivanje in uživanje lastnine tako, da je zagotovljena njena gospodarska, socialna in ekološka funkcija.129 Tudi 68. člen ustave je že bil obravnavan.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb35" n="35" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=35">
    <p xml:id="pb35.p1" xml:lang="sl">Tujci lahko pridobijo lastninsko pravico na nepremičninah pod pogoji, ki jih določa zakon ali mednarodna pogodba, ki jo ratificira državni zbor.130 URS v 69. členu določa, da mora biti razlastitev izvedena v javno korist, na podlagi zakona in proti odškodnini ali nadomestilu (v naravi).131 Nadaljnje omejitve lastninske pravice so razčlenjene v členih, ki sledijo zgoraj navedenim. Tako je mogoče na kratko povzeti:</p>
    <p xml:id="pb35.p2" xml:lang="sl">da je možno pridobiti posebno pravico uporabe na javnem dobru in pravico do izkoriščanja naravnih bogastev le pod pogoji določenimi z zakonom132,</p>
    <p xml:id="pb35.p3" xml:lang="sl">da lahko zaradi smotrnega izkoriščanja zemljišč zakon določi posebne pogoje za uporabo zemljišč133,</p>
    <p xml:id="pb35.p4" xml:lang="sl">da zakon določa posebno varstvo kmetijskih zemljišč134,</p>
    <p xml:id="pb35.p5" xml:lang="sl">da zaradi zagotavljanja zdravega življenjskega okolja zakon določa pogoje in načine za opravljanje gospodarskih in drugih dejavnosti135,</p>
    <p xml:id="pb35.p6" xml:lang="sl">in, da je v skladu z zakonom vsak dolžan varovati naravne znamenitosti in kulturne spomenike136.</p>
    <p xml:id="pb35.p7" xml:lang="sl">Javnopravne omejitve kategoriziramo v dve skupini. V prvo sodijo omejitve glede na vsebino posega v lastnino, kjer omejitve opredeljujejo lastninskopravne odnose. V drugo kategorijo pa umeščamo omejitve razpolaganja, ki posegajo v razpolagalno sposobnost lastnika.137</p>
    <p xml:id="pb35.p8" xml:lang="sl">129 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 67. člen.</p>
    <p xml:id="pb35.p9" xml:lang="sl">130 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 68. člen.</p>
    <p xml:id="pb35.p10" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 69. člen in M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 210.</p>
    <p xml:id="pb35.p11" xml:lang="sl">132 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 70. člen.</p>
    <p xml:id="pb35.p12" xml:lang="sl">133 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), člen 71/1.</p>
    <p xml:id="pb35.p13" xml:lang="sl">134 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), člen 71/2.</p>
    <p xml:id="pb35.p14" xml:lang="sl">135 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 72. člen.</p>
    <p xml:id="pb35.p15" xml:lang="sl">136 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), člen 73/2. Povzeto po: V. Rijavec, T. Keresteš, R. Vrenčur, R. Knez, Pravna ureditev nepremičnin, GV založba, Ljubljana 2006, str. 90, 91.</p>
    <p xml:id="pb35.p16" xml:lang="sl">137 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 43.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb36" n="36" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=36">
    <p xml:id="pb36.p1" xml:lang="sl">4.2.1 VRSTE OMEJITEV GLEDE NA VSEBINO POSEGA V LASTNINSKO PRAVICO</p>
    <p xml:id="pb36.p2" xml:lang="sl">Omejitve, ki zagotavljajo namenskost rabe,</p>
    <p xml:id="pb36.p3" xml:lang="sl">dolžnost izvrševanja določenih ravnanj,</p>
    <p xml:id="pb36.p4" xml:lang="sl">dolžnost opuščanja določenih ravnanj,</p>
    <p xml:id="pb36.p5" xml:lang="sl">dolžnost trpeti ravnanje drugih subjektov in</p>
    <p xml:id="pb36.p6" xml:lang="sl">razlastitev.</p>
    <p xml:id="pb36.p7" xml:lang="sl">4.2.1.1 NAMENSKOST RABE</p>
    <p xml:id="pb36.p8" xml:lang="sl">Lastnik lahko svojo nepremičnino uporablja samo za namen, ki je skladen s prostorskimi predpisi. Iz tega razloga lahko rečemo, da gre za najmočnejšo splošno omejitev lastninske pravice. Pri tem je podlaga za omejevanje lastninske pravice smotrno izkoriščanje zemljišč iz 71. člena URS.138 Glede na namen rabe se (po ZUreP-1) zemljišča razvrščajo na zemljišča na poselitvenih območjih, kmetijska zemljišča, gozdove, zemljišča, ki imajo status javnega dobra in druga zemljišča.139 Odvisno od kategorije zemljišča se poudarja namenskost.</p>
    <p xml:id="pb36.p9" xml:lang="sl">Tako na primer Zakon o kmetijskih zemljiščih140 izrecno določa namenskost rabe tako, da je lastnik dolžan obdelovati kmetijsko zemljišče kot dober gospodar, dolžan je preprečevati zaraščanje kmetijskih zemljišč (razen izjem) in odpraviti zaraščanje območij ter jih usposobiti za kmetijsko pridelavo; poleg tega mora uporabljati zemljiščem in kraju primerne metode kmetovanja za preprečevanje zbitosti tal, erozije in onesnaženja ter za zagotavljanje trajne rodovitnosti zemljišč.141 Upravni organi z odločbo, na podlagi te določbe, lastniku naložijo ukrepe, ki jih mora izvesti za uresničitev tega namena.</p>
    <p xml:id="pb36.p10" xml:lang="sl">138 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), 71. člen (varstvo zemljišč): »(1) Zakon določa zaradi smotrnega izkoriščanja posebne pogoje za uporabo zemljišč.</p>
    <p xml:id="pb36.p11" xml:lang="sl">(2) Zakon določa posebno varstvo kmetijskih zemljišč. (3) Država skrbi za gospodarski, kulturni in socialni napredek prebivalstva na gorskih in hribovitih območjih.«</p>
    <p xml:id="pb36.p12" xml:lang="sl">139 M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 136.</p>
    <p xml:id="pb36.p13" xml:lang="sl">140 V nadaljevanju ZKZ.</p>
    <p xml:id="pb36.p14" xml:lang="sl">141 Uradni list RS, št. 71/2011 z dne 9. 9. 2011 in sprememba, Zakon o kmetijskih zemljiščih (ZKZ-UPB2), člen 7.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb37" n="37" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=37">
    <p xml:id="pb37.p1" xml:lang="sl">Podobno velja tudi za gozdove, saj 5. člen Zakona o gozdovih142 določa, da se lastninska pravica na gozdovih izvršuje tako, da je zagotovljena njihova ekološka, socialna in proizvodna funkcija.143 Najmočnejša omejitev gospodarskega izkoriščanja gozda za lastnika, je vezanost poseka gozda na izdajo ustrezne odločbe. Določena dela morajo biti opravljena v ustreznem letnem času in na način, s katerim se najmanj ogroža ekosistem ter, da se zagotavlja varstvo gozdov in ljudi.144 Tudi glede javnega dobra je določeno, da je javno dobro stvar, ki jo v skladu z njenim namenom ob enakih pogojih lahko uporablja vsakdo, in da se na javnem dobrem lahko pridobi tudi posebna pravica uporabe pod pogoji, ki jih določa zakon (19. člen SPZ).145 Torej to pomeni, da vsakomur omogoča, da pod enakimi pogoji namensko uporablja stvar s statusom javnega dobra.</p>
    <p xml:id="pb37.p2" xml:lang="sl">Juhart pravi, da je ta razvrstitev najpomembnejša lastnost zemljišča, ki posega tudi v način razpolaganja.146</p>
    <p xml:id="pb37.p3" xml:lang="sl">4.2.1.2 DOLŽNOST DOLOČENIH RAVNANJ</p>
    <p xml:id="pb37.p4" xml:lang="sl">Od lastnika se sme zahtevati tudi neko aktivno ravnanje in tako lahko lastnina bremeni njenega imetnika. Določena je predvsem pri kmetijskih zemljiščih, gozdovih in nepremičninah s statusom naravne in kulturne dediščine.</p>
    <p xml:id="pb37.p5" xml:lang="sl">Tako se na primer, v povezavi s prejšnjo točko, v funkciji zagotavljanja namenske rabe, naloži lastniku obdelava kmetijskega zemljišča. Pri gozdovih pa so lastniku določena dela zaradi gospodarjenja z njimi in varstva gozdov. Lastnik je tako dolžan obnoviti gozd, ki je bil opustošen ali nezakonito posekan na golo ali pa so na primer lastniki in drugi uporabniki gozdov obvezani izvajati ukrepe za preprečitev in zatrtje bolezni ter za preprečitev druge škode v gozdovih.147 142 V nadaljevanju ZG.</p>
    <p xml:id="pb37.p6" xml:lang="sl">143 Uradni list RS, št. 30/1993 z dne 10. 6. 1993 in spremembe, Zakon o gozdovih (ZG), člen 5.</p>
    <p xml:id="pb37.p7" xml:lang="sl">144 Glej: Uradni list RS, št. 30/1993 z dne 10. 6. 1993 in spremembe, Zakon o gozdovih (ZG), člen 17.</p>
    <p xml:id="pb37.p8" xml:lang="sl">145 Povzeto po: V. Rijavec, Lastninska problematika na področju javnega dobra in v javnem interesu zavarovanih dobrin, predvsem voda, članek v Geodetski vestnik 56/4, Ljubljana 2012, str. 714.</p>
    <p xml:id="pb37.p9" xml:lang="sl">146 Tako piše: M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1536, 1537.</p>
    <p xml:id="pb37.p10" xml:lang="sl">147 Uradni list RS, št. 30/1993 z dne 10. 6. 1993 in spremembe, Zakon o gozdovih (ZG), 23. in 28. člen.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb38" n="38" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=38">
    <p xml:id="pb38.p1" xml:lang="sl">Tudi lastnik spomenika je dolžan le-tega varovati v sorazmerju s svojimi zmožnostmi.</p>
    <p xml:id="pb38.p2" xml:lang="sl">Od njega se sme tudi terjati povrnitev stroškov, ki bi jih moral nositi sam. Lastnik oziroma posestnik mora s spomenikom ravnati kot dober gospodar.148</p>
    <p xml:id="pb38.p3" xml:lang="sl">4.2.1.3 DOLŽNOST OPUŠČANJA DOLOČENIH RAVNANJ</p>
    <p xml:id="pb38.p4" xml:lang="sl">Lastniku so včasih prepovedana tudi dejanja, ki bi sicer bila v skladu z namembnostjo zemljišča in do katerih je lastnik upravičen. Gre za omejitve, ki jih določajo predpisi za zemljišča s posebnimi lastnostmi, kot je Zakon o ohranjanju narave po katerem so določene opustitve kot na primer spreminjanje vodnega režima, spreminjanje vegetacije, nabiranje plodov, gob ali rastlin ter njihovih delov, izvajanje posegov v prostor in podobno149.</p>
    <p xml:id="pb38.p5" xml:lang="sl">Tudi v zvezi z vodnimi zemljišči najdemo podobne določbe in sicer Zakon o vodah150 v 38. členu določa, da ni dovoljeno postavljati objektov ali drugih ovir, ki bi preprečevale prost prehod ob vodnem ali morskem dobru.151</p>
    <p xml:id="pb38.p6" xml:lang="sl">Po Zakonu o gozdovih152 pa je načeloma prepovedano ograditi gozd, razen v izjemnih primerih.153</p>
    <p xml:id="pb38.p7" xml:lang="sl">4.2.1.4 DOLŽNOST TRPETI DEJANJA DRUGIH</p>
    <p xml:id="pb38.p8" xml:lang="sl">Slovenska zakonodaja postavlja ureditev odprtega in prehodnega prostora. Tako je v številnih predpisih določena pravica prostega prehoda. Neškodljiv prehod je najbolj posplošeno urejen v 5. členu ZG, kjer je določeno, da mora lastnik gozda dovoliti v svojem gozdu prost dostop in gibanje drugim osebam.154 V naslednji točki, pa je lastninska pravica omejena še s pravico do izkoriščanja gozda, saj mora lastnik dovoliti 148 Uradni list RS, št. 16/2008 z dne 15. 2. 2008 in spremembe, Zakon o varstvu kulturne dediščine (ZVKD-1), 36. in 38. člen.</p>
    <p xml:id="pb38.p9" xml:lang="sl">149 Uradni list RS, št. 96/2004 z dne 30. 8. 2004 in spremembe, Zakon o ohranjanju narave (ZON), členi 64., 66., 68.</p>
    <p xml:id="pb38.p10" xml:lang="sl">150 ZV-1</p>
    <p xml:id="pb38.p11" xml:lang="sl">151 Uradni list RS, št. 67/2002 z dne 26. 7. 2002 in spremembe, Zakon o vodah (ZV-1), člen 38/3.</p>
    <p xml:id="pb38.p12" xml:lang="sl">152 Uradni list RS, št. 30/1993 z dne 10. 6. 1993 in spremembe, Zakon o gozdovih (ZG), člen 24.</p>
    <p xml:id="pb38.p13" xml:lang="sl">153 Povzeto po: M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1538.</p>
    <p xml:id="pb38.p14" xml:lang="sl">154 Uradni list RS, št. 30/1993 z dne 10. 6. 1993 in spremembe, Zakon o gozdovih (ZG), 2. točka 1. odstavka 5. člena. v svojem gozdu čebelarjenje ter lov in rekreativno nabiranje plodov, zelnatih rastlin, gob in prosto živečih živali v skladu s predpisi.155</p>
  </page>
  <page xml:id="pb39" n="39" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=39">
    <p xml:id="pb39.p1" xml:lang="sl">Osebam, ki niso lastniki kmetijskih zemljišč, je kljub nelastništvu dovoljeno stopiti na tujo nepremičnino: »Lastnik, zakupnik ali drug uporabnik kmetijskega zemljišča mora na svojih, zakupljenih ali drugače dodeljenih neobdelovalnih kmetijskih zemljiščih dopustiti drugim čebelarjenje, lov in rekreativno nabiranje plodov prostorastočih rastlin, zelnatih prostorastočih rastlin, gob in prostoživečih živali v skladu s predpisi ter dopustiti prosto gibanje drugim osebam po neobdelovalnih kmetijskih zemljiščih, če se s tem ne povzroči škoda.« Ta omejitev je tukaj omejena na neobdelovalna kmetijska zemljišča.156 V kolikor bi lastniku kmetijskega ali gozdnega zemljišča zaradi tega nastala škoda, ima na voljo odškodninski zahtevek proti povzročitelju.</p>
    <p xml:id="pb39.p2" xml:lang="sl">Določena je tudi v Zakonu o vodah. V odločbi: UPRS sodba III U 265/2013 - UN0021141157 je prišlo do spora, ker je tožnica s pobiranjem vstopnine za kopanje v naravnem kopališču v nasprotju s prvim odstavkom 38. člena ZV-1 preprečevala prost prehod do morskega dobra, to pomeni do morja kot naravnega kopališča, in v nasprotju z drugim odstavkom istega člena onemogočala zadrževanje na priobalnem zemljišču z namenom kopanja. Ker gre za naravno kopališče in ne za bazen, ki bi bil zgrajen v sklopu naravnega kopališča, sodišče meni, da tožnica nima pravice pobirati vstopnine.</p>
    <p xml:id="pb39.p3" xml:lang="sl">Prvi odstavek 38. člena ZV-1 namreč določa, da mora lastnik ali drug posestnik vodnega, priobalnega ali drugega zemljišča vsakomur dopustiti neškodljiv prehod čez svoje zemljišče do vodnega ali morskega dobra, ter dopustiti splošno rabo vodnega ali morskega dobra.</p>
    <p xml:id="pb39.p4" xml:lang="sl">Prostega prehoda čez zemljišče in splošne rabe vodnega oziroma morskega dobra sicer ne omogoča, če je na vodnem ali priobalnem zemljišču zgrajen objekt iz 5., 6. in 7. točke prvega odstavka 37. člena ZV-1, vendar ta izjema ni podlaga za omejevanje obravnavanih pravic s pogojem plačila vstopnine.</p>
    <p xml:id="pb39.p5" xml:lang="sl">155 Uradni list RS, št. 30/1993 z dne 10. 6. 1993 in spremembe, Zakon o gozdovih (ZG), 3. točka 1. odstavka 5. člena.</p>
    <p xml:id="pb39.p6" xml:lang="sl">156 Uradni list RS, št. 71/2011 z dne 9. 9. 2011 in spremembe, Zakon o kmetijskih zemljiščih (ZKZ-UPB2), člen 5/1.</p>
    <p xml:id="pb39.p7" xml:lang="sl">157 Povzeto po: [URL: http://www.sodisce.si/usrs/odlocitve/2012032113070557/], 9.4.2015.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb40" n="40" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=40">
    <p xml:id="pb40.p1" xml:lang="sl">Zaračunavanje vstopnine, ki omejuje pravice iz prvega in drugega odstavka 38. člena ZV-1, ni utemeljeno niti v primeru, ko je na vodnem ali priobalnem zemljišču zgrajen objekt iz 5. točke prvega odstavka 37. člena ZV-1.158</p>
    <p xml:id="pb40.p2" xml:lang="sl">Zakon tudi prepoveduje gnojenje ali uporabo sredstev za varstvo rastlin na priobalnih zemljiščih v določeni razdalji. Posebej ureja omejitve v zvezi s splošno rabo voda, omejitve z izvajanjem javnih služb in omejitve povezane z raziskovanjem voda, pri čemer sta dopustna odvzem in omejitev lastninske pravice.159 Lastnik je tako dolžan trpeti določena ravnanja povezana s splošno rabo vode, kot je zadrževanje na priobalnem zemljišču, odlaganje predmetov za kopanje, plovbo, drsanje in podobno, vendar pod predpostavko, da se mu ne povzroča škode. Podobni predpisi veljajo tudi za kulturno dediščino.160</p>
    <p xml:id="pb40.p3" xml:lang="sl">Ta pravica je še najbolj podobna pravici splošne rabe javnega dobra, od katere se razlikuje po tem, da slednja zagotavlja rabo za osnovno namembnost stvari. Zemljišče obremenjeno s pravico prostega prehoda pa lahko lastnik uporablja za osnovni namen, upravičenje drugih pa pomeni dodatno omejitev.</p>
    <p xml:id="pb40.p4" xml:lang="sl">Dolžnost trpljenja dejanj drugih posredno pomeni tudi ustanovitev služnosti v javno korist, kjer gre za podoben institut, kot ga v sosedskem pravu pomeni nujna pot, le da je služnost ustanovljena v korist investitorja javne infrastrukture.161 158</p>
    <p xml:id="pb40.p5" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 67/2002 z dne 26. 7. 2002 in spremembe, Zakon o vodah (ZV-1), člen 38/1: »Lastnik ali drug posestnik vodnega, priobalnega ali drugega zemljišča mora dopustiti vsakomur neškodljiv prehod čez svoje zemljišče do vodnega ali morskega dobra, ter dopustiti splošno rabo vodnega ali morskega dobra, razen, če je na vodnem, priobalnem ali drugem zemljišču zgrajen objekt iz 5., 6. in 7. točke prejšnjega člena.« Glej tudi 37. člen.</p>
    <p xml:id="pb40.p6" xml:lang="sl">159 F. Avsec, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu: Javnopravne omejitve lastninske pravice na kmetijskih zemljiščih in gozdovih, Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 1, GV založba, Ljubljana 2009, str. 227.</p>
    <p xml:id="pb40.p7" xml:lang="sl">160 Uradni list RS, št. 16/2008 z dne 15. 2. 2008 in spremembe, Zakon o varstvu kulturne dediščine (ZVKD-1), člen 54. (javna dostopnost spomenikov): «Spomeniki morajo biti v sorazmerju z zmožnostmi lastnika oziroma posestnika dostopni javnosti.«</p>
    <p xml:id="pb40.p8" xml:lang="sl">161 Povzeto po: M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1538</p>
  </page>
  <page xml:id="pb41" n="41" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=41">
    <p xml:id="pb41.p1" xml:lang="sl">4.2.1.5 RAZLASTITEV</p>
    <p xml:id="pb41.p2" xml:lang="sl">Poredko se lastninska pravica prenaša na podlagi sodne odločbe oziroma odločbe državnega organa. Sem spada razlastitev, saj se lastninska pravica prenese iz razlastitvenega zavezanca na državo oziroma občino (razlastitveni upravičenec) na podlagi odločbe upravnega organa. Gre za prisilen prenos, ki se uporabi kadar nepremičnine ni mogoče pridobiti s pravnim poslom.162</p>
    <p xml:id="pb41.p3" xml:lang="sl">Razlastitev je najtežji poseg v lastninsko pravico. Mednarodno pravo in tudi nacionalni redi jo dopuščajo kot skrajno sredstvo in le pod določenimi pogoji.163 Kot je bilo že uvodoma napisano, je v slovenski zakonodaji, podlaga za razlastitev določena v 69. členu URS. Naj ponovim: »Lastninska pravica na nepremičnini se lahko v javno korist odvzame ali omeji proti nadomestilu v naravi ali proti odškodnini pod pogoji, ki jih določa zakon.«164 Dopustnost razlastitve je vezana na javno korist, izvedena je pa lahko le proti odškodnini ali nadomestilu v naravi. Ostala vprašanja so prepuščena zakonskemu urejanju.165 Definirana je kot odvzem ali omejitev lastninske pravice, pri čemer odvzem pomeni, da subjekt izgubi lastninsko pravico na stvari.</p>
    <p xml:id="pb41.p4" xml:lang="sl">Lahko pa se lastninska pravica tako zelo omeji, da lastniku ostane le gola pravica.166 Lastninska pravica je tako izvotljena, da lastniku ostane »nudum ius«. Poleg tega obstajajo tudi »razlaščujoči posegi«, ki ne pomenijo razlastitve.167 Razlikovati moramo med 67. in 69. členom URS, namreč 67. člen daje zakonodajalcu pooblastilo, da z zakonom določi vsebino lastninske pravice na nekem področju, 69. člen pa omogoča zakonske omejitve in odvzem lastninske pravice. Omejitve, ki izvotlijo 162 L. Ivanič, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu: Razlastitev nepremičnin (med zagotavljanjem javnih koristi in varstvom zasebnih interesov), Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 1, GV založba, Ljubljana 2009, str. 203.</p>
    <p xml:id="pb41.p5" xml:lang="sl">163 M. Štritof-Brus, Razlastitve in druge omejitve lastninske pravice, Predstavitev prostorske zakonodaje in praktičnih izkušenj, Planet GV, Ljubljana 2006, str. 63.</p>
    <p xml:id="pb41.p6" xml:lang="sl">164 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 44 in sledeče.</p>
    <p xml:id="pb41.p7" xml:lang="sl">165 L. Ivanič, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu: Razlastitev nepremičnin (med zagotavljanjem javnih koristi in varstvom zasebnih interesov), Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 1, GV založba, Ljubljana 2009, str. 203.</p>
    <p xml:id="pb41.p8" xml:lang="sl">166 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 44 in sledeče.</p>
    <p xml:id="pb41.p9" xml:lang="sl">167 Glej: G Virant v Komentar 67. člena Ustave Republike Slovenije, Fakulteta za državne in evropske študije, str. 641. lastninsko pravico ne pomenijo več določitve načina uživanja lastninske pravice v skladu s 67. členom.168</p>
  </page>
  <page xml:id="pb42" n="42" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=42">
    <p xml:id="pb42.p1" xml:lang="sl">Krovni predpis, ki ureja institut razlastitve je Zakon o urejanju prostora,169 vendar pa se vsebina tega pojma ureja še v številnih zakonih, ki so specialnejši od ZUreP-1, kot so že omenjeni Zakon o ohranjanju narave, pa tudi Zakon o varstvu kulturne dediščine170, Zakon o elektronskih komunikacijah171, Zakon o javnih cestah172, Energetski zakon173 in v še nekaterih drugih zakonih174.</p>
    <p xml:id="pb42.p2" xml:lang="sl">Večina teh zakonov, razen ZON in ZVKD-1, spada v sklop, ki nakazuje, da pri razlastitvi ne gre za instrument pridobivanja lastninske pravice, temveč je namenjena pridobivanju zemljišč za gradnjo, predvsem za javno infrastrukturo.175 Glede postopka razlastitve in določanja odškodnine oziroma nadomestila, ti zakoni običajno napotujejo na ZUreP-1.176</p>
    <p xml:id="pb42.p3" xml:lang="sl">Pri razlastitvi gre za prisilen odvzem ali omejitev lastninske ali druge premoženjske pravice v korist države, lokalne skupnosti ali drugega subjekta javnega prava. Redko je lahko razlastitveni upravičenec pravna oseba zasebnega prava, ki opravlja javno službo.177</p>
    <p xml:id="pb42.p4" xml:lang="sl">Podlage razlastitve in omejitev ter vezanost razlastitve na javno korist sem razložila že v uvodu. Dopustna je le na podlagi zakona, v javno korist in proti nadomestilu v naravi oziroma odškodnini. Kot že omenjeno je potrebno upoštevati načelo sorazmernosti, ki 168 M. Avbelj, L. Šturm [et al.], Komentar Ustave Republike Slovenije, dopolnitev-A, Fakulteta za državne in evropske študije, Ljubljana 2011, komentar 69. člena, stran 1004.</p>
    <p xml:id="pb42.p5" xml:lang="sl">169 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1).</p>
    <p xml:id="pb42.p6" xml:lang="sl">170 Uradni list RS, št. 16/2008 z dne 15. 2. 2008 in spremembe, Zakon o varstvu kulturne dediščine (ZVKD-1), v nadaljevanju ZVKD-1.</p>
    <p xml:id="pb42.p7" xml:lang="sl">171 Uradni list RS, št. 109/2012 z dne 31. 12. 2012 in spremembe, Zakon o elektronskih komunikacijah (ZEKom-1), v nadaljevanju ZEKom-1.</p>
    <p xml:id="pb42.p8" xml:lang="sl">172 Uradni list RS, št. 33/2006 z dne 30. 3. 2006 in spremembe, Zakon o javnih cestah (ZJC-UPB1), v nadaljevanju ZJC.</p>
    <p xml:id="pb42.p9" xml:lang="sl">173 Uradni list RS, št. 17/2014 z dne 7. 3. 2014, Energetski zakon (EZ-1), v nadaljevanju EZ-1.</p>
    <p xml:id="pb42.p10" xml:lang="sl">174 Naj jih zgolj naštejem: Zakon o ureditvi določenih vprašanj v zvezi z graditvijo avtocestnega omrežja v RS, Zakon o ureditvi določenih vprašanj v zvezi z graditvijo proge Puconci-Hodoš-državna meja in dograditvijo drugega tira železniške proge Koper-Divača in Zakon o ureditvi določenih vprašanj v zvezi z graditvijo objektov na mejnih prehodih. Zaradi preobsežnosti teme se v podrobnosti teh ne bom spuščala.</p>
    <p xml:id="pb42.p11" xml:lang="sl">175 L. Ivanič, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu: Razlastitev nepremičnin (med zagotavljanjem javnih koristi in varstvom zasebnih interesov), Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 1, GV založba, Ljubljana 2009, str. 204.</p>
    <p xml:id="pb42.p12" xml:lang="sl">176 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 44.</p>
    <p xml:id="pb42.p13" xml:lang="sl">177 Ibidem. je ravno tako že bilo pojasnjeno.178 Na kratko to pomeni, da mora akt o ugotovitvi javne koristi ob tehtanju lastninske pravice in javne koristi izkazovati, da za dosego istega cilja ni na voljo drugega sredstva oziroma milejšega ukrepa. Obenem mora kazati sorazmernost med razlastitvijo in njenimi učinki.179 ZUrep-1 v 93. členu180 določa namene za katere se lahko lastninska pravica odvzame, kljub temu pa jih ne določa izčrpno. Le-ti so lahko določeni tudi v področnih zakonih, ki pa lahko tudi določajo poseben postopek za razlastitev.181</p>
  </page>
  <page xml:id="pb43" n="43" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=43">
    <p xml:id="pb43.p1" xml:lang="sl">ZUreP-1 določa kdaj je razlastitev in omejitev lastninske pravice dopustna, predpisuje namen razlastitve, razlastitvenega upravičenca in zavezanca ter postopek razlastitve.</p>
    <p xml:id="pb43.p2" xml:lang="sl">Oseba, ki zahteva uvedbo postopka razlastitve je razlastitveni upravičenec, ki je lahko država, če gre za zadeve državnega pomena in na podlagi državnega prostorskega načrta, v kolikor pa gre za zadeve lokalnega pomena in na podlagi občinskega prostorskega načrta, je to občina.182 Občina lahko po novem načrtuje prostorsko ureditev tam, kjer se sicer prepletata občinski in državni pomen, vendar s predhodnim soglasjem ministrstva.183 Razlastitveni zavezanec je lastnik nepremičnine, ki se razlašča.184</p>
    <p xml:id="pb43.p3" xml:lang="sl">Temeljni pogoj za začetek razlastitvenega postopka je, da je za določeno območje izdelan lokacijski načrt, kar pomeni, da je za poseg v prostor mogoče nedvomno 178 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), 1. in 2. odst. 92. člena.</p>
    <p xml:id="pb43.p4" xml:lang="sl">179 A. Berden, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, Grafis trade, Ljubljana 2013, str. 98.</p>
    <p xml:id="pb43.p5" xml:lang="sl">180 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), 1. in 2. odst. 93. člena (namen razlastitve – javna korist): »(1) Ob pogojih iz 92. člena tega zakona se nepremičnina lahko razlasti za naslednje namene: 1. za gradnjo ali prevzem objektov oziroma zemljišč gospodarske javne infrastrukture; 2. za gradnjo ali prevzem objektov oziroma zemljišč za potrebe obrambe države, državnih rezerv, varnosti državljanov in njihovega premoženja ter varstva pred naravnimi in drugimi nesrečami; 3. za rekonstrukcije in rušitve po predpisih o graditvi objektov na objektih iz prvih dveh točk tega odstavka. (2) Ob pogojih iz 92. člena tega zakona se nepremičnina lahko razlasti tudi za naslednje namene: 1. za gradnjo ali prevzem objektov oziroma zemljišč za potrebe izvajanja javnih služb na področju zdravstva, vzgoje, šolstva, kulture, znanosti in raziskovanja ter socialnega varstva; 2. za gradnjo socialnih in neprofitnih stanovanj; 3. za rekonstrukcije in rušitve po predpisih o graditvi objektov na objektih iz prvih dveh točk tega odstavka.«</p>
    <p xml:id="pb43.p6" xml:lang="sl">181 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), 93. člen.</p>
    <p xml:id="pb43.p7" xml:lang="sl">182 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 48.</p>
    <p xml:id="pb43.p8" xml:lang="sl">183 J. Čebulj [et al.], Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1) s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2010, str. 542.</p>
    <p xml:id="pb43.p9" xml:lang="sl">184 M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 211 in Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), 94. člen. ugotoviti skladnost posega z javno koristjo in, da gre za območje, kjer je razlastitev za javno korist nujna.185</p>
  </page>
  <page xml:id="pb44" n="44" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=44">
    <p xml:id="pb44.p1" xml:lang="sl">Začetek postopka je vezan na vložitev zahteve razlastitvenega upravičenca.186 Po 96. členu ZUreP-1 o zahtevah za razlastitev odloča na prvi stopnji upravni organ, na drugi stopnji pa ministrstvo za okolje in prostor. Krajevna pristojnost upravnih enot pa se po ZUP187 določa po legi nepremičnine, ki je predmet razlastitve. Za sam postopek se uporabljajo določbe ZUreP-1, za vprašanja, ki pa v njem niso urejena, se subsidiarno uporabljajo določbe ZUP. Tako mora upravni organ vedno paziti ali obstaja posebna ureditev, ki derogira splošno.188</p>
    <p xml:id="pb44.p2" xml:lang="sl">En del razlastitve poteka v upravnem sporu, drugi, ki predstavlja določitev odškodnine, kadar med strankama ni prišlo do sporazuma, pa poteka v nepravdnem postopku.</p>
    <p xml:id="pb44.p3" xml:lang="sl">Razlastitveni upravičenec mora, pred začetkom postopka, dati lastniku ponudbo za odkup in šele, če v 30 dneh po vročitvi le-te ni prišlo do sklenitve prodajne pogodbe, se lahko vloži zahteva za razlastitev, ki mora obsegati bistvene sestavine. Upravna enota izda odločbo, kjer ugotovi, da je bila izkazana javna korist in odloči o uvedbi postopka.189 Začetek postopka se na podlagi te odločbe zaznamuje v zemljiški knjigi. Z uvedbo razlastitvenega postopka je omejen pravni promet z nepremičnino, kot tudi njeno bistveno spreminjanje, razen, če se z upravičenčevo privolitvijo proda tretji osebi ali samemu upravičencu.190 V drugi fazi postopka, po izvedenem ugotovitvenem postopku, UE odloči o razlastitvi z odločbo zoper katero je možna pritožba.191 Razlastitveni upravičenec lahko prevzame posest na razlaščeni nepremičnini, ko plača razlastitvenemu zavezancu odškodnino oziroma mu zagotovi posest na nadomestni 185 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 49.</p>
    <p xml:id="pb44.p4" xml:lang="sl">186 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), 95. člen.</p>
    <p xml:id="pb44.p5" xml:lang="sl">187 Uradni list RS, št. 24/06, Zakon o splošnem upravnem postopku (ZUP), 188 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 49, 50 in J. Čebulj [et al.], Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1) s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2010, str. 545.</p>
    <p xml:id="pb44.p6" xml:lang="sl">189 Če se uvedba postopka ne dovoli, se celoten postopek tukaj konča. V: J. Čebulj [et al.], Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1) s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2010, str. 544, op. 46.</p>
    <p xml:id="pb44.p7" xml:lang="sl">190 M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 211, 212.</p>
    <p xml:id="pb44.p8" xml:lang="sl">191 M. Štritof-Brus, Razlastitve in druge omejitve lastninske pravice, Predstavitev prostorske zakonodaje in praktičnih izkušenj, Planet GV, Ljubljana 2006, str. 66. nepremičnini.192 V nujnih primerih pritožba ne zadrži prenosa lastninske pravice in posesti.193</p>
  </page>
  <page xml:id="pb45" n="45" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=45">
    <p xml:id="pb45.p1" xml:lang="sl">Kot že povedano lastniku razlaščene nepremičnine pripada odškodnina oziroma enakovredna nadomestna nepremičnina. Odškodnina obsega vrednost nepremičnine, ki se določi glede na njeno dejansko rabo. Poleg tega ima tudi pravico do povrnitve stroškov povezanih z razlastitvijo. 194 Višina odškodnine oziroma nadomestilo v naravi se določi s sporazumom med razlastitvenim upravičencem in zavezancem v roku 15 dni po pravnomočnosti odločbe. Če v 2 mesecih sporazum ni sklenjen, lahko eden ali drugi vloži predlog za odmero odškodnine oziroma nadomestila v nepravdnem postopku.195 Z začetkom veljavnosti tega zakona se v zvezi z odškodnino uporabljajo določbe ZUPUDPP, po katerem se postopek omejitve lastninske pravice uvede s sklepom, zoper katerega ni pritožbe, odškodnina pa se določi po posebnem vrednotenju nepremičnine.196</p>
    <p xml:id="pb45.p2" xml:lang="sl">53. člen Zakona o umeščanju prostorskih ureditev državnega pomena v prostor določa odškodnino zaradi razlastitve ali omejitve lastninske pravice: »(1) Če se skladno z določbami ZUreP-1 nepremičnina ne razlasti proti nadomestilu v naravi, temveč proti odškodnini, se ta določi na način, kot je s tem zakonom določen za ocenjevanje nepremičnin po tem zakonu. Na isti način se določi tudi odškodnina zaradi omejitve lastninske pravice.</p>
    <p xml:id="pb45.p3" xml:lang="sl">(2) Če razlastitveni zavezanec oziroma lastnik noče sprejeti odškodnine, lahko razlastitveni upravičenec izpolni svojo obveznost s položitvijo odškodnine pri sodišču.« Na razlaščeni nepremičnini obstoječe omejene stvarne ali določene obligacijske pravice ne ugasnejo samodejno, temveč le, če je to določeno v izreku odločbe. Ugasnejo, če razlastitveni upravičenec to utemeljeno zahteva. O tem, da te pravice na nepremičnini 192 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), členi 95, 97, 100, 102, 103.</p>
    <p xml:id="pb45.p4" xml:lang="sl">193 V. Rijavec, T. Keresteš, R. Vrenčur, R. Knez, Pravna ureditev nepremičnin, GV založba, Ljubljana 2006, str. 90.</p>
    <p xml:id="pb45.p5" xml:lang="sl">194 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), 105. člen.</p>
    <p xml:id="pb45.p6" xml:lang="sl">195 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), 106. člen.</p>
    <p xml:id="pb45.p7" xml:lang="sl">196 Uradni list RS, št. 80/10, 106/10 – popr. in 57/12, Zakon o umeščanju prostorskih ureditev državnega pomena v prostor (ZUPUDPP), člen 53. ostanejo, ni potrebno posebej določati. Kadar omejene stvarne ali obligacijske pravice prenehajo, imajo njihovi imetniki pravico do odškodnine ali nadomestila.197 V 111.-114. členu ZUreP-1 so urejeni primeri vrnitve nepremičnine, ukinitev služnosti v javno korist in odprave odločbe o razlastitvi. Razlaščenec sme zahtevati vrnitev nepremičnine, če razlastitveni upravičenec, v roku določenem v odločbi o razlastitvi, ne zagotovi gradnje objekta zaradi katerega je prišlo do razlastitve.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb46" n="46" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=46">
    <p xml:id="pb46.p1" xml:lang="sl">Če je v okviru razlastitve prišlo do prodaje nepremičnine, lahko razlaščenec pod enakimi pogoji razdre pogodbo. Razdor pogodbe ima enak učinek kot da pogodba ni bila veljavno sklenjena, tako da razlaščenec ostane lastnik nepremičnine.</p>
    <p xml:id="pb46.p2" xml:lang="sl">Odločba o razlastitvi se lahko odpravi na razlaščenčevo zahtevo, če mu razlastitveni upravičenec ne plača odškodnine oziroma zagotovi nadomestne nepremičnine v roku enega leta po izdaji odločbe o sporazumno določeni odškodnini, sklenitvi sporazuma ali pravnomočni odločitvi o odmeri odškodnine.198</p>
    <p xml:id="pb46.p3" xml:lang="sl">ZUreP-1 je poleg splošne ureditve razlastitve uredil dve drugi omejitvi lastninske pravice, in sicer začasno uporabo in začasno ali trajno služnost v javno korist, ki bosta obrazloženi v poglavju o preostalih omejitvah.</p>
    <p xml:id="pb46.p4" xml:lang="sl">V sodbi UPRS I U 127/2014 - UL0009693 je bilo v zvezi z uvedbo razlastitvenega postopka, ugotovitve javne koristi in nujnosti posega odločeno naslednje: Prvostopenjski organ je v zvezi s pogojem, da je razlastitev obravnavanih nepremičnin za dosego javne koristi nujno potrebna, navedel, da je izkazano, da trasa predvidene povezovalne ceste ne more potekati drugje, saj je bila sprejeta in določena z občinskim lokacijskim načrtom ter je ni mogoče spreminjati. V lasti razlastitvene upravičenke so tudi že vsa ostala zemljišča predvidene trase.</p>
    <p xml:id="pb46.p5" xml:lang="sl">Pri pogoju nujnosti oziroma neobhodnosti razlastitve se postavi vprašanje, ali predlagatelj razlastitve ne razpolaga z nepremičninami, ki mu omogočajo enakovredno izvedbo projekta oz. ali predlagatelj razlastitve lahko doseže namen z drugimi sredstvi oziroma na drug način. Na obe vprašanji je organ ustrezno odgovoril, da ne. Pogoj nujnosti sodišče šteje za dokazan in ustrezno obrazložen.</p>
    <p xml:id="pb46.p6" xml:lang="sl">197 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 60, 61.</p>
    <p xml:id="pb46.p7" xml:lang="sl">198 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 61-63 in J. Čebulj [et al.], Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1) s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2010, str. 573-577.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb47" n="47" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=47">
    <p xml:id="pb47.p1" xml:lang="sl">Prvostopni organ je uvedel razlastitveni postopek ter določil, da bo po pravnomočnosti odločbe v zemljiški knjigi zaznamovan začetek razlastitvenega postopka pri nepremičnini; ter, da je do pravnomočnosti odločitve o zahtevi za razlastitev prepovedan promet z nepremičnino.</p>
    <p xml:id="pb47.p2" xml:lang="sl">S sodbo je sodišče organ napotilo, da v ponovljenem postopku odločanja o zahtevi za razlastitev presodi poleg javne koristi v abstraktnem pogledu tudi podanost konkretne javne koristi.</p>
    <p xml:id="pb47.p3" xml:lang="sl">Skladno z določilom tretjega odstavka 93. člena ZUreP-1 je javna korist izkazana, ker gre za gradnjo objektov gospodarske javne infrastrukture. Presodil pa je tudi, da je razlastitev nujna za dosego razlastitvenega namena in, da javna korist konkretnega namena presega težo posega v lastninsko pravico.199</p>
    <p xml:id="pb47.p4" xml:lang="sl">4.2.2 VRSTE OMEJITEV, KI OMEJUJEJO RAZPOLAGALNO SPOSOBNOST POSAMEZNIKA</p>
    <p xml:id="pb47.p5" xml:lang="sl">Zakonita predkupna pravica,</p>
    <p xml:id="pb47.p6" xml:lang="sl">omejitve razpolaganja, ki zahtevajo odobritev ali dovoljenje pristojnega organa,</p>
    <p xml:id="pb47.p7" xml:lang="sl">postavitev nepremičnine zunaj pravnega prometa oz. prepoved razpolaganja glede na poseben status nepremičnine (javno dobro) in</p>
    <p xml:id="pb47.p8" xml:lang="sl">omejitve razpolaganja glede na poseben status pridobitelja (omejitve glede tujcev).</p>
    <p xml:id="pb47.p9" xml:lang="sl">Razpolagalna sposobnost je sposobnost imetnika stvarne ali druge premoženjske pravice, da to pravico prenese, jo obremeni, spremeni ali se ji odpove.200 Na razpolaganje gledamo kot na posebno sposobnost imetnika prenosljive premoženjske pravice, tako gre pri omejitvi razpolaganja za omejitev razpolagalne sposobnosti.</p>
    <p xml:id="pb47.p10" xml:lang="sl">Pomembna oblike omejitve razpolaganja je zahteva, da se za pridobitev oziroma prenos lastninske pravice na nepremičnini pridobi soglasje pristojnega upravnega 199 Pridobljeno in povzeto: [URL: http://www.sodnapraksa.si/?q=id:2012032113075040&amp;database[SOVS]=SOVS&amp;database[IESP]=IESP&amp;d atabase[VDSS]=VDSS&amp;database[UPRS]=UPRS&amp;_submit=i%C5%A1%C4%8Di&amp;page=0&amp;id=201203211307 5040], 21.3.2015.</p>
    <p xml:id="pb47.p11" xml:lang="sl">200 M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 240. organa.201 Tako je včasih prenos lastninske pravice na nepremičnini dopusten le, če pravni posel odobri pristojen državni organ.202</p>
  </page>
  <page xml:id="pb48" n="48" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=48">
    <p xml:id="pb48.p1" xml:lang="sl">Zakon o kmetijskih zemljiščih v 19. členu določa, da je potrebna odobritev pravnega posla s strani upravne enote.203 Ta odobritev se nanaša na zavezovalni pravni posel in je pogoj za veljavnost le-tega, kar pomeni, da je tudi podlaga za veljaven razpolagalni pravni posel.204</p>
    <p xml:id="pb48.p2" xml:lang="sl">»Pridobitev lastninske pravice s pravnimi posli na nepremičninah na zavarovanih območjih je možna le s soglasjem upravne enote.«205 O tem ima torej določbo tudi Zakon o ohranjanju narave.</p>
    <p xml:id="pb48.p3" xml:lang="sl">4.2.2.1 JAVNO DOBRO</p>
    <p xml:id="pb48.p4" xml:lang="sl">Lastnik izgubi razpolagalno upravičenje, če je njegova nepremičnina razglašena za javno dobro. Najmočnejši poseg v razpolagalno sposobnost predstavljajo določbe, ki prepovedujejo prenos lastninske pravice in dajejo določenim nepremičninam status stvari zunaj pravnega prometa. To velja predvsem za nepremičnine s statusom javnega dobra.206</p>
    <p xml:id="pb48.p5" xml:lang="sl">Javno dobro207 so stvari v splošni rabi, kar pomeni, da jih lahko pod enakimi pogoji, določenimi z zakonom, uporablja vsak. Uporaba se lahko izvršuje le v skladu z namenom javnega dobra ali pa na običajen način. Nihče ga ne sme uporabljati tako, da bi drugim otežil uporabil ali jih celo izključil.208 Ker lahko te stvari uporablja vsak, se 201 M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1539, 1540.</p>
    <p xml:id="pb48.p6" xml:lang="sl">202 M. Tratnik, Lastninska pravica na nepremičninah, GV revije, Pravna praksa, Ljubljana 2004, str. 59.</p>
    <p xml:id="pb48.p7" xml:lang="sl">203 Uradni list RS, št. 71/2011 z dne 9. 9. 2011 in sprememba, Zakon o kmetijskih zemljiščih (ZKZ-UPB2), člen 19/1: »Pravni posel odobri upravna enota.« Nadalje so našteti pogoji kdaj odobritev ni potrebna, če gre za pridobitev kmetijskega zemljišča, gozda ali kmetije.</p>
    <p xml:id="pb48.p8" xml:lang="sl">204 M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1540.</p>
    <p xml:id="pb48.p9" xml:lang="sl">205 Uradni list RS, št. 96/2004 z dne 30. 8. 2004 in spremembe, Zakon o ohranjanju narave (ZON), 68. člen, tudi 67. člen.</p>
    <p xml:id="pb48.p10" xml:lang="sl">206 M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1539.</p>
    <p xml:id="pb48.p11" xml:lang="sl">207 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), 19. člen: »(1) Javno dobro je stvar, ki jo v skladu z njenim namenom ob enakih pogojih lahko uporablja vsakdo (splošna raba). (2) Zakon določa, katera stvar je javno dobro in kakšni so pogoji za njegovo uporabo. (3) Na javnem dobru se lahko pridobi tudi posebna pravica uporabe pod pogoji, ki jih določa zakon.« 208 M. Juhart, A. Berden, T. Keresteš, V. Rijavec, M. Tratnik, A. Vlahek, R. Vrenčur, Stvarnopravni zakonik s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2004, str. 126. pojavlja vprašanje kako daleč lahko seže poseg v javnem interesu, da se lastninski pravici ne odvzame njenega bistva. Z namenitvijo stvari za splošno rabo lastniku ostaja je gola lastnina.209 Na tovrstnih dobrinah nima torej nihče, tudi država ne, izključujočih upravičenj v smislu absolutnosti lastninske pravice.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb49" n="49" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=49">
    <p xml:id="pb49.p1" xml:lang="sl">Katera stvar je javno dobro in kakšni so pogoji za njeno uporabo je določeno z zakonom.</p>
    <p xml:id="pb49.p2" xml:lang="sl">V zakonu je tudi zapisano, da ima na določenem javnem dobru lastninsko pravico samo država ali lokalna skupnost. Pod zakonsko določenimi pogoji se lahko na njem pridobi posebna pravica uporabe.210 Javno dobro pa je lahko tudi v lasti posameznika, ki ni oseba javnega prava – na primer javna cesta, ki poteka preko zasebnega zemljišča.211 Država ali lokalna skupnost je pripravljena na svojem predmetu lastninske pravice trpeti ravnanja drugih in privoliti v obsežne omejitve, vendar pa je tudi posameznikova lastninska pravica omejena s splošno rabo. Lastnik je obenem tudi dolžan trpeti omejitve pravnega prometa, ki jih nalaga pravni režim javnega dobra.212 Ustava Republike Slovenije pa določa, da »na javnem dobru se lahko pridobi posebna pravica uporabe pod pogoji, ki jih določa zakon.«213 Identično določbo vsebuje, kot že rečeno, tudi SPZ.214 Pravico posebne rabe se lahko pridobi le z odločbo pristojnega organa. Ta nima lastnosti pravice stvarnega prava, temveč se šteje za posebno obliko omejitve lastninske pravice.215 Gre za »subjektivno javno pravico«, ki pripada samo individualno določenemu upravičencu na podlagi odločbe pristojnega organa.216 209 M. Krisper Kramberger, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu, Zveza društev pravnikov Republike Slovenije, Pravnik, Ljubljana 1997, letn. 52, št. 4-5, str. 166, 167.</p>
    <p xml:id="pb49.p3" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), 19. člen.</p>
    <p xml:id="pb49.p4" xml:lang="sl">211 M. Tratnik, Lastninska pravica na nepremičninah, GV revije, Pravna praksa, Ljubljana 2004, str. 35 212 M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 72, 73 in M.</p>
    <p xml:id="pb49.p5" xml:lang="sl">Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 100.</p>
    <p xml:id="pb49.p6" xml:lang="sl">213 Uradni list RS, št. 33/1991 z dne 28. 12. 1991 in naslednji, Ustava Republike Slovenije (URS), člen 70/1.</p>
    <p xml:id="pb49.p7" xml:lang="sl">214 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člen 19/3.</p>
    <p xml:id="pb49.p8" xml:lang="sl">215 Pridobljeno: [URL: http://www.pravna-pomoc.info/stvarno-pravo/javno-dobro/], 3.4.2015.</p>
    <p xml:id="pb49.p9" xml:lang="sl">216 Povzeto po: [URL: http://www.sodnapraksa.si/?q=id:2012032113071904&amp;database[SOVS]=SOVS&amp;database[IESP]=IESP&amp;d atabase[VDSS]=VDSS&amp;database[UPRS]=UPRS&amp;_submit=i%C5%A1%C4%8Di&amp;page=0&amp;id=201203211307 1904], 6.4.2015.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb50" n="50" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=50">
    <p xml:id="pb50.p1" xml:lang="sl">Podobna je služnosti, zato je treba razlikovati ali gre na primer za vodno služnost ali za odvajanje vode iz naslova javne rabe.217</p>
    <p xml:id="pb50.p2" xml:lang="sl">V zvezi s 70. členom URS se pojavljata dve vrsti omejitev, in sicer omejitev splošne rabe javnega dobra z določitvijo pravic posebne uporabe, ki je dopustna pod zakonsko določenimi pogoji. Splošna raba, ki je bistvo same pravice, ne sme biti prizadeta. Druge so omejitve lastninske pravice zaradi izvrševanja ustavnih določb o javnem dobrem.</p>
    <p xml:id="pb50.p3" xml:lang="sl">Največkrat tak status stvari omejuje njihovega lastnika.</p>
    <p xml:id="pb50.p4" xml:lang="sl">Te omejitve sodijo v okvir socialne vezanosti lastnine in ne pomenijo posega v zasebno lastnino.218</p>
    <p xml:id="pb50.p5" xml:lang="sl">Javno dobro ni v pravnem prometu, zato je prenos lastninske pravice omejen ali prepovedan.219 Prav tako je na njem prepovedana pridobitev omejenih stvarnih in obligacijskih pravic, razen v posebnih primerih kot na primer ustanovitev stavbne pravice kot posebne pravice uporabe.220 Po 44. členu SPZ je prepovedano tudi priposestvovanje lastninske pravice na javnem dobru.221</p>
    <p xml:id="pb50.p6" xml:lang="sl">Javno dobro se deli na naravno in grajeno javno dobro. Naravno javno dobro je del okolja in pomeni ekološko omejitev lastninske pravice. Edini zakon, ki določa naravno javno dobro je ZV-1, ki v 15. členu določa naravno vodno javno dobro in v 30. členu naravno morsko javno dobro, kot take celinske vode in vodna zemljišča ter morje in vodna zemljišča morja.222 ZV-1 tudi določa grajeno vodno javno dobro.223 S posegom v prostor pa nastane grajeno javno dobro, katerega status se pridobi z odločbo pristojnega organa. Zakon o graditvi objektov224 določa, da so grajeno javno dobro »zemljišča, namenjena takšni splošni rabi, kot jo glede na namen njihove 217 A. Berden, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, Grafis trade, Ljubljana 2013, str. 104.</p>
    <p xml:id="pb50.p7" xml:lang="sl">218 Povzeto po: L. Šturm, G. Virant, J. Čebulj v Komentar 70. člena Ustave Republike Slovenije, Fakulteta za državne in evropske študije, str. 690, 691.</p>
    <p xml:id="pb50.p8" xml:lang="sl">M. Tratnik, R. Vrenčur, Javno dobro, GV revije, Pravna praksa, št. 38, Ljubljana 2010, priloga str. III.</p>
    <p xml:id="pb50.p9" xml:lang="sl">220 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), 265. člen: »Stavbna pravica se lahko ustanovi tudi kot posebna pravica uporabe, če se s tem ne posega v splošno rabo javnega dobra.«</p>
    <p xml:id="pb50.p10" xml:lang="sl">221 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), 44. člen.</p>
    <p xml:id="pb50.p11" xml:lang="sl">222 Uradni list RS, št. 67/2002 z dne 26. 7. 2002 in spremembe, Zakon o vodah (ZV-1), 15., 30. člen.</p>
    <p xml:id="pb50.p12" xml:lang="sl">223 Opredeljuje ga kot vodno zemljišče, ki je nastalo zaradi prestavitve ali ureditve naravnega vodotoka, zajezitve tekočih voda, zaradi odvzema ali izkoriščanja mineralnih surovin ali drugega podobnega posega v prostor, in se ga lahko nameni splošni rabi. Tudi vodna zemljišča, ki so nastala zaradi izkopa ali drugega podobnega posega v prostor, depresijsko zemljišče ali zemljišče, ki nastane kot nasip ali zasip na vodnem zemljišču, je grajeno morsko javno dobro. Grajeno morsko javno dobro je tudi objekt na vodnem ali priobalnem zemljišču, če se ga nameni splošni rabi.</p>
    <p xml:id="pb50.p13" xml:lang="sl">224 Uradni list RS, št. 102/2004 z dne 21. 9. 2004 in spremembe, Zakon o graditvi objektov (ZGO-1). uporabe določa zakon oziroma predpis, izdan na podlagi zakona in na njih zgrajeni objekti, če so namenjeni splošni rabi;«225 Lahko je državnega (npr. javne ceste državnega pomena) ali lokalnega pomena (sem spadajo igrišča, občinske ceste, parki, tržnice itd.).226</p>
  </page>
  <page xml:id="pb51" n="51" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=51">
    <p xml:id="pb51.p1" xml:lang="sl">Kot javno dobro so po ZCes-1 opredeljene tudi javne ceste, ki so izven pravnega prometa. Na njih ni mogoče pridobiti lastninske pravice s priposestvovanjem ali drugih stvarnih pravic.227 Tudi »javna železniška infrastruktura je grajeno javno dobro v lasti države in se uporablja na način in pod pogoji, določenimi s tem zakonom in na njegovi podlagi izdanimi predpisi.«228 Zakon o varstvu okolja opredeljuje pojem naravno javno dobro v razlagi pojmov, v povezavi z naravnimi dobrinami. Določa tudi naravno javno dobro. Poleg tega v temeljnem načelu ekološke funkcije lastnine obravnava rabo naravnega javnega dobra tako, da ni ogroženo okolje ali njegov del, ki ima status naravnega javnega dobra, in ni izključena njegova naravna vloga.229 Zakon o ohranjanju narave230 ne definira pojma javno dobro, vendar v okviru določb o razlastitvi uporabljata pojem javna korist.231</p>
    <p xml:id="pb51.p2" xml:lang="sl">Zaradi varstva vodnega režima, omogočanja splošne rabe vodnega ali morskega dobra ter izvajanja javnih služb je po Zakonu o vodah lastnik ali drug posestnik vodnega, priobalnega ali drugega zemljišča dolžan trpeti omejitve, skladno z določbami zakona.</p>
    <p xml:id="pb51.p3" xml:lang="sl">Iz teh razlogov se lahko lastninska pravica odvzame ali omeji v primerih, ki jih določa ta zakon in na način ter pod pogoji, ki jih določa ZUreP-1.232 225 Ibidem, 2. točka 1. odst. 2. člena.</p>
    <p xml:id="pb51.p4" xml:lang="sl">226 Povzeto po: M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 98-106.</p>
    <p xml:id="pb51.p5" xml:lang="sl">227 Uradni list RS, št. 109/2010 z dne 30. 12. 2010 in spremembe, Zakon o cestah (ZCes-1), 2. odst. 3. člena.</p>
    <p xml:id="pb51.p6" xml:lang="sl">228 Uradni list RS, št. 11/2011 z dne 21. 2. 2011 in spremembe, Zakon o železniškem prometu (ZZelP), 2. odst. 9. člena.</p>
    <p xml:id="pb51.p7" xml:lang="sl">229 Uradni list RS, št. 39/2006 z dne 13. 4. 2006 in spremembe, Zakon o varstvu okolja (ZVO-1), točki 1.4 in 1.4.1. 3. člena in 2. odst. 16. člena.</p>
    <p xml:id="pb51.p8" xml:lang="sl">230 Uradni list RS, št. 96/2004 z dne 30. 8. 2004 in spremembe, Zakon o ohranjanju narave (ZON), 88. člen.</p>
    <p xml:id="pb51.p9" xml:lang="sl">231 Povzeto po: M. Vugrin, Definiranje pojma javno dobro, članek v Geodetski vestnik 49/ 3, Ljubljana 2005, str. 417, 418.</p>
    <p xml:id="pb51.p10" xml:lang="sl">232 Uradni list RS, št. 67/2002 z dne 26. 7. 2002 in spremembe, Zakon o vodah (ZV-1), 1. in 3. odst. 36. člena.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb52" n="52" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=52">
    <p xml:id="pb52.p1" xml:lang="sl">Javno dobro se z zaznambo vpiše v zemljiško knjigo na podlagi odločbe pristojnega organa države ali lokalne skupnosti. Status javnega dobra lahko izhaja iz zakona, lahko pa se podeli z odločbo, če za to obstaja zakonska podlaga.233</p>
    <p xml:id="pb52.p2" xml:lang="sl">4.2.2.2 OMEJITVE GLEDE TUJCEV</p>
    <p xml:id="pb52.p3" xml:lang="sl">V poglavju o ustavnopravnem varstvu sem že omenila 68. člen URS, ki nam pove, da lahko tujci pridobijo lastninsko pravico na nepremičninah, le pod pogoji določenimi z zakonom ali z mednarodno pogodbo, ki jo ratificira državni zbor. Če ni takšne podlage, tujec ne more pridobiti lastninske pravice na nepremičninah. Gre pa popolno prepoved odsvojitve ali za omejitev možnosti pridobitve določeni kategoriji pridobiteljev. Te omejitve lahko obravnavamo z dveh gledišč, in sicer z vidika tujca in z vidika lastnika nepremičnine.234 Za lastnika to pomeni omejitev njegove razpolagalne sposobnosti ter s tem poseg v njegov lastniški položaj. Omejitve glede pridobitve lastninske pravice tujcev veljajo za vse nepremičnine v Sloveniji, vendar pa se nanašajo le na lastninske in stavbne pravice.235 Te omejitve pa ne veljajo za državljane članic EU.</p>
    <p xml:id="pb52.p4" xml:lang="sl">Na podlagi Sporazuma o Evropskem gospodarskem prostoru ni omejitev pretoka kapitala, ki pripada osebam s prebivališčem v državah članicah ES ali državah EFTE.</p>
    <p xml:id="pb52.p5" xml:lang="sl">Švicarski državljani pa morajo imeti v RS pravico do prebivanja in stalnega prebivališča ali pravico do prebivanja in nujno potrebujejo nepremičnino za gospodarsko dejavnost.</p>
    <p xml:id="pb52.p6" xml:lang="sl">Pod enakimi pogoji kot veljajo za Slovence imajo pravico osebe, ki imajo status Slovencev brez slovenskega državljanstva. Če obstaja vzajemnost pa imajo pravico do pridobitve lastninske pravice na nepremičninah državljani držav kandidatk za članstvo v EU. Zakon o dedovanju236 pa v 6. členu določa, da imajo tuji državljani v Republiki Sloveniji enake dedne pravice kot državljani Republike Slovenije, pod pogojem, da se 233 M. Tratnik, R. Vrenčur, Javno dobro, GV revije, Pravna praksa, št. 38, Ljubljana 2010, priloga str. IV.</p>
    <p xml:id="pb52.p7" xml:lang="sl">234 M. Tratnik, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu: Vrste in pravna narava javnopravnih posegov v lastnino, Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 1, GV založba, Ljubljana 2009, str. 201.</p>
    <p xml:id="pb52.p8" xml:lang="sl">235 Povzeto po: M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 90, 91.</p>
    <p xml:id="pb52.p9" xml:lang="sl">236 Uradni list SRS, št. 15/76 in Uradni list RS, št. 67/01 z dne 10. 8. 2001 Zakon o dedovanju (ZD-B). uporablja načelo vzajemnosti. To velja glede tujcev, ki ne sodijo v nobeno od kategorij iz zakonov ali mednarodnih pogodb.237</p>
  </page>
  <page xml:id="pb53" n="53" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=53">
    <p xml:id="pb53.p1" xml:lang="sl">4.2.2.3 ZAKONITE PREDKUPNE PRAVICE</p>
    <p xml:id="pb53.p2" xml:lang="sl">Razlastitev in razglasitev stvari ali dobrine sta najbolj grobi omejitvi zasebne lastnine.</p>
    <p xml:id="pb53.p3" xml:lang="sl">Nasprotno temu imamo najmilejše javnopravne omejitve lastninske pravice, ki omejujejo pogodbeno svobodo strank, kamor spada zakonita predkupna pravica.238 Predkupna pravica daje upravičencu pravico do prednostnega nakupa stvari, če se lastnik odloči, da bo stvar prodal.239 Najbolj razširjena oblika omejitve razpolaganja je zakonita predkupna pravica, ki je ena najšibkejših oblik omejevanja lastninske pravice v javnem interesu. Šibka je zato, ker lastnika ne ovira pri odločitvi ali bo nepremičnino prodal, ta svobodno določa pogoje, temveč ima vpliv na to komu jo bo prodal.240 Z njo želi zakonodajalec želi usmerjati pravni promet in pridobivanje lastninske pravice v korist subjektov, ki so najprimernejši za doseganje določenega namena.241 V slovenski zakonodaji obstaja vrsta zakonitih predkupnih pravic, ki so določene zaradi varstva javnega interesa.</p>
    <p xml:id="pb53.p4" xml:lang="sl">Najprej imamo splošne zakonite predkupne pravice, ki se nanašajo na nepremičnine z določenim statusom, kot je dejstvo, da je nepremičnina v solastnini242, da gre za posamezni del stavbe (etažni lastnik, najemnik-prejšnji imetnik stanovanjske pravice)243, kmetijsko zemljišče ali gozd244 in predkupna pravica občine na poselitvenih 237 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 95</p>
    <p xml:id="pb53.p5" xml:lang="sl">238 A. Berden, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, Grafis trade, Ljubljana 2013, str. 99.</p>
    <p xml:id="pb53.p6" xml:lang="sl">R. Vrenčur, Nepremičnine in prostor: Zakonita predkupna pravica na področju nepremičnin, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1565.</p>
    <p xml:id="pb53.p7" xml:lang="sl">240 Povzeto po: M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 84, 85.</p>
    <p xml:id="pb53.p8" xml:lang="sl">241 M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1540.</p>
    <p xml:id="pb53.p9" xml:lang="sl">242 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), 3. odst. 66. člena (Upravičenja solastnika): »Solastnik lahko razpolaga s svojo pravico brez soglasja drugih solastnikov. Če je predmet solastnine nepremičnina, imajo drugi solastniki pri prodaji predkupno pravico.</p>
    <p xml:id="pb53.p10" xml:lang="sl">Če predkupno pravico uveljavlja hkrati več solastnikov, lahko vsak od njih uveljavlja predkupno pravico v sorazmerju s svojim idealnim deležem.«</p>
    <p xml:id="pb53.p11" xml:lang="sl">243 Ibidem, člen 124 (Predkupna pravica): »(1) Če ima nepremičnina dva ali več etažnih lastnikov in nima več kot pet posameznih delov, imajo pri prodaji posameznega dela v etažni lastnini drugi etažni lastniki območjih245. Posebne zakonite predkupne pravice pa se nanašajo na nepremičnine, ki so zaradi svojih lastnosti podvržene posebnemu pravnemu režimu.246 Te so določene v vrsti predpisov. Zakon o gozdovih določa, da ima Republika Slovenija predkupno pravico pri nakupu gozdov, ki v zaostrenih ekoloških razmerah varujejo sebe, svoje zemljišče in nižje ležeča zemljišča, in gozdovi, v katerih je izjemno poudarjena katera koli druga ekološka funkcija, se razglasijo za varovalne gozdove (varovalni gozdovi) in gozdovih s posebnim pomenom.247</p>
  </page>
  <page xml:id="pb54" n="54" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=54">
    <p xml:id="pb54.p1" xml:lang="sl">ZVKD-1 določa, da »ima država predkupno pravico na spomeniku državnega pomena in na nepremičnini v vplivnem območju nepremičnega spomenika državnega pomena, če je tako določeno v aktu o razglasitvi.«248</p>
    <p xml:id="pb54.p2" xml:lang="sl">Po ZON je predkupni upravičenec pri nakupu zemljišč na zavarovanih območjih država.249</p>
    <p xml:id="pb54.p3" xml:lang="sl">Lokalna skupnost ima zakonito predkupno pravico na naravnem vodnem javnem dobru lokalne skupnosti, na vodnih zemljiščih v korist države pa ima predkupno pravico država.250</p>
    <p xml:id="pb54.p4" xml:lang="sl">Tudi Zakon o vojnih grobiščih ima določbo251 v tej zvezi in sicer, da ima pri prodaji zemljišč, na katerih so vojna grobišča, država predkupno pravico.252 predkupno pravico. (2) Za uveljavljanje predkupne pravice se smiselno uporabljajo določila tega zakona, ki urejajo predkupno pravico solastnikov.«</p>
    <p xml:id="pb54.p5" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 69/2003 z dne 16. 7. 2003 in spremembe, Stanovanjski zakon (SZ-1), člen 176 (predkupna pravica najemnika–prejšnjega imetnika stanovanjske pravice): »(1) Najemnik-prejšnji imetnik stanovanjske pravice, ki mu je bilo stanovanje dano v najem za nedoločen čas, ima predkupno pravico na stanovanju, če predkupne pravice ne uveljavlja solastnik v primerih, ki jih določa zakon.« 244 Uradni list RS, št. 71/2011 z dne 9. 9. 2011 in sprememba, Zakon o kmetijskih zemljiščih (ZKZ-UPB2), 20. do 24. člen.</p>
    <p xml:id="pb54.p6" xml:lang="sl">Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), 85. do 98. člen.</p>
    <p xml:id="pb54.p7" xml:lang="sl">246 M. Tratnik, Lastninska pravica na nepremičninah, GV revije, Pravna praksa, Ljubljana 2004, str. 61, 62.</p>
    <p xml:id="pb54.p8" xml:lang="sl">247 Uradni list RS, št. 30/1993 z dne 10. 6. 1993 in spremembe, Zakon o gozdovih (ZG), 47. člen v povezavi z 43. členom ter 44/1,2,3 členom.</p>
    <p xml:id="pb54.p9" xml:lang="sl">248 Uradni list RS, št. 16/2008 z dne 15. 2. 2008 in spremembe, Zakon o varstvu kulturne dediščine (ZVKD-1), 62. člen.</p>
    <p xml:id="pb54.p10" xml:lang="sl">249 Uradni list RS, št. 96/2004 z dne 30. 8. 2004 in spremembe, Zakon o ohranjanju narave (ZON), 84. člen.</p>
    <p xml:id="pb54.p11" xml:lang="sl">250 Uradni list RS, št. 67/2002 z dne 26. 7. 2002 in spremembe, Zakon o vodah (ZV-1), člen 16/1,7 in 22. člen.</p>
    <p xml:id="pb54.p12" xml:lang="sl">251 Uradni list RS, št. 65/2003 z dne 4. 7. 2003 in sprememba, Zakon o vojnih grobiščih (ZVG), 25. člen.</p>
    <p xml:id="pb54.p13" xml:lang="sl">252 Povzeto po: M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb55" n="55" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=55">
    <p xml:id="pb55.p1" xml:lang="sl">Po vseh teh določbah lahko vidimo, da je zakonita predkupna pravica večinoma določena v korist države ali občine. Seveda pa je lahko ustanovljena tudi v korist posameznika, kot v primerih solastnika, etažnega lastnika in najemnika stanovanja.253 Vidimo lahko, da lahko zakonita predkupna pravica varuje tako zasebni kot javni interes.</p>
    <p xml:id="pb55.p2" xml:lang="sl">Poleg zakonite predkupne pravice obstaja še pogodbena, ki varuje zasebne interese. V primerih, ko je nepremičnina predmet več predkupnih pravic ima prednost zakonita predkupna pravica, ki je v javnem interesu. Pogodbena bi prišla v poštev, ko zakoniti predkupni upravičenec svoje predkupne pravice ne bi izkoristil.254 Uresničevanje predkupne pravice je v interesu ohranjanja razmerij v družbi, kjer se prepletajo interesi posameznikov in javni interes.</p>
    <p xml:id="pb55.p3" xml:lang="sl">4.2.2.3.1 ZAKONITA PREDKUPNA PRAVICA OBČINE</p>
    <p xml:id="pb55.p4" xml:lang="sl">ZUreP-1 pa poleg že prej omenjenih omejitev lastninske pravice vsebuje v členih 85. do 91. določbe o zakoniti predkupni pravici občine.255 Po komentarju ZUreP-1 je ustavnosodna praksa postavila mnenje, da je omejevanje prodaje in nakupa zemljišča poseg v lastninsko pravico do zasebne lastnine na zemljiščih in da ne gre za zakonsko določanje načina uživanja in pridobivanja lastnine zaradi zagotavljanja njene gospodarske, socialne in ekološke funkcije. Vseeno pa je tak poseg dovoljen le ob upoštevanju načela sorazmernosti, saj se lahko predkupna pravica občine določi le na območju poselitve, zunaj območja poselitve pa le, kjer obstajajo ali so predvideni infrastrukturni objekti ali omrežja. Dodaten element sorazmernosti je ta, da je mogoče mejo območja prikazati v zemljiškem katastru in jo določiti v naravi. Prav tako lahko občina z odlokom določi območje predkupne pravice.256</p>
    <p xml:id="pb55.p5" xml:lang="sl">253 M. Juhart, Javnopravne omejitve lastnine: Zakonita predkupna pravica, članek v: Pravni letopis 2009, GV založba, Inštitut za primerjalno pravo pri Pravni fakulteti v Ljubljani, Ljubljana 2010, str. 90. [URL: http://www.ipp-pf.si/uploads/File/Pravni%20letopis/pravni%20letopis%202009_low.pdf], 16.4.2015.</p>
    <p xml:id="pb55.p6" xml:lang="sl">254 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 87.</p>
    <p xml:id="pb55.p7" xml:lang="sl">255 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), 85. člen.</p>
    <p xml:id="pb55.p8" xml:lang="sl">256 J. Čebulj [et al.], Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1) s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2010, str. 524-526.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb56" n="56" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=56">
    <p xml:id="pb56.p1" xml:lang="sl">4.3 DRUGE OMEJITVE</p>
    <p xml:id="pb56.p2" xml:lang="sl">V tem razdelku bom na kratko opredelila druge pomembne omejitve, ki niso bile definirane v razvrstitvi zgoraj, pa vendar so v praksi dokaj pogoste.</p>
    <p xml:id="pb56.p3" xml:lang="sl">ZUreP-1 torej v 92. členu predvideva tri oblike omejitev lastninske pravice na nepremičninah v javno korist:</p>
    <p xml:id="pb56.p4" xml:lang="sl">razlastitev,</p>
    <p xml:id="pb56.p5" xml:lang="sl">začasno ali trajno služnost v javno korist in</p>
    <p xml:id="pb56.p6" xml:lang="sl">pravico začasne uporabe nepremičnine.257</p>
    <p xml:id="pb56.p7" xml:lang="sl">Po vsebini drugih dveh institutov gre za posebne oblike razlastitve, imenovane nepopolna ali delna razlastitev.258</p>
    <p xml:id="pb56.p8" xml:lang="sl">Poleg teh pa bo tukaj obrazložena tudi stavbna pravica v javno korist.</p>
    <p xml:id="pb56.p9" xml:lang="sl">4.3.1 DRUGE OMEJITVE PO ZUREP-1 4.3.1.1 PRAVICA ZAČASNE UPORABE NEPREMIČNINE</p>
    <p xml:id="pb56.p10" xml:lang="sl">Pravica začasne uporabe nepremičnine je urejena v 109. členu ZUreP-1. Določba tega člena nam ne pove kaj je s tem terminom mišljeno, veže pa omejitev lastninske pravice z začasno uporabo na dosego namenov iz 93. člena (gradnja ali rekonstrukcija objektov). Za ustanovitev te omejitve se uporabljajo določbe ZUreP-1, ki veljajo za razlastitev. Ustanovi se na zahtevo razlastitvenega upravičenca, o njej pa se odloči z odločbo tiste upravne enote, kjer leži nepremičnina.</p>
    <p xml:id="pb56.p11" xml:lang="sl">Kadar pa se ta pravica ustanavlja za namen iz 133. člena ZUreP-1 (prenova) pa določb ZUreP-1, ki veljajo za razlastitev ni mogoče uporabiti v celoti, temveč le subsidiarno. V tem primeru o ustanovitvi odloča občina. Ta pravica preneha z odločbo o ukinitvi, če ni več nujno potrebna za izvedbo namena za katerega je bila ustanovljena.259</p>
    <p xml:id="pb56.p12" xml:lang="sl">257 M. Štritof-Brus, Razlastitve in druge omejitve lastninske pravice, Predstavitev prostorske zakonodaje in praktičnih izkušenj, Planet GV, Ljubljana 2006, str. 32.</p>
    <p xml:id="pb56.p13" xml:lang="sl">258 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 46.</p>
    <p xml:id="pb56.p14" xml:lang="sl">259 Ibidem str. 81-83.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb57" n="57" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=57">
    <p xml:id="pb57.p1" xml:lang="sl">4.3.1.2 SLUŽNOSTI V JAVNO KORIST IN ZAKONITE SLUŽNOSTI</p>
    <p xml:id="pb57.p2" xml:lang="sl">Služnost je omejena stvarna pravica, ki omogoča imetniku uporabo ali uživanje tuje stvari. Lastnika s služnostjo obremenjene stvari zavezuje, da na svoji stvari nekaj dopusti ali opusti, česar mu kot lastniku ne bi bilo treba. Pri stvarnih služnostih gre vedno za dve nepremični stvari, gospodujočo in služečo.260</p>
    <p xml:id="pb57.p3" xml:lang="sl">Služnosti v javno korist so služnosti, ki so začasno ali trajno ustanovljene v korist države, lokalne skupnosti, izvajalcev javnih služb in nosilcev različnih infrastrukturnih dejavnosti.«261 Upravičenec je torej nosilec neke infrastrukture, pri čemer je bistvena njegova lastnost, dejavnost ali funkcija, ki jo opravlja. Lahko pa se služnost v javno korist prenese na novega nosilca dejavnosti pri čemer vsebina služnosti ostane enaka, tudi rok za katerega je bila ustanovljena se ne pretrga.262 Te služnosti imajo dve posebnosti, od katerih je prva namen služnosti, saj se vedno ustanovijo v javnem interesu, druga pa je v nosilcih pravice, ki so našteti v definiciji.</p>
    <p xml:id="pb57.p4" xml:lang="sl">Ustanovi se, če je to nujno potrebno za postavitev omrežij in objektov javne gospodarske infrastrukture in njihovo nemoteno delovanje. V skladu s tretjim odstavkom 110. člena pa se lahko ustanovi za postavitev in nemoteno delovanje druge javne infrastrukture.263 S tem je tudi konkretiziran pojem javne koristi v zvezi s služnostjo v javno korist, saj je njen namen v doseganju javne koristi. S tem, ko brez služnosti ni mogoče doseči namena ter s tem, da je potrebna služnost s prav takšno vsebino in v prav takšnem obsegu, se izkaže nujnost potrebe po ustanovitvi služnosti.</p>
    <p xml:id="pb57.p5" xml:lang="sl">Trajna služnost pomeni, da je ustanovljena za nedoločen čas, pri njeni ustanovitvi pa je potrebno razložiti zakaj ni mogoče doseči javne koristi z začasno služnostjo.264 Tudi tukaj je torej potrebno upoštevati načelo sorazmernosti.</p>
    <p xml:id="pb57.p6" xml:lang="sl">260 M. Ferlan, A. Lisec, M. Čeh, R. Šumrada, Pridobitev lastninske pravice nad nepremičninami za javno korist, članek v Geodetski vestnik 53/2, Ljubljana 2009, str. 287.</p>
    <p xml:id="pb57.p7" xml:lang="sl">261 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), 1., 2. in 3. odst. 110. člena.</p>
    <p xml:id="pb57.p8" xml:lang="sl">262 M. Tratnik, Javnopravne omejitve lastnine: Služnost v javno korist, članek v: Pravni letopis 2009, GV založba, Inštitut za primerjalno pravo pri Pravni fakulteti v Ljubljani, Ljubljana 2010, str. 95. Pridobljeno na: [URL: http://www.ipp-pf.si/uploads/File/Pravni%20letopis/pravni%20letopis%202009_low.pdf], 16.4.2015.</p>
    <p xml:id="pb57.p9" xml:lang="sl">263 Ibidem in M. Tratnik, Služnosti v javno korist, GV revije, Pravna praksa, št. 9, Ljubljana 2006, priloga str. II, III.</p>
    <p xml:id="pb57.p10" xml:lang="sl">264 M. Tratnik, Javnopravne omejitve lastnine: Služnost v javno korist, članek v: Pravni letopis 2009, GV založba, Inštitut za primerjalno pravo pri Pravni fakulteti v Ljubljani, Ljubljana 2010, str. 90. Pridobljeno Vsebina služnosti v javno korist je opredeljena z zornega kota obsega omejitve upravičenja uporabe, ki ga vključuje lastninska pravica na nepremičnini, lahko pa vsebuje tudi prepoved določenih dejanj, ki bi na primer ovirala nemoteno delovanje omrežij. To pomeni, da se lahko ustanovi tudi kot negativna služnost.265 Služnost v javno korist je kot že rečeno, urejena v ZUreP-1. Poleg tega pa je tudi v številnih posebnih zakonih. V kolikor ti zakoni ne vsebujejo posebnih ureditev, se tudi zanje uporablja ZUreP-1. Splošna pravila o služnostih pa vsebuje SPZ, glede vpisovanja služnosti v javno korist pa je treba upoštevati določila ZZK-1.266 Ta vrsta omejitev lahko nastane na podlagi pogodbe med služnostnim upravičencem in lastnikom nepremičnine, ki naj bi se obremenila. V tem primeru služnost nastane z vpisom v zemljiško knjigo. Zahteva se pogodba o ustanovitvi služnosti (služnostna pogodba).267</p>
  </page>
  <page xml:id="pb58" n="58" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=58">
    <p xml:id="pb58.p1" xml:lang="sl">Glede na namen služnosti v javno korist se vsebina služnosti nanaša na uporabo zemljišča, kot na primer imeti na ali v zemljišču objekt ali napravo, kar predstavlja služnostnemu upravičencu nemoteno vzdrževanje ali popravilo objektov ali naprav.</p>
    <p xml:id="pb58.p2" xml:lang="sl">Služnost tako zagotavlja tudi dostop do teh objektov. Obenem je lahko za lastnika to zelo moteče. Lastniki se seveda takih motenj zavedajo in redko dovolijo izvajanje služnostne pravice na svojih zemljiščih. V teh primerih se lahko predlaga prisilna ustanovitev služnosti. Lahko torej nastane tudi prisilno, z upravno odločbo, v trenutku, ko postane le-ta pravnomočna. Od takrat dalje se lahko služnost izvršuje, kar mora lastnik dopustiti. V nujnih primerih pa služnost nastane že pred pravnomočnostjo.</p>
    <p xml:id="pb58.p3" xml:lang="sl">Tukaj vpis v ZK nima konstitutivnega učinka. O ustanovitvi služnosti v javno korist odloča UE, kjer leži dotična nepremičnina, na drugi stopnji pa odloča ministrstvo za okolje in prostor. Za služnost v javno korist se smiselno uporabljajo določbe o razlastitvi, razen že zgoraj omenjenega namena, ki je za služnost opredeljen drugače in glede nosilcev. V osnovi se vedno poskuša najprej ustanoviti na pogodbeni podlagi.268 na: [URL: http://www.ipp-pf.si/uploads/File/Pravni%20letopis/pravni%20letopis%202009_low.pdf], 16.4.2015.</p>
    <p xml:id="pb58.p4" xml:lang="sl">265 N. Plavšak, Aktualna problematika s področja služnosti: Služnosti v javno korist, Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 4, GV založba, Ljubljana 2012, str. 13.</p>
    <p xml:id="pb58.p5" xml:lang="sl">266 Prav tako in M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 64.</p>
    <p xml:id="pb58.p6" xml:lang="sl">267 Prav tam, str. 73.</p>
    <p xml:id="pb58.p7" xml:lang="sl">268 Povzeto po: M. Ferlan, A. Lisec, M. Čeh, R. Šumrada, Pridobitev lastninske pravice nad nepremičninami za javno korist, članek v Geodetski vestnik 53/2, Ljubljana 2009, str. 287 in M. Tratnik, Za lastnika pomeni služnost dopuščanje ravnanj drugega subjekta na nepremičnini in pa opuščanje lastnih ravnanj. Gre za služnosti, ki so po vsebini stvarne služnosti.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb59" n="59" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=59">
    <p xml:id="pb59.p1" xml:lang="sl">Teoretično, glede na to, da ZUreP-1 o tem ne govori, pozna naše stvarno pravo tri vrste služnosti in sicer prave stvarne, neprave stvarne in osebne služnosti.269 Vsebina osebnih služnosti praviloma ni primerna za služnosti v javno korist. Poleg tega pa se služnosti v javno korist večinoma ustanavljajo kot neprave služnosti, kljub temu pa ni ovir za ustanovitev služnosti v javno korist kot prave stvarne služnosti.270 Lastnik služeče nepremičnine ima po osmem odstavku 110. člena ZUreP-1 pravico do odškodnine.271 Tukaj obstajajo deljena mnenja, namreč nekateri trdijo, da je treba določbo, da o višini odškodnine odloča sodišče na predlog lastnika, interpretirati dobesedno in da ni dopusten sporazum med služnostnim upravičencem in lastnikom obremenjene nepremičnine (Čebulj). Nasprotno pa Juhart meni, da lahko pride do določitve odškodnine sporazumno.272 Z Zakonom o umeščanju prostorskih ureditev državnega pomena v prostor se začnejo glede določanja odškodnine uporabljati določbe tega zakona, kot že napisano v zvezi z razlastitvijo.273 Služnost preneha, ko ni več nujno potrebna za namen za katerega je bila ustanovljena, če se odpravi ali razveljavi odločba o njeni ustanovitvi, s potekom časa za katerega je bila ustanovljena in s potekom 30 let274, če je ustanovljena kot neprava stvarna služnost v korist pravne osebe.275</p>
    <p xml:id="pb59.p2" xml:lang="sl">R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 64, 73-76.</p>
    <p xml:id="pb59.p3" xml:lang="sl">269 M. Tratnik, Javnopravne omejitve lastnine: Služnost v javno korist, članek v: Pravni letopis 2009, GV založba, Inštitut za primerjalno pravo pri Pravni fakulteti v Ljubljani, Ljubljana 2010, str. 91. Pridobljeno na: [URL: http://www.ipp-pf.si/uploads/File/Pravni%20letopis/pravni%20letopis%202009_low.pdf], 16.4.2015.</p>
    <p xml:id="pb59.p4" xml:lang="sl">270 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 72.</p>
    <p xml:id="pb59.p5" xml:lang="sl">271 Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), člen 110/8.</p>
    <p xml:id="pb59.p6" xml:lang="sl">272 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 77.</p>
    <p xml:id="pb59.p7" xml:lang="sl">273 Uradni list RS, št. 80/10, 106/10 – popr. in 57/12, Zakon o umeščanju prostorskih ureditev državnega pomena v prostor (ZUPUDPP).</p>
    <p xml:id="pb59.p8" xml:lang="sl">274 Uradni list RS, št. 87/2002 z dne 17. 10. 2002 in spremembe, Stvarnopravni zakonik (SPZ), člena. 226 in 227.</p>
    <p xml:id="pb59.p9" xml:lang="sl">275 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 77.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb60" n="60" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=60">
    <p xml:id="pb60.p1" xml:lang="sl">4.3.1.2.1 ZAKONITE SLUŽNOSTI</p>
    <p xml:id="pb60.p2" xml:lang="sl">Legalne servitute so posebna oblika omejevanja lastninske pravice. Ne gre za prave služnosti, temveč za z zakonom določene dolžnosti. Gre za javnopravne omejitve lastninske pravice.276 Od stvarnih služnosti se razlikujejo v pravnem temelju. Najdemo jih v predpisih na področju energetike, rudarstva, gozdarstva, gospodarjenja z vodami, letalstva itd., kot na primer, da mora lastnik nepremičnine, kadar je potrebna zaradi izrednega dogodka, hitra izvedba del in drugih ukrepov v zvezi z zavarovanjem ali zagotovitvijo obratovanja infrastrukture, pa za njihovo hitro in učinkovito izvedbo ni mogoče zagotoviti dostopa v okviru pridobljenih služnosti v javno korist in drugih pravic na nepremičninah, mora lastnik ali posestnik nepremičnine, preko katere je potreben nujen začasni dostop do infrastrukture oziroma na kateri se nahaja infrastruktura, proti pravični odškodnini dovoliti nujen začasni dostop do infrastrukture in izvajanje potrebnih del ter ukrepov, ki pa se mora izvesti na način, ki čim manj obremenjuje lastnika ali posestnika nepremičnine in povzroča najmanjšo škodo.277</p>
    <p xml:id="pb60.p3" xml:lang="sl">4.3.2 STAVBNA PRAVICA</p>
    <p xml:id="pb60.p4" xml:lang="sl">4.3.2.1 STAVBNA PRAVICA V JAVNO KORIST</p>
    <p xml:id="pb60.p5" xml:lang="sl">Nepravim stvarnim služnostim je po svoji vsebini in naravi podobna stavbna pravica, le da je širša za upravičenca in bolj omejujoča za lastnika obremenjene nepremičnine.278 Z vidika lastnika zemljišča, na katerem je ustanovljena, se stavbna pravica kaže kot stvarnopravna obremenitev s posegom v lastnikovo upravičenje rabe stvari.</p>
    <p xml:id="pb60.p6" xml:lang="sl">Obremenitev bremeni zemljišče in učinkuje erga omnes tudi proti vsakokratnemu pravnemu nasledniku lastnika zemljišča. Lastninska pravica na zemljišču ostane lastniku, ki obdrži tudi sposobnost pravnega razpolaganja z zemljiščem. Zanj pomeni 276 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 84.</p>
    <p xml:id="pb60.p7" xml:lang="sl">277 Uradni list RS, št. 17/2014 z dne 7. 3. 2014, Energetski zakon (EZ-1), 464. člen.</p>
    <p xml:id="pb60.p8" xml:lang="sl">278 M. Tratnik, Javnopravne omejitve lastnine: Služnost v javno korist, članek v: Pravni letopis 2009, GV založba, Inštitut za primerjalno pravo pri Pravni fakulteti v Ljubljani, Ljubljana 2010, str. 97. Pridobljeno na: [URL: http://www.ipp-pf.si/uploads/File/Pravni%20letopis/pravni%20letopis%202009_low.pdf], 16.4.2015. stavbna pravica omejitev njegove lastninske pravice na zemljišču, predvsem glede upravičenja rabe zemljišča.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb61" n="61" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=61">
    <p xml:id="pb61.p1" xml:lang="sl">Stavbno pravico je možno ustanoviti v korist katerega koli subjekta, bodisi v korist ene ali več fizičnih ali pravnih oseb. Nobene ovire torej ni, da se ne bi stavbna pravica ustanovila v korist pravne osebe bodisi osebe javnega ali zasebnega prava. Tako se lahko stavbna pravica na tujem zemljišču ustanovi tudi v korist države ali občine.279 Stavbna pravica v javno korist lahko pride v poštev kot alternativa služnosti v javno korist ali celo razlastitvi, ker je prenosljiva in omejena z dobo trajanja na 99 let.</p>
    <p xml:id="pb61.p2" xml:lang="sl">Glede ustanovitve stavbne pravice v javno korist obstajata dve možnosti, in sicer pravnoposlovna ustanovitev in prisilna ustanovitev. Pri pravnoposlovni ustanovitvi upravičenec namesto odkupa zemljišča ali ustanovitve služnosti predlaga ustanovitev stavbne pravice v javno korist. Prisilna ustanovitev pa je možna le, če za to obstaja izrecna zakonska podlaga.280</p>
    <p xml:id="pb61.p3" xml:lang="sl">Možnost ustanovitve stavbne pravice kot omejitev lastninske pravice v javno korist pri nas predvidevajo le prejšnji EZ, ZŽNPO in ZV-1,281 ki pa predvidevajo pravnoposlovno ustanovitev.</p>
    <p xml:id="pb61.p4" xml:lang="sl">4.4 DOLOČBE O OMEJITVAH V PODROČNIH ZAKONIH 4.4.1 ZAKON O VARSTVU OKOLJA</p>
    <p xml:id="pb61.p5" xml:lang="sl">ZVO-1 pravi, da je lastnik zemljišča, zaradi izvajanja monitoringa naravnih pojavov ali stanja okolja dolžan dopustiti dela za točno določene namene, kot so: postavitev in obratovanje objektov ali merilnih naprav, izkopna ali vrtalna dela, črpanja, odvzem 279</p>
    <p xml:id="pb61.p6" xml:lang="sl">Povzeto po: [URL: http://www.google.si/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8&amp;ved=0CB8QFjA A&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.ljubljana.si%2Ffile%2F48171%2Fpravno-mnenje-25-06- 061.pdf&amp;ei=sKdhVaTEJMj9UpKNgIAB&amp;usg=AFQjCNHAcbroPUM69kq_L1zh_6yXepYlTQ&amp;sig2=_p2eMPvY kFAiyyjlc9BTqw&amp;bvm=bv.93990622,d.d24], 23.3.2015.</p>
    <p xml:id="pb61.p7" xml:lang="sl">280 M. Tratnik, Javnopravne omejitve lastnine: Služnost v javno korist, članek v: Pravni letopis 2009, GV založba, Inštitut za primerjalno pravo pri Pravni fakulteti v Ljubljani, Ljubljana 2010, str. 97. Pridobljeno na: [URL: http://www.ipp-pf.si/uploads/File/Pravni%20letopis/pravni%20letopis%202009_low.pdf], 16.4.2015.</p>
    <p xml:id="pb61.p8" xml:lang="sl">281 Uradni list RS, št. 27/2007 z dne 26. 3. 2007 in spremembe, Energetski zakon (EZ) pred uveljavitvijo novega EZ-1, 3. in 4. odst. 59. člena, Uradni list RS, št. 126/2003 z dne 18. 12. 2003 in spremembe, Zakon o žičniških napravah za prevoz oseb (ZŽNPO), 2. odst. 35. člena, Uradni list RS, št. 67/2002 z dne 26. 7.</p>
    <p xml:id="pb61.p9" xml:lang="sl">2002 in spremembe, Zakon o vodah (ZV-1), 120., 153.a člen. vzorcev ter druga za izvedbo monitoringa potrebna dela. Izvajalec mora čim manj vplivati na rabo in stanje zemljišča, po opravljenih delih pa vzpostaviti prejšnje stanje zemljišča. Lastnik nima pravice do odškodnine, razen za zmanjšano vrednost zemljišča, če vzpostavitev prejšnjega stanja ni mogoča. Do odškodnine ali nadomestila v naravi pa ima pravico, kadar je uporaba zemljišča zaradi tega trajno onemogočena. Če postavitev objekta ali merilne naprave za izvajanje monitoringa ni mogoča, se lastninska pravica na zemljišču lahko odvzame ali omeji skladno z ZUreP-1, ki je krovni zakon za urejanje razlastitve.282</p>
  </page>
  <page xml:id="pb62" n="62" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=62">
    <p xml:id="pb62.p1" xml:lang="sl">4.4.2 ZAKON O OHRANJANJU NARAVE</p>
    <p xml:id="pb62.p2" xml:lang="sl">V skladu z 88. členom tega zakona se lahko lastninska ali druga stvarna pravica na nepremičninah odvzame ali omeji v javno korist, ko je to potrebno zavoljo varstva naravnih vrednot ali doseganja namena ustanovitve zavarovanega območja.283 Vendar pa ZON javne koristi ne veže na državni ali občinski lokacijski načrt, kot splošna ureditev, kljub temu pa je javna korist vezana na akte o zavarovanju.284 V kolikor ZON ne določa drugače se lastninska pravica odvzame ali omeji po postopku in na način, ki ga ureja ZUreP-1.</p>
    <p xml:id="pb62.p3" xml:lang="sl">4.4.3 ZAKON O RUDARSTVU</p>
    <p xml:id="pb62.p4" xml:lang="sl">Zaradi zagotovitve izvajanja rudarske pravice za izkoriščanje je lastnik ali uporabnik zemljišča na ali pod katerim se nahaja mineralna surovina, ki je v javnem interesu, dolžan trpeti omejitve svojih pravic.</p>
    <p xml:id="pb62.p5" xml:lang="sl">Zemljišče, v katerem se nahajajo za Republiko Slovenijo strateške mineralne surovine, ki so v skladu s tem zakonom v javnem interesu, se lahko pod pogoji in po postopku, ki ga določa ta zakon, razglasi za rudarski prostor v javno korist in lastninska ali druga stvarna pravica na zemljišču, ki leži v pridobivalnem prostoru, razglašenem za rudarski 282 Uradni list RS, št. 39/2006 z dne 13. 4. 2006 in spremembe, Zakon o varstvu okolja (ZVO-1), 100. člen.</p>
    <p xml:id="pb62.p6" xml:lang="sl">283 Uradni list RS, št. 96/2004 z dne 30. 8. 2004 in spremembe, Zakon o ohranjanju narave (ZON), 88. člen.</p>
    <p xml:id="pb62.p7" xml:lang="sl">284 L. Ivanič, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu: Razlastitev nepremičnin (med zagotavljanjem javnih koristi in varstvom zasebnih interesov), Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 1, GV založba, Ljubljana 2009, str. 207. prostor v javno korist, se odvzame ali omeji na način in po postopku, ki ga določa ZUreP-1.285 Razlastitveni upravičenec je torej Republika Slovenija.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb63" n="63" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=63">
    <p xml:id="pb63.p1" xml:lang="sl">4.4.4 ZAKON O VARSTVU KULTURNE DEDIŠČINE</p>
    <p xml:id="pb63.p2" xml:lang="sl">Po 63. členu ZVKD-1, ki določa razlastitev spomenika, je razlastitev dopustna, če so spomenik ali njegove zavarovane vrednote ogrožene in če njihove ohranitve ni mogoče doseči na drug način oziroma če ni mogoče na drug način zagotoviti dostopnosti spomenika v skladu z aktom o razglasitvi.</p>
    <p xml:id="pb63.p3" xml:lang="sl">Poseg v lastninsko pravico mora biti sorazmeren javni koristi, lastninska pravica na nepremičnem spomeniku pa se lahko odvzame proti odškodnini ali nadomestilu v naravi.286</p>
    <p xml:id="pb63.p4" xml:lang="sl">4.4.5 ZAKON O ELEKTRONSKIH KOMUNIKACIJAH</p>
    <p xml:id="pb63.p5" xml:lang="sl">ZEKom-1 določa odvzem ali omejitev lastninske ali druge stvarne pravice pri gradnji javnih komunikacijskih omrežij v 16. členu.</p>
    <p xml:id="pb63.p6" xml:lang="sl">Določba določa, da so gradnja, postavitev, obratovanje ali vzdrževanje javnih komunikacijskih omrežij in pripadajoče infrastrukture v javno korist in da se lahko lastninsko pravico odvzame ali omeji, kadar je to potrebno zaradi te javne koristi.287 Te določbe zajemajo tudi služnost v javno korist.</p>
    <p xml:id="pb63.p7" xml:lang="sl">4.4.6 ZAKON O CESTAH</p>
    <p xml:id="pb63.p8" xml:lang="sl">Lastninska pravica na nepremičnini se lahko odvzame ali obremeni zaradi gradnje javne ceste.288</p>
    <p xml:id="pb63.p9" xml:lang="sl">UPRS sodba II U 102/2014 - UM0012135: pojasnjeno je da naprave, potrebne za delovanje semaforjev, vključno z zemljiščem, na katerem stojijo, sestavljajo javno cesto 285 Uradni list RS, št. 14/2014 z dne 21. 2. 2014, Zakon o rudarstvu (ZRud-1), 61. člen.</p>
    <p xml:id="pb63.p10" xml:lang="sl">286 Uradni list RS, št. 16/2008 z dne 15. 2. 2008 in spremembe, Zakon o varstvu kulturne dediščine (ZVKD-1), 63. člen.</p>
    <p xml:id="pb63.p11" xml:lang="sl">287 Uradni list RS, št. 109/2012 z dne 31. 12. 2012 in spremembe, Zakon o elektronskih komunikacijah (ZEKom-1), 16. člen.</p>
    <p xml:id="pb63.p12" xml:lang="sl">288 Uradni list RS, št. 109/2010 z dne 30. 12. 2010 in spremembe, Zakon o cestah (ZCes-1), 12. člen. zato se šteje, da obstaja javna korist za razlastitev nepremičnine. Prometna signalizacija je sestavni del javne ceste na podlagi 6. alineje prvega odstavka 8. člena ZCes-1. Prometna signalizacija in oprema sta nujni za varno odvijanje in vodenje prometa na državni javni cesti. Cesta mora biti zgrajena z elementi, ki ustrezajo namenu ceste in drugim zahtevam predpisov o cestah.289</p>
  </page>
  <page xml:id="pb64" n="64" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=64">
    <p xml:id="pb64.p1" xml:lang="sl">4.4.7 ZAKON O KMETIJSKIH ZEMLJIŠČIH IN ZAKON O GOZDOVIH</p>
    <p xml:id="pb64.p2" xml:lang="sl">Tudi ta zakon vsebuje posebna pravila glede prometa s kmetijskimi zemljišči, gozdovi in kmetijami. Za veljavnost pogodbe o prometu s temi zemljišči, je potrebna odobritev upravne enote. Kadarkoli želi lastnik prodati tako zemljišče, mora izročiti ponudbo v treh izvodih upravni enoti, kjer leži nepremičnina. Ta mora ponudbo takoj objaviti na oglasni deski in na enotnem državnem portalu E-uprave. Če v 30 dneh ne pride do sprejema ponudbe, mora prodajalec ponudbo ponoviti.</p>
    <p xml:id="pb64.p3" xml:lang="sl">Prodaja kmetijskih zemljišč je usmerjena proti tistim subjektom, ki se dejansko ukvarjajo s kmetijstvom (predkupni upravičenci)290, kar je družbenega pomena. Javni interes je v tem primeru mnogo bolj poudarjen kot zasebni.</p>
    <p xml:id="pb64.p4" xml:lang="sl">Poleg sporazumne ureditve se lahko določene ureditve kmetijskih zemljišč zaradi izboljšanja izvedejo tudi proti volji lastnikov.291</p>
    <p xml:id="pb64.p5" xml:lang="sl">Kot že napisano v zvezi z namenskostjo rabe, se lastninska pravica na gozdovih izvršuje tako, da je zagotovljena njena ekološka, socialna in proizvodna funkcija. Prepovedani so poseki na golo, prepovedana je uporaba kemičnih sredstev, pa tudi paša v gozdovih.292</p>
    <p xml:id="pb64.p6" xml:lang="sl">289 Dostopno na: [URL: http://www.sodnapraksa.si/?q=id:2012032113075587&amp;database[SOVS]=SOVS&amp;database[IESP]=IESP&amp;d atabase[VDSS]=VDSS&amp;database[UPRS]=UPRS&amp;_submit=i%C5%A1%C4%8Di&amp;page=0&amp;id=201203211307 5587], 21.3.2015.</p>
    <p xml:id="pb64.p7" xml:lang="sl">290 Uradni list RS, št. 71/2011 z dne 9. 9. 2011 in sprememba, Zakon o kmetijskih zemljiščih (ZKZ-UPB2), 24. člen.</p>
    <p xml:id="pb64.p8" xml:lang="sl">291 F. Avsec, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu: Javnopravne omejitve lastninske pravice na kmetijskih zemljiščih in gozdovih, Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava 1, GV založba, Ljubljana 2009, str. 223.</p>
    <p xml:id="pb64.p9" xml:lang="sl">292 Uradni list RS, št. 30/1993 z dne 10. 6. 1993 in spremembe, Zakon o gozdovih (ZG), 5., 22., 31., 32. člen.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb65" n="65" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=65">
    <p xml:id="pb65.p1" xml:lang="sl">4.4.8 ZAKON O DEDOVANJU KMETIJSKIH GOSPODARSTEV</p>
    <p xml:id="pb65.p2" xml:lang="sl">Omejitev razpolaganja se tukaj kaže v omejitvi kroga obdarjencev za kmetijska zemljišča. Zaščiteno kmetijo deduje praviloma samo en dedič, ob pogojih, ki jih določa ta zakon, pa lahko deduje kmetijo več dedičev.293</p>
    <p xml:id="pb65.p3" xml:lang="sl">293 Uradni list RS, št. 70/1995 z dne 8. 12. 1995 in spremembe, Zakon o dedovanju kmetijskih gospodarstev (ZDKG) 5. člen, 7. člen.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb66" n="66" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=66">
    <p xml:id="pb66.p1" xml:lang="sl">5 SKLEP</p>
    <p xml:id="pb66.p2" xml:lang="sl">Tekom diplomske naloge bralec ugotovi, da lastnik s svojo lastnino ne ravna absolutno in zgolj po lastnih predstavah ter željah. Upoštevati mora javni interes v korist katerega se mora odpovedati svojemu lastnemu. Lastninske pravice ne omejuje URS, ampak le diktira, da naj določi način pridobivanja in uživanja lastnine zakon in sicer v skladu s tem, da bo zagotovljena njena gospodarska, socialna in ekološka funkcija. Zakon je tisti, ki omogoča odvzem ali omejitev lastninske pravice v javno korist. Lastnik mora dandanes upoštevati meje svoje oblasti nad stvarjo.</p>
    <p xml:id="pb66.p3" xml:lang="sl">V vsakem konkretnem posegu mora obstajati tehtanje o nujnosti takega posega. Vsi posegi v lastninsko pravico s strani države morajo biti v skladu z načelom sorazmernosti. Poseg v lastninsko pravico mora vedno biti v ravnotežju med individualističnimi interesi lastnika zemljišča, lastniki drugih zemljišč in javnim interesom. To je pomembno zaradi samega položaja nepremičnin v današnjem prostoru in njihovega ekonomskega pomena.294 Ravno zaradi doseganja prostorskih ciljev so nam na voljo javnopravne omejitve.</p>
    <p xml:id="pb66.p4" xml:lang="sl">Javnopravne omejitve delimo na omejitve, ki se nanašajo na vsebino posega v lastninsko pravico in na omejitve razpolaganja. Lastnik je v svoji lastninski pravici omejen v odvisnosti od tega kakšen namen ima njegovo zemljišče, nadalje se včasih od njega zahteva določeno aktivno ravnanje ali pa celo opuščanje določenih ravnanj na svojem zemljišču. Poleg tega mora včasih trpeti tudi ravnanja drugih. Zaradi takšnih in podobnih vmešavanj v lastnikovo pravico se velikokrat zgodi, da sam nad tem seveda ni navdušen. V takih primerih je potreben prisilen prenos, ki se uporabi kadar nepremičnine ni mogoče pridobiti s pravnim poslom, kot se to zgodi v primeru razlastitve, ki predstavlja najgloblji poseg v lastninsko pravico. Dopustna je le na podlagi zakona, v javno korist in proti nadomestilu v naravi oziroma odškodnini.</p>
    <p xml:id="pb66.p5" xml:lang="sl">Kot najmočnejši poseg v razpolagalno sposobnost pa so navedene omejitve glede na poseben status nepremičnine, kot imajo na primer nekatere nepremičnine status stvari zunaj pravega prometa (javno dobro). Poleg teh so še omejitve razpolaganja na poseben status pridobitelja (omejitve glede tujcev). Določene omejitve zahtevajo 294 M. Juhart, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003, str. 1534. odobritev ali dovoljenje pristojnega organa. Seznanjeni pa smo bili tudi z zakonito predkupno pravico. Zagotovo je potrebno omeniti, da so bralcu najverjetneje največkrat slišani termini razlastitev, služnost v javno korist, stavbna pravica v javno korist in podobno.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb67" n="67" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=67">
    <p xml:id="pb67.p1" xml:lang="sl">Od razlastitve je potrebno razlikovati javnopravne omejitve, kjer se pravica ne odvzame temveč zakon določa kako mora lastnik svojo pravico uporabljati.295 Žal je popolnoma pregledno razvrstitev omejitev lastninske pravice nemogoče izdelati, saj poleg Ustave Republike Slovenije, Stvarnopravnega zakonika in Zakona o urejanju prostora obstaja vrsta področnih zakonov, ki urejajo to materijo. Ti zakoni pa se konstantno spreminjajo in s tem se spreminjajo tudi določbe o razlastitvi in omejitvah lastninske pravice.296</p>
    <p xml:id="pb67.p2" xml:lang="sl">Dandanes je lastnina nujno orodje za zagotavljanje javne blaginje. Živimo v svetu, kjer se ne da nemoteno živeti brez javne gospodarske infrastrukture in omrežij, pitne vode, izkoriščanja naravnih dobrin, ogledovanja kulturnih spomenikov itd. Na zemljiščih, kjer se nanašajo takšne dobrine, izvajalci potrebujejo pravice, do katerih pridejo na pravnoposlovni način ali pa z odvzemom ali omejitvijo lastnine posameznikov zaradi javne koristi.</p>
    <p xml:id="pb67.p3" xml:lang="sl">295 M. Juhart, M. Tratnik, R. Vrenčur, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007, str. 210.</p>
    <p xml:id="pb67.p4" xml:lang="sl">296 M. Tratnik, R. Vrenčur, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, GV založba, Ljubljana 2009, str. 40.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb68" n="68" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=68">
    <p xml:id="pb68.p1" xml:lang="sl">6 BIBLIOGRAFIJA LITERATURA</p>
    <p xml:id="pb68.p2" xml:lang="sl">Arhar France... [et al.]; urednik Šturm Lovro, Komentar Ustave Republike Slovenije, Fakulteta za državne in evropske študije, Kranj 2010.</p>
    <p xml:id="pb68.p3" xml:lang="sl">Avbelj Matej... [et al.]; urednik Šturm Lovro, Komentar Ustave Republike Slovenije: dopolnitev - A, Fakulteta za državne in evropske študije, Kranj 2011.</p>
    <p xml:id="pb68.p4" xml:lang="sl">Berden Andrej, Lastnina: Pravnoteoretični pogledi na lastnino – Marksistični pogledi na lastnino in razvoj družbene lastnine v Jugoslaviji, 2. izdaja, Grafis trade, Ljubljana 2013.</p>
    <p xml:id="pb68.p5" xml:lang="sl">Čebulj Janez, Blaganje Dušan, Knez Rajko, Štritof Brus Mojca, Zakon o graditvi objektov, Zakon o urejanju prostora, Zakon o prostorskem načrtovanju s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2010.</p>
    <p xml:id="pb68.p6" xml:lang="sl">Juhart Miha, Stvarnopravni zakonik (SPZ) / uvodna pojasnila, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2002.</p>
    <p xml:id="pb68.p7" xml:lang="sl">Juhart Miha, Tratnik Matjaž, Vrenčur Renato, Berden Andrej, Keresteš Tomaž, Rijavec Vesna, Vlahek Ana, Stvarnopravni zakonik (SPZ): s komentarjem, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2004.</p>
    <p xml:id="pb68.p8" xml:lang="sl">Juhart Miha, Tratnik Matjaž, Vrenčur Renato, Stvarno pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2007.</p>
    <p xml:id="pb68.p9" xml:lang="sl">Korošec Viktor, Rimsko pravo, 1. splošni del, osebno, stvarno in obligacijsko pravo, 2. izdaja, Pravna fakulteta, Ljubljana 1972.</p>
    <p xml:id="pb68.p10" xml:lang="sl">Kranjc Janez, Latinski pravni reki, 2. izd., ponatis, GV založba, Ljubljana 2006.</p>
    <p xml:id="pb68.p11" xml:lang="sl">Kranjc Janez, Rimsko pravo, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2008.</p>
    <p xml:id="pb68.p12" xml:lang="sl">Plavšak Nina, Tratnik Matjaž, Vrenčur Renato, Zbornik 4. dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava, GV založba, Ljubljana 2012.</p>
    <p xml:id="pb68.p13" xml:lang="sl">Rijavec Vesna, Keresteš Tomaž, Vrenčur Renato, Knez Rajko, Pravna ureditev nepremičnin, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2006.</p>
    <p xml:id="pb68.p14" xml:lang="sl">Štritof-Brus Mojca, Razlastitve in druge omejitve lastninske pravice: [predstavitev prostorske zakonodaje in praktičnih izkušenj], 1. natis, Planet GV, Ljubljana 2006.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb69" n="69" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=69">
    <p xml:id="pb69.p1" xml:lang="sl">Tratnik Matjaž, Ivanič Luka, Šlamberger Miha, Avsec Franci, Zbornik 1. Dnevi stvarnega in zemljiškoknjižnega prava, GV založba, Ljubljana 2009.</p>
    <p xml:id="pb69.p2" xml:lang="sl">Tratnik Matjaž, Lastninska pravica na nepremičninah (knjiga), 1. natis, GV revije, Pravna praksa, Ljubljana 2004.</p>
    <p xml:id="pb69.p3" xml:lang="sl">Tratnik Matjaž, Stvarnopravni zakonik (SPZ) / z uvodnimi pojasnili in stvarnim kazalom Matjaža Tratnika, Založba Uradni list Republike Slovenije, Ljubljana 2010.</p>
    <p xml:id="pb69.p4" xml:lang="sl">Tratnik Matjaž, Stvarnopravni zakonik / z uvodnimi pojasnili Matjaža Tratnika in stvarnim kazalom, Založba Uradni list Republike Slovenije, Ljubljana 2002.</p>
    <p xml:id="pb69.p5" xml:lang="sl">Tratnik Matjaž, Vrenčur Renato, Omejitve lastninske pravice in posebni pravni režimi na nepremičninah, 1. natis, GV založba, Ljubljana 2009.</p>
    <p xml:id="pb69.p6" xml:lang="sl">Virant Gregor, Odvzem in omejitev lastninske pravice v javno korist ter socialna vezanost lastnine: doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, Pravna fakulteta, Ljubljana 1997.</p>
    <p xml:id="pb69.p7" xml:lang="sl">Zagoršek Tanja, Problematika razlaščanja zemljišč pri gradnji cestnega omrežja v Republiki Sloveniji, diplomska naloga, Fakulteta za gradbeništvo in geodezijo, Univerza v Ljubljani, Ljubljana 2007.</p>
    <p xml:id="pb69.p8" xml:lang="sl">ČLANKI</p>
    <p xml:id="pb69.p9" xml:lang="sl">Ferlan Miran, Lisec Anka, Čeh Marjan, Šumrada Radoš, Pridobitev lastninske pravice nad nepremičninami za javno korist, Geodetski vestnik 53/2, Ljubljana 2009.</p>
    <p xml:id="pb69.p10" xml:lang="sl">Juhart Miha, Nepremičnine in prostor: Omejitev lastninske pravice na nepremičninah zaradi doseganja prostorskih ciljev, Podjetje in delo, št. 6-7/2003.</p>
    <p xml:id="pb69.p11" xml:lang="sl">Krisper Kramberger Marija, Omejitve lastninske pravice v javnem interesu, Zveza društev pravnikov Republike Slovenije, Pravnik, letn. 52, št. 4-5, Ljubljana 1997.</p>
    <p xml:id="pb69.p12" xml:lang="sl">Rijavec Vesna, Lastninska problematika na področju javnega dobra in v javnem interesu zavarovanih dobrin, predvsem voda, Geodetski vestnik 56/4, Ljubljana 2012.</p>
    <p xml:id="pb69.p13" xml:lang="sl">Šubic-Kovač Maruška, Rakar Albin, Model vrednotenja zemljišč kategoriziranih cest za namene pravnega prometa, članek v Geodetski vestnik 54/2, Ljubljana 2010.</p>
    <p xml:id="pb69.p14" xml:lang="sl">Tratnik Matjaž, Služnosti v javno korist, GV revije, priloga v Pravna praksa, št. 9, Ljubljana 2006.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb70" n="70" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=70">
    <p xml:id="pb70.p1" xml:lang="sl">Tratnik Matjaž, Vrenčur Renato, Javno dobro, GV revije, Pravna praksa, št. 38, Ljubljana 2010.</p>
    <p xml:id="pb70.p2" xml:lang="sl">Vrenčur Renato, Nepremičnine in prostor: Zakonita predkupna pravica na področju nepremičnin, Podjetje in delo, št. 6-7/2003.</p>
    <p xml:id="pb70.p3" xml:lang="sl">Vugrin Marijana, Definiranje pojma javno dobro, članek v Geodetski vestnik 49/ 3, Ljubljana 2005.</p>
    <p xml:id="pb70.p4" xml:lang="sl">Wedam Lukić Dragica, Načelo sorazmernosti kot kriterij ustavnosodne presoje, Zbornik znanstvenih razprav, Pravna fakulteta v Ljubljani, LXVIII, Ljubljana 2008.</p>
    <p xml:id="pb70.p5" xml:lang="sl">Zupančič B.M., O »bistvu« človekovih pravic (iii. del), Revija Odvetniške zbornice Slovenije, leto XV., št. 5(63), december 2013.</p>
    <p xml:id="pb70.p6" xml:lang="sl">PRAVNI VIRI</p>
    <p xml:id="pb70.p7" xml:lang="sl">Energetski zakon (EZ), Uradni list RS, št. 27/2007 z dne 26. 3. 2007 in spremembe, Ljubljana 2007.</p>
    <p xml:id="pb70.p8" xml:lang="sl">Energetski zakon (EZ-1), Uradni list RS, št. 17/2014, Ljubljana 2014.</p>
    <p xml:id="pb70.p9" xml:lang="sl">Stanovanjski zakon (SZ-1), Uradni list RS, št. 69/2003 in spremembe, Ljubljana 2003.</p>
    <p xml:id="pb70.p10" xml:lang="sl">Stvarnopravni zakonik (SPZ), Uradni list RS, št. 87/2002 in spremembe, Ljubljana 2002.</p>
    <p xml:id="pb70.p11" xml:lang="sl">Ustava Republike Slovenije (URS), Uradni list RS, št. 33/1991 in naslednji, Ljubljana 1991.</p>
    <p xml:id="pb70.p12" xml:lang="sl">Zakon o cestah (ZCes-1), Uradni list RS, št. 109/2010 in spremembe, Ljubljana 2010.</p>
    <p xml:id="pb70.p13" xml:lang="sl">Zakon o dedovanju (ZD-B), Uradni list SRS, št. 15/76 in Uradni list RS, št. 67/01, Ljubljana 2001.</p>
    <p xml:id="pb70.p14" xml:lang="sl">Zakon o dedovanju kmetijskih gospodarstev (ZDKG), Uradni list RS, št. 70/1995 spremembe, Ljubljana 1995.</p>
    <p xml:id="pb70.p15" xml:lang="sl">Zakon o elektronskih komunikacijah (ZEKom-1), Uradni list RS, št. 109/2012 in spremembe, Ljubljana 2012.</p>
    <p xml:id="pb70.p16" xml:lang="sl">Zakon o gozdovih (ZG), Uradni list RS, št. 30/1993 in spremembe, Ljubljana 1993.</p>
    <p xml:id="pb70.p17" xml:lang="sl">Zakon o graditvi objektov (ZGO-1), Uradni list RS, št. 102/2004 in spremembe, Ljubljana 2004.</p>
    <p xml:id="pb70.p18" xml:lang="sl">Zakon o javnih cestah (ZJC-UPB1), Uradni list RS, št. 33/2006 in spremembe, Ljubljana 2006.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb71" n="71" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=71">
    <p xml:id="pb71.p1" xml:lang="sl">Zakon o kmetijskih zemljiščih (ZKZ-UPB2), Uradni list RS, št. 71/2011 in sprememba, Ljubljana 2011.</p>
    <p xml:id="pb71.p2" xml:lang="sl">Zakon o ohranjanju narave (ZON), Uradni list RS, št. 96/2004 in spremembe, Ljubljana 2004.</p>
    <p xml:id="pb71.p3" xml:lang="sl">Zakon o rudarstvu (ZRud-1), Uradni list RS, št. 14/2014, Ljubljana 2014.</p>
    <p xml:id="pb71.p4" xml:lang="sl">Zakon o splošnem upravnem postopku (ZUP), Uradni list RS, št. 24/06, Ljubljana 2006.</p>
    <p xml:id="pb71.p5" xml:lang="sl">Zakon o umeščanju prostorskih ureditev državnega pomena v prostor (ZUPUDPP), Uradni list RS, št. 80/10, 106/10 – popr. in 57/12, Ljubljana 2010, 2012.</p>
    <p xml:id="pb71.p6" xml:lang="sl">Zakon o urejanju prostora (ZUreP-1), Uradni list RS, št. 110/02, 8/03 – popr., Ljubljana 2002.</p>
    <p xml:id="pb71.p7" xml:lang="sl">Zakon o varstvu kulturne dediščine (ZVKD-1), Uradni list RS, št. 16/2008 in spremembe, Ljubljana 2008.</p>
    <p xml:id="pb71.p8" xml:lang="sl">Zakon o varstvu okolja (ZVO-1), Uradni list RS, št. 39/2006 in spremembe, Ljubljana 2006.</p>
    <p xml:id="pb71.p9" xml:lang="sl">Zakon o vodah (ZV-1), Uradni list RS, št. 67/2002 in spremembe, Ljubljana 2002.</p>
    <p xml:id="pb71.p10" xml:lang="sl">Zakon o vojnih grobiščih (ZVG), Uradni list RS, št. 65/2003 in sprememba, Ljubljana 2003.</p>
    <p xml:id="pb71.p11" xml:lang="sl">Zakon o zemljiški knjigi (ZZK-1), Uradni list RS, št. 58/2003 in spremembe, Ljubljana 2003.</p>
    <p xml:id="pb71.p12" xml:lang="sl">Zakon o železniškem prometu (ZZelP), Uradni list RS, št. 11/2011 in spremembe, Ljubljana 2011.</p>
    <p xml:id="pb71.p13" xml:lang="sl">Zakon o žičniških napravah za prevoz oseb (ZŽNPO), Uradni list RS, št. 126/2003 in spremembe, Ljubljana 2003.</p>
    <p xml:id="pb71.p14" xml:lang="sl">SPLETNI VIRI</p>
    <p xml:id="pb71.p15" xml:lang="en">Déclaration des Droits de l'Homme et du Citoyen de 1789 [URL: http://www.legifrance.gouv.fr/Droit-francais/Constitution/Declaration-des-Droits-de-l- Homme-et-du-Citoyen-de-1789], 10.3.2015</p>
    <p xml:id="pb71.p16" xml:lang="sl">Definiranje pojma javno dobro, članek v Geodetski vestnik 49/ 3, Ljubljana 2005, [URL: http://www.geodetski-vestnik.com/49/3/gv49-3_416-423.pdf], 15.4.2015 Deklaracija o pravicah človeka in državljana [URL: http://sl.wikipedia.org/wiki/Deklaracija_o_pravicah_%C4%8Dloveka_in_dr%C5%BEavlj ana], 10.3.2015</p>
  </page>
  <page xml:id="pb72" n="72" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=72">
    <p xml:id="pb72.p1" xml:lang="en">EU Charter of Fundamental Rights, 2007 [URL: http://fra.europa.eu/sites/default/files/charter-of-fundamental-rights-of-the- european-union-2007-c_303-01_en.pdf], 12.3.2015</p>
    <p xml:id="pb72.p2" xml:lang="sl">Evropska konvencija o varstvu človekovih pravic in temeljnih svoboščin [URL: http://www.varuh-rs.si/pravni-okvir-in-pristojnosti/mednarodni-pravni-akti-s- podrocja-clovekovih-pravic/svet-evrope/evropska-konvencija-o-varstvu-clovekovih- pravic-in-temeljnih-svoboscin/], 13.3.2015 Grilc Anton, Pravno mnenje, Stavbna pravica [URL: http://www.google.si/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;uact=8</p>
    <p xml:id="pb72.p3" xml:lang="sl">&amp;ved=0CB8QFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.ljubljana.si%2Ffile%2F48171%2Fpravno- mnenje-25-06-</p>
    <p xml:id="pb72.p4" xml:lang="sl">061.pdf&amp;ei=sKdhVaTEJMj9UpKNgIAB&amp;usg=AFQjCNHAcbroPUM69kq_L1zh_6yXepYlTQ</p>
    <p xml:id="pb72.p5" xml:lang="sl">&amp;sig2=_p2eMPvYkFAiyyjlc9BTqw&amp;bvm=bv.93990622,d.d24], 23.3.2015.</p>
    <p xml:id="pb72.p6" xml:lang="sl">Javno dobro [URL: http://www.pravna-pomoc.info/stvarno-pravo/javno-dobro/], 3.4.2015.</p>
    <p xml:id="pb72.p7" xml:lang="sl">Juhart Miha, Lastninska pravica na nepremičninah, [URL: http://www.student- info.net/sis-mapa/skupina_doc/fgg/knjiznica_datoteke/698463_skripta.doc] , 10.2.2015.</p>
    <p xml:id="pb72.p8" xml:lang="sl">Kovač Matjaž, Učbenik: Osnove nepremičninskega prava, gradivo za 2. letnik, [URL: http://www.mizs.gov.si/fileadmin/mizs.gov.si/pageuploads/podrocje/vs/Gradiva_ESS/I mpletum/IMPLETUM_45EKONOMIST_Osnove_neprem_prava_Kovac.pdf], 10.1.2015.</p>
    <p xml:id="pb72.p9" xml:lang="sl">Lastninska problematika na področju javnega dobra in v javnem interesu zavarovanih dobrin, predvsem voda, članek v Geodetski vestnik 56/4, Ljubljana 2012 [URL: http://www.geodetski-vestnik.com/56/4/gv56-4_713-724.pdf], 15.4.2015 Listina Evropske unije o temeljnih pravicah [URL: http://www.varuh- rs.si/fileadmin/user_upload/word/Temeljni_dokumenti_VCP/Listina_EU_o_temeljnih_ pravicah.pdf] 7.3.2015.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb73" n="73" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=73">
    <p xml:id="pb73.p1" xml:lang="sl">Model vrednotenja zemljišč kategoriziranih cest za namene pravnega prometa, članek v Geodetski vestnik 54/2, Ljubljana 2010 [URL: http://www.geodetski- vestnik.com/54/2/gv54-2_253-266.pdf], 15.4. 2015 Nizozemski civilni zakonik (BW): Prvi odstavek člena 5:1. [URL: http://www.dutchcivillaw.com/civilcodebook055.htm], 10.2.2015.</p>
    <p xml:id="pb73.p2" xml:lang="sl">Odločba: VSC sklep Cp 2003/2003, VSC01036 [URL: http://www.sodisce.si/znanje/sodna_praksa/visja_sodisca/34199/] , 15.2.2015.</p>
    <p xml:id="pb73.p3" xml:lang="sl">Odločba: UPRS sodba III U 265/2013 - UN0021141 [URL: http://www.sodisce.si/usrs/odlocitve/2012032113070557/], 9.4.2015.</p>
    <p xml:id="pb73.p4" xml:lang="sl">Pogodba o Evropski uniji, Pogodba o delovanju Evropske unije in Listina Evropske unije o temeljnih pravicah [URL: http://europa.eu/pol/pdf/consolidated-treaties_sl.pdf], 7.3.2015.</p>
    <p xml:id="pb73.p5" xml:lang="sl">Pravni letopis 2009, Znanstvena revija Inštituta za primerjalno pravo pri Pravni fakulteti v Ljubljani, GV založba, Ljubljana 2010 [URL: http://www.ipp- pf.si/uploads/File/Pravni%20letopis/pravni%20letopis%202009_low.pdf], 16.4.2015.</p>
    <p xml:id="pb73.p6" xml:lang="sl">Predlog Zakona o agrarnih skupnostih, Ministrstvo za kmetijstvo, gozdarstvo in prehrano, [URL: http://skupnostobcin.si/wp- content/uploads/2015/02/ZAS.16.2.15.NVO_.doc], 20.3.2015.</p>
    <p xml:id="pb73.p7" xml:lang="sl">Pridobitev lastninske pravice nad nepremičninami za javno korist, Geodetski vestnik 53/2, Ljubljana 2009, [URL: http://www.geodetski-vestnik.com/53/2/gv53-2_276- 290.pdf], 15.4.2015</p>
    <p xml:id="pb73.p8" xml:lang="en">Protocol to the Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms, 1952, [URL:http://conventions.coe.int/treaty/en/Treaties/Html/009.htm], 10.3.2015</p>
    <p xml:id="pb73.p9" xml:lang="sl">Revija Odvetniške zbornice Slovenije, leto XV., št. 5(63), december 2013, (http://www.odv-zb.si/upload/revija/ODVETNIK%20st%2063-okey_vARHIV-okey.pdf), 12.4.2015</p>
    <p xml:id="pb73.p10" xml:lang="sl">Sodba: I U 2031/2009 - UL0003847 [URL: http://www.sodnapraksa.si/?q=id:2010040815252109&amp;database[SOVS]=SOVS&amp;datab ase[IESP]=IESP&amp;database[VDSS]=VDSS&amp;database[UPRS]=UPRS&amp;_submit=i%C5%A1%C 4%8Di&amp;page=0&amp;id=2010040815252109], 22.3.2015.</p>
  </page>
  <page xml:id="pb74" n="74" pdf_url="http://nl.ijs.si/project/kas/pdf/000/kas-8413000.pdf#page=74">
    <p xml:id="pb74.p1" xml:lang="en">The universal declaration of human rights (UDHR), 1948, [URL: http://www.un.org/en/documents/udhr/], 10.3.2015 UPRS sodba I U 127/2014 - UL0009693 [URL: http://www.sodnapraksa.si/?q=id:2012032113075040&amp;database[SOVS]=SOVS&amp;datab ase[IESP]=IESP&amp;database[VDSS]=VDSS&amp;database[UPRS]=UPRS&amp;_submit=i%C5%A1%C 4%8Di&amp;page=0&amp;id=2012032113075040], 21.3.2015.</p>
    <p xml:id="pb74.p2" xml:lang="sl">UPRS sodba II U 102/2014 - UM0012135 [URL: http://www.sodnapraksa.si/?q=id:2012032113075587&amp;database[SOVS]=SOVS&amp;datab ase[IESP]=IESP&amp;database[VDSS]=VDSS&amp;database[UPRS]=UPRS&amp;_submit=i%C5%A1%C 4%8Di&amp;page=0&amp;id=2012032113075587], 21.3.2015.</p>
    <p xml:id="pb74.p3" xml:lang="sl">Vpliv omejitev prostorskih aktov na projekte gradnje in pregled zakonodajnih in praktičnih novosti pri prostorskem načrtovanju [URL: http://www.planetgv.si/upload/htmlarea/images/prezentacije/gradbeniki_2010/Dnevi Gradbenistva_MojcaStritofBrus.pdf], 9.2.2015.</p>
    <p xml:id="pb74.p4" xml:lang="sl">VSRS sklep II Ips 278/2013 - VS0017107 [URL: http://www.sodnapraksa.si/?q=id:2012032113071904&amp;database[SOVS]=SOVS&amp;datab ase[IESP]=IESP&amp;database[VDSS]=VDSS&amp;database[UPRS]=UPRS&amp;_submit=i%C5%A1%C 4%8Di&amp;page=0&amp;id=2012032113071904], 6.4.2015.</p>
    <p xml:id="pb74.p5" xml:lang="sl">Wedam Lukić Dragica, Načelo sorazmernosti kot kriterij ustavnosodne presoje, Zbornik znanstvenih razprav, Pravna fakulteta v Ljubljani, Ljubljana 2008, [URL: http://www.pf.uni-lj.si/media/wedam_2008.pdf], 13.3.2015.</p>
  </page>
</document>
